<sector xmlns="http://xml.simplon.biz/euphorie/survey/1.0">
  <title>Uitgeverijen</title>
  <account login="uitgeverijen" password="arbocop"/>
  <contact>
    <name>uitgeverijen</name>
    <email>joanne.kloosterboer@dexisarbeid.nl</email>
  </contact>
  <survey external-id="221">
    <title>uitgeverijen2008</title>
    <language>nl</language>
    <country>nl</country>
    <classification-code>221</classification-code>
    <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Deze gedigitaliseerde RIE is specifiek ontwikkeld voor uitgeverijen en is eenvoudig en snel achter de computer in te vullen. Een handige helpfunctionaliteit biedt ondersteuning bij het invullen van de vragenlijst. Direct na het invullen en evalueren van de vragen kunt u het&#160;Plan van Aanpak opstellen. Kies eerst voor het downloaden van het instrument, voer de installatie uit en dan kunt u uw eigen RIE invullen en beheren. Online invullen is met deze versie niet meer mogelijk. Deze versie van 2008 is gebaseerd op de eerste versie van de RIE van 2005 en is bijgewerkt volgens de nieuwe wetgeving van 2007.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Als u in uw bedrijf een risico tegen komt bepaalt u hoe belangrijk dat risico is. Dit doet u bij de &#8216;evaluatie&#8217;: &#160;u geeft per knelpunt aan hoe hoog het risico is. Hiervoor vult u een score in op drie vragen. De scores op deze vragen zijn, voor uw gemak, door ons vooraf al ingevuld op basis van de logische antwoorden die je voor&#160;een uitgeverij zou verwachten. Indien u van de score die wij hebben ingevuld wilt afwijken, kan dit altijd. &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Ieder bedrijf is in het kader van de Arbeidsomstandighedenwet (Arbowet) verplicht om een RIE op te stellen en deze te laten toetsen door de arbodienst. De RIE en het Plan van Aanpak vormen samen een belangrijk onderdeel van het arbobeleid in uw uitgeverij. Nieuw is dat een uitgeverij met minder dan 25 werknemers de RIE niet hoeft te laten toetsen door de arbodienst of gecertificeerde deskundige, mits u gebruik maakt&#160;van dit instrument en het ook volledig invult.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Een goed uitgevoerde RIE geeft een helder overzicht van de risico's in de uitgeverij en geeft aan welke van deze risico's het meest urgent zijn. In een Plan van Aanpak geeft u aan wat u gaat doen om de risico's aan te pakken. Dit Plan van Aanpak is een verplicht onderdeel van de RIE. &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Het NUV en de vakorganisaties willen met gerichte activiteiten en instrumenten "gezond en prettig werken"in de sector bevorderen. Op &lt;a href="http://www.gezonduitgeven.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.gezonduitgeven.nl&lt;/a&gt; vindt u hier meer informatie over. &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Wij ontvangen graag uw opmerkingen, kritiek en aanvullingen op deze RIE en met name uw goede eigen oplossingen voor gevonden knelpunten. Op die manier kunnen we de RIE aanvullen, zodat andere uitgeverijen er ook van kunnen profiteren. Opmerkingen, aanvullingen en vragen kunt u sturen naar &lt;a href="mailto:info@gezonduitgeven.nl" rel="nofollow" target="_blank"&gt;info@gezonduitgeven.nl&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    <evaluation-optional>yes</evaluation-optional>
    <module external-id="M-2" optional="no">
      <title>Organisatie arbeidsomstandigheden</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <module external-id="M-3" optional="no">
        <title>1.1&#160;Basisafspraken arbeidsomstandigheden</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-1" type="policy">
          <title>De uitgeverij heeft het beleid en de doelstellingen ten aanzien van de zorg voor arbeidsomstandigheden schriftelijk vastgelegd</title>
          <description>&lt;p&gt;Een onderneming dient bij het voeren van zijn algemeen ondernemingsbeleid dit beleid mede te richten op de arbeidsomstandigheden. Een onderneming dient aan te kunnen tonen dat zij een arbobeleid voeren. Dit wil zeggen dat de doelstellingen betrekking moeten hebben op zowel&#160;veiligheid, gezondheid als welzijn. Aantoonbaar betekent in de praktijk: schriftelijk.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-1">
              <description>&lt;p&gt;Maak aan de hand van deze risico-inventarisatie een schriftelijk plan aan de hand waarvan de arbeidsomstandigheden verbeterd kunnen worden. Dit "beleid" moet ge&#239;ntegreerd worden in de totale bedrijfsvoering&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak aan de hand van deze risico-inventarisatie een schriftelijk plan aan de hand waarvan de arbeidsomstandigheden verbeterd kunnen worden. Dit beleid moet ge&#239;ntegreerd worden in de totale bedrijfsvoering.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-2" type="policy">
          <title>De uitgeverij heeft procedures, voorschriften en / of regels op het gebied van arbeidsomstandigheden&#160; schriftelijk vastgelegd</title>
          <description>&lt;p&gt;In procedures, voorschriften of regels kan worden aangegeven hoe veilig en zonder schade aan de gezondheid gewerkt kan worden. Het is van belang dit vast te leggen, zodat iedereen hiervan kennis kan nemen en het duidelijk is waar men zich aan houden moet.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-2">
              <description>&lt;p&gt;Stel voor werkzaamheden of situaties met een verhoogd risico procedures, voorschriften en /of regels op met betrekking tot de arbeidsomstandigheden. Voorbeelden zijn werkvoorschriften voor beeldschermwerk, telewerken, maar ook het algemene veiligheidsregl&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Stel voor werkzaamheden of situaties met een verhoogd risico procedures, voorschriften en /of regels op met betrekking tot de arbeidsomstandigheden. Voorbeelden zijn werkvoorschriften voor beeldschermwerk, telewerken, maar ook het algemene veiligheidsreglement.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-3" type="policy">
          <title>De taken, verantwoordelijkheden en bevoegdheden van alle&#160; functies ten aanzien van arbeidsomstandigheden zijn schriftelijk vastgelegd</title>
          <description>&lt;p&gt;De Arbowet stelt dat de werkgever zorg draagt voor een goede verdeling van bevoegdheden en verantwoordelijkheden tussen de medewerkers, waarbij hij rekening houdt met de bekwaamheden van de medewerkers. In de praktijk kunnen de bevoegdheden zijn opgenomen in functieomschrijvingen of apart zijn omschreven.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-3">
              <description>&lt;p&gt;Leg de gedelegeerde taken, verantwoordelijkheden en bevoegdheden van de medewerkers ten aanzien van arbeidsomstandigheden schriftelijk vast.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Leg de gedelegeerde taken, verantwoordelijkheden en bevoegdheden van de medewerkers ten aanzien van arbeidsomstandigheden schriftelijk vast.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-4" type="policy">
          <title>De medewerkers zijn op de hoogte gesteld van hun taken, verantwoordelijkheden en bevoegdheden</title>
          <description>&lt;p&gt;De medewerkers dienen te worden voorgelicht over de aan hen opgedragen taken, verantwoordelijkheden en bevoegdheden.&#160;Onveilige situaties direct te melden aan de leiding. Meewerken aan het voor hen georganiseerde onderricht.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-5" type="risk">
          <title>Er is vastgelegd welke middelen de medewerkers ter beschikking&#160; staan om ten aanzien van arbeidsomstandigheden de hun opgedragen taken te kunnen uitvoeren, respectievelijk de daarbij behorende verantwoordelijkheden te dragen</title>
          <description>&lt;p&gt;De medewerkers kunnen alleen de hun opgedragen taken uitvoeren en verantwoordelijkheden dragen, wanneer hen voldoende middelen ter beschikking staan zoals tijd, geld en hulpmiddelen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-6" type="policy">
          <title>Bij de inkoop van materialen wordt gelet op arbo-eisen</title>
          <description>&lt;p&gt;Een arbobewust inkoopbeleid is een belangrijk onderdeel van een preventief arbobeleid. Dit inkoopbeleid kan onder meer bestaan uit het vooraf opvragen van productinformatie van&#160;meubilair, schoonmaakmiddelen, kantoorapparatuur, e.d.&#160;om te bepalen of hier risico's aan verbonden zijn&#160;en te controleren of deze arbeidsmiddelen aan de normen voldoen. Onderdeel van het inkoopbeleid is het vastleggen wie eindverantwoordelijk is.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet, artikel 3lid 1&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De werkgever zorgt voor de veiligheid en gezondheid van de werknemers inzake alle met de arbeid verbonden aspecten en voert daartoe een beleid dat is gericht op zo goed mogelijke arbeidsomstandigheden, waarbij hij, gelet op de stand van de wetenschap en professionele dienstverlening, het volgende in acht neemt: a.tenzij dit redelijkerwijs niet&#160;kan worden gevergd, organiseert de werkgever de arbeid zodanig dat daarvan geen nadelige&#160;invloed uitgaat op de veiligheid&#160;of de gezondheid van de werknemer; b. tenzij dit redelijkerwijs niet kan worden gevergd worden&#160;de gevaren en risico's&#160;voor de veiligheid&#160;of de gezondheid van de werknemer zoveel als mogelijk in eerste aanleg bij de bron&#160;daarvan voorkomen of beperkt; naar de mate waarin dergelijke risico's niet bij de bron kunnen worden voorkomen of beperkt, worden daartoe andere doeltreffende maatregelen getroffenwaarbij maatregelen gericht op collectieve bescherming voorrang hebben boven maatregelen gericht op individuele bescherming; slechts indien redelijkerwijs niet kan worden gevergd dat maatregelen worden getroffen die zijn gericht op individuele bescherming, woden doeltreffende en passende persoonlijke beschermingsmiddelen aan de werknemer ter beschikking gesteld; c.De inrichting van de arbeidsplaatsen, de werkmethoden en de bij de arbeid gebruikte arbeidsmiddelen alsmede de arbeidsinhoud worden zoveel als redelijkerwijs&#160;kan worden gevergd aan de persoonlijke eigenschappen van werknemers aangepast; d.monotone en tempogebonden arbeid wordt, zoveel als redelijkerwijs kan worden gevergd, vermeden, dan wel , indien dat niet mogelijk is, beperkt....&#160;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-4">
              <description>&lt;p&gt;Het vooraf meenemen van arbo-eisen bij veranderingen voorkomt achteraf extra aanpassingen en uitgaven. Degene die de inkoop doet,&#160; de verbouw regelt, of taken bij&#160; functies indeelt, krijgt daarom de opdracht hierbij&#160; arbo-eisen mee te nemen. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Het vooraf meenemen van arbo-eisen bij veranderingen voorkomt achteraf extra aanpassingen en uitgaven. Degene die de inkoop doet,&#160; de verbouw regelt, of taken bij&#160; functies indeelt, krijgt daarom de opdracht hierbij&#160; arbo-eisen mee te nemen. &#160;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-7" type="policy">
          <title>Er is vastgelegd op welke wijze bij ontwerp, nieuwbouw of renovatie vooraf de invloed op de arbeidsomstandigheden van de toekomstige gebruikers in kaart wordt gebracht</title>
          <description>&lt;p&gt;Door in het stadium van plannen maken/tekentafel nadrukkelijk stil te staan bij de invloed van de nieuwe situatie op de arbeidsomstandigheden kunnen nadelige omstandigheden of het vergeten van voorzieningen worden voorkomen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-5">
              <description>&lt;p&gt;Maak afspraken over hoe en door wie bij de inkoop van materialen e.d. rekening wordt gehouden met de mogelijke consequenties voor de arbeidsomstandigheden.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak afspraken over hoe en door wie bij de inkoop van materialen e.d. rekening wordt gehouden met de mogelijke consequenties voor de arbeidsomstandigheden.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-8" type="policy">
          <title>Arboknelpunten worden zo snel mogelijk opgelost en de oorzaak wordt bekeken</title>
          <description>&lt;p&gt;Aanpak van de oorzaken voorkomt nieuwe of andere problemen.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet, artikel 3 lid 1 en lid 4&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De werkgever voert een zo goed mogelijk arbeidsomstandighedenbeleid &#8230;De werkgever toetst het beleid regelmatig aan de ervaringen die daarmee zijn opgedaan en past maatregelen aan zo dikwijls als de daarmee opgedane ervaring daartoe aanleiding geeft.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-9" type="policy">
          <title>In werkbesprekingen wordt regelmatig gesproken over arbeidsomstandigheden en verzuim</title>
          <description>&lt;p&gt;De Arbowet verstaat onder&#160;overleg het overleg tussen de leiding en (een gekozen afvaardiging van) medewerkers. In het overleg dienen de arbeidsomstandigheden als vast onderwerp aan de orde te komen voor zover de arbeidsomstandigheden dat vereisen.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet, artikel 8, artikel 12&#160;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&#160;Arbowet, artikel 12, lid 1Lid 1: Bij de uitvoering van het arbeidsomstandighedenbeleid werken de werkgever en werknemer samen ...&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6">
              <description>&lt;p&gt;Stel werkoverleg in op alle niveaus binnen de onderneming. Bespreek hier regelmatig de knelpunten of idee&#235;n met betrekking tot veiligheid, gezondheid en welzijn.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Stel werkoverleg in op alle niveaus binnen de onderneming. Bespreek hier regelmatig de knelpunten of idee&#235;n met betrekking tot veiligheid, gezondheid en welzijn.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-10" type="policy">
          <title>Het werkoverleg wordt op iedere afdeling of werkeenheid gevoerd</title>
          <description>&lt;p&gt;Per afdeling dient werkoverleg plaats te vinden tussen de leiding en (een gekozen afvaardiging van) de medewerkers.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-11" type="policy">
          <title>Over arbeidsomstandigheden wordt gesproken met het personeel, de personeelsvertegenwoordiging of de ondernemingsraad</title>
          <description>&lt;p&gt;In de Arbowet en de Wet op de Ondernemingsraden staat dat afspraken gemaakt moeten worden over onder meer: de risico-inventarisatie en -evaluatie, de rapportage en het plan van aanpak; de verzuimregels; de maatwerkregeling (deskundige ondersteuning); de inschakeling van bedrijfshulpverleners.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Een ondernemingsraad is verplicht vanaf 50 werknemers. Tussen 10 en 50 werknemers kan de werkgever vrijwillig een personeelsvertegenwoordiging instellen. Als de meerderheid van de werknemers dat wil, dan moet de werkgever een personeelsvertegenwoordiging instellen. Bij minder dan 10 werknemers kan de werkgever uit vrije wil een personeelsvertegenwoordiging instellen. Als er geen medezeggenschapsorgaan is, dan vindt&#160;het overleg plaats met de belanghebbende werknemers.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet, artikel 12, lid 1&#160;en lid 3&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&#160;&#8220;Bij de uitvoering van het arbeidsomstandighedenbeleid werken de werkgever en werknemers samen. De werkgever voert, bij het ontbreken van de ondernemingsraad of de personeelsvertegenwoordiging, vooraf overleg met de belanghebbende werknemers over de RIE, de organisatie van deskundige bijstand...&#8221;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7">
              <description>&lt;p&gt;Maak afspraken over het houden van personeelsvergaderingen. Maak een agenda en laat arbo-onderwerpen daarvan deel uit maken.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak afspraken over het houden van personeelsvergaderingen. Maak een agenda en laat arbo-onderwerpen daarvan deel uit maken.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-12" type="policy">
          <title>De (vaste commissie van de) ondernemingsraad of de&#160; personeelsvertegenwoordiging heeft een stimulerende en controlerende rol en laat&#160; het feitelijk uitvoeren van activiteiten aangaan de arbeidsomstandigheden over aan de leidinggevenden</title>
          <description>&lt;p&gt;De ondernemingsraad dient een stimulerende en controlerende rol te hebben. Zij heeft geen verantwoordelijkheden en bevoegdheden (!) in uitvoerende zin, deze liggen bij&#160;de leidinggevenden. Daarom moet de ondernemingsraad het feitelijk uitvoeren van activiteiten aangaande arbeidsomstandigheden overlaten aan het management.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-13" type="policy">
          <title>Er wordt, bij afwezigheid van ondernemingsraad of personeelsvertegenwoordiging, ten minste twee maal per jaar een personeelsvergadering gehouden</title>
          <description>&lt;p&gt;Organisaties met 10 tot 50 medewerkers zijn verplicht om ten minste twee maal per jaar met de medewerkers in een personeelsvergadering bijeen te komen bij afwezigheid van een ondernemingsraad of personeelsvertegenwoordiging. Organisaties van een andere grootte kunnen op basis van vrijwilligheid een personeelsvergadering houden. In de personeelsvergadering komt de ondernemer met de medewerkers bijeen voor overleg met de medewerkers, voor informatie van het personeel en voor het vragen van advies over beslissingen met belangrijke personele gevolgen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-8">
              <description>&lt;p&gt;Maak afspraken over het houden van personeelsvergaderingen. Maak een agenda en laat arbo onderwerpen daarvan deel uit maken.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak afspraken over het houden van personeelsvergaderingen. Maak een agenda en laat arbo onderwerpen daarvan deel uit maken.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-16" type="policy">
          <title>Alle personen die betrokken zijn bij de bevordering van goede arbeidsomstandigheden in het bedrijf werken goed samen</title>
          <description>&lt;p&gt;Personen die betrokken kunnen zijn:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;werkgever &lt;/li&gt;&lt;li&gt;werknemers(vertegenwoordigers) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;deskundige werknemers (zoals de preventiemedewerker)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;eventuele externe deskundigen &lt;/li&gt;&lt;li&gt;(interne-) of externe gecertificeerde deskundigen&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-17" type="policy">
          <title>Het is afgesproken en bekend gemaakt waar medewerkers knelpunten over arbeidsomstandigheden kunnen melden</title>
          <description>&lt;p&gt;Het is zinvol een (centraal) meldpunt af te spreken waar medewerkers knelpunten over arbeidsomstandigheden kunnen melden. Doordat knelpunten op &#233;&#233;n plaats geregistreerd worden en niet gaan zwerven door de organisatie, wordt duidelijk wat er aan schort en welke acties noodzakelijk zijn.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9">
              <description>&lt;p&gt;Wijs een persoon in de onderneming aan die als meldpunt beschikbaar is, deze persoon dient bij alle medewerkers bekend te zijn. (bijvoorbeeld de arboco&#246;rdinator of&#160; preventiemedewerker.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Wijs een persoon in de onderneming aan die als meldpunt beschikbaar is, deze persoon dient bij alle medewerkers bekend te zijn. (bijvoorbeeld de arboco&#246;rdinator of&#160; preventiemedewerker.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18" type="policy">
          <title>Alle medewerkers zijn op de hoogte gesteld van de plicht om gevaarlijke situaties te melden</title>
          <description>&lt;p&gt;De medewerkers zijn verplicht de door hen opgemerkte gevaren voor de veiligheid of de gezondheid direct te melden aan de werkgever, de direct leidinggevende of een daartoe ingesteld meldpunt.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-10">
              <description>&lt;p&gt;Informeer de medewerkers over de plichten met betrekking tot het melden van gevaren voor de veiligheid en/of gezondheid.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Informeer de medewerkers over de plichten met betrekking tot het melden van gevaren voor de veiligheid en/of gezondheid.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-19" type="policy">
          <title>Alle medewerkers zijn op de hoogte gesteld van het recht om het werk te onderbreken</title>
          <description>&lt;p&gt;Een medewerker is bevoegd tot werkonderbreking, indien naar zijn redelijk oordeel onmiddellijk ernstig gevaar dreigt. Het gevaar moet zo acuut zijn dat de toezichthouder (Arbeidsinspectie) niet tijdig kan optreden. Medewerkers die het werk stilleggen mogen daarvoor niet gestraft worden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-11">
              <description>&lt;p&gt;Informeer de medewerkers over het recht van werk onderbreken.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Informeer de medewerkers over het recht van werk onderbreken.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-20" type="policy">
          <title>Het houden van toezicht is nadrukkelijk als taak en verantwoordelijkheid aan de leidinggevenden opgedragen</title>
          <description>&lt;p&gt;De werkgever dient toe te zien op de naleving van de instructies en voorschriften gericht op het voorkomen of beperken van het&#160;risico dat is&#160;verbonden aan de te verrichten werkzaamheden. Als de&#160;werkgever niet zelf op&#160;het toezicht kan&#160;houden op alle medewerkers dan draagt hij aan&#160;alle&#160;leidinggevenden op om toezicht te houden op de medewerkers waaraan zij leiding geven. Neem deze taak op in de functieomschrijving.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-21" type="policy">
          <title>De medewerkers zijn vrij van medicijnen, alcohol en/ of drugs die het functioneren op het werk kunnen be&#239;nvloeden</title>
          <description>&lt;p&gt;Het gebruik van bepaalde medicijnen, alcohol en/of drugs kan risico's met zich&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;meebrengen bij het uitoefenen van de functie. Denk bijvoorbeeld aan geneesmiddelen&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;met de waarschuwing &lt;/p&gt;&lt;em&gt;kan het reactievermogen be&#239;nvloeden&lt;/em&gt;&lt;p&gt;. De vraag dient met nee te worden beantwoord wanneer genoemde middelen gebruikt worden: tijdens het werk of&#160;buiten het werk, maar wel in zulke mate dat de invloed merkbaar is tijdens het werk.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-12">
              <description>&lt;p&gt;Uw bedrijfsarts kan u mogelijk adviseren bij het beantwoorden van deze vraag.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Uw bedrijfsarts kan u mogelijk adviseren bij het beantwoorden van deze vraag.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-22" type="policy">
          <title>Alle ruimtes waar werknemers tijdens hun werk of in pauzes komen zijn rookvrij</title>
          <description>&lt;p&gt;De Tabakswet bepaalt dat de werkplekken van de werknemers en de ruimtes waarin zij verblijven vrij van tabaksrook moeten zijn.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-23" type="policy">
          <title>Documentatie op het gebied van arbeidsomstandigheden is juist gearchiveerd</title>
          <description>&lt;p&gt;Hiermee wordt bedoeld het gestructureerd opbergen van alle documenten die betrekking hebben op arbeidsomstandigheden. Hierbij valt te denken aan een ongevallenregister,&#160;personeelsadministratie, correspondentie met de Arbeidsinspectie, etc.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-13662" type="risk">
          <title>De organisatie heeft de preventietaken toegewezen</title>
          <description>&lt;p&gt;Een werkgever met m&#233;&#233;r dan 25 medewerkers moet preventietaken toewijzen aan &#233;&#233;n of meer werknemers. Een werkgever met ten hoogste 25 medewerkers mag de preventietaken zelf uitvoeren. De werkgever hoeft geen speciale medewerker aan te trekken met preventietaken. Preventie kan een onderdeel zijn van de taak van de werkgever zelf of van de taak van &#233;&#233;n of meer werknemers. Voor het gemak wordt echter in dit instrument steeds gesproken over preventiemedewerker. Preventietaken zijn: het meewerken aan of het opstellen van een RIE, uitvoeren van de maatregelen uit het plan van aanpak, het geven van voorlichting, het signaleren van risico's en het treffen van maatregelen tegen die risico's. De preventiemedewerkers (het aantal hangt af van preventietaken en de gewenste organisatie) hebben de kennis en ervaring, de middelen en de tijd, zodat zij de werkgever goed kunnen bijstaan bij de preventietaken. De preventiemedewerker werkt hierbij samen met de OR, de personeelsvertegenwoordiging of de medewerkers die het betreft. Werkgevers die hun preventietaken goed uitvoeren besparen doorgaans aanzienlijk op de kosten van ongevallen, verzuim en stressproblemen. Investeringen in arbeidsomstandigheden en in het personeel renderen meestal goed als het gaat om de sfeer en productiviteit van het bedrijf.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-13663" type="policy">
          <title>De preventiemedewerker werkt mee aan het opstellen van de RIE</title>
          <description>&lt;p&gt;Dit is &#233;&#233;n van de activiteiten die een medewerker met preventietaken dient uit te voeren. Bij het ontbreken van een actuele RIE is de werkgever verantwoordelijk en spreekt de Arbeidsinspectie deze aan. &#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-13664" type="policy">
          <title>De preventiemedewerker helpt mee met het uitvoeren van het plan van aanpak</title>
          <description>&lt;p&gt;Ook dit is &#233;&#233;n van de activiteiten die een medewerker met preventietaken dient uit te voeren. Het kan bijvoorbeeld gaan om het geven van voorlichting over beeldschermwerk of het onderhoud van apparaten.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-13665" type="policy">
          <title>De preventiemedewerker adviseert onafhankelijk de werkgever, werknemers(vertegenwoordiging) en derden over de te nemen preventiemaatregelen</title>
          <description>&lt;p&gt;De preventiemedewerker is er voor alle partijen: hij heeft een onafhankelijke en zelfstandige positie ten opzichte van de werkgever, de OR of PVT en de werknemers. Hij overlegt ook met derden. De overheid geeft de preventiemedewerker arbeidsrechtelijke bescherming in het kader van de uitvoering van preventietaken. Dit om te zorgen dat hij vrijuit kan adviseren. De preventiemedewerker heeft ontslagbescherming vergelijkbaar met een OR-lid.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-13666" type="policy">
          <title>De preventiemedewerker kent de arborisico's in het bedrijf en weet hoe de risico's voorkomen kunnen worden</title>
          <description>&lt;p&gt;Van belang is dat de preventiemedewerker(s) voldoende deskundigheid hebben om de concrete maatregelen uit het Plan van Aanpak te kunnen (laten) uitvoeren. Hoewel de wet niet expliciet aangeeft waar een preventiemedewerker aan moet voldoen, lijkt het logisch dat een werknemer over de volgende minimale vaardigheden beschikt: het kunnen verstrekken van informatie en het geven van voorlichting; de bekendste arbeidsrisico's in de branche kennen en deze in het bedrijf kunnen herkennen; het kennen van verbetermogelijkheden en deze in het bedrijf ook voorstellen; arbomaatregelen kunnen (laten) uitvoeren. De ingevulde RIE kan aanwijzingen geven over de deskundigheid die&#160;aanvullend nodig is. Voor inhoudelijke aanvullende ondersteuning kan de medewerker met preventietaken de deskundigheid intern ontwikkelen of de werkgever en OR&#160;adviseren&#160;externe deskundigheid in te huren.&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-25737" type="risk">
          <title>Regelmatig evalueert de werkgever het gevoerde arbobeleid in overleg met de werknemers(vertegenwoordiging)</title>
          <description>&lt;p&gt;Tenminste 1 maal per jaar wordt met de OR/PVT en/of met de medewerkers bekeken wat de stand van zaken is wat betreft het plan van aanpak van de RIE. Ook wordt bekeken of de andere voorzieningen op het gebied van het arbobeleid goed functioneren (zoals de preventiemedewerker en andere deskundige ondersteuning). Betrek bij deze evaluatie ook de analyse van ongevallen en verzuim. Bekijk of er veranderingen in de organisatie zijn waarvoor de RIE aangevuld moet worden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-25745" type="risk">
          <title>Met instemming van de werknemersvertegenwoordiging zijn afspraken gemaakt hoe een medewerker toegang heeft tot advies van een deskundige</title>
          <description>&lt;p&gt;Werknemers die vragen hebben over arbeidsomstandigheden in relatie tot hun veiligheid of gezondheid moeten bij een deskundige terecht kunnen voor advies. Vanuit deze RIE bekijkt u met welke risico's of gezondheidsbezwaren medewerkers te maken kunnen krijgen. Op basis daarvan kunt u bepalen op welk soort deskundige(n) uw medewerkers een beroep zouden moeten kunnen doen. Voor sommige vragen volstaat een preventiemedewerker, maar voor andere vragen is een specialist vereist of willen werknemers meer zekerheid dat het gesprek vertrouwelijk blijft (bijvoorbeeld bij seksuele intimidatie). Zorg dat de medewerker geen drempel voelt om een&#160;deskundige te raadplegen, want anders blijft hij met het probleem rondlopen en dat kan grote gevolgen hebben. Over de wijze waarop u dit gaat regelen is overeenstemming met de OR/PVT vereist.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-4" optional="no">
        <title>1.2&#160;Basisafspraken verzuim</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-24" type="risk">
          <title>De uitgeverij heeft het beleid en de doelstellingen ten aanzien van het tegengaan van verzuim schriftelijk vastgelegd, zowel op bedrijfs- als op (uitgeef)groepsniveau</title>
          <description>&lt;p&gt;Maak aan iedereen duidelijk welke intenties de organisatie heeft op dit vlak en wat er op hoofdlijn van iedereen wordt verwacht.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-25" type="policy">
          <title>De concrete spelregels voor verzuim, controle, begeleiding&#160; en sancties zijn schriftelijk vastgelegd en aan alle medewerkers bekend gemaakt</title>
          <description>&lt;p&gt;De medewerkers moeten de spelregels voor verzuim, controle, begeleiding en sancties op schrift hebben ontvangen. In deze spelregels staat onder meer bij welke functionaris en op welke wijze men zich ziek moet melden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-26" type="policy">
          <title>Er zijn (procedure)afspraken gemaakt over wie de zieke begeleidt en op welke manier</title>
          <description>&lt;p&gt;Het is bekend wie er wanneer contact opneemt met de zieke, en hoe de terugkeer wordt geregeld.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-28" type="policy">
          <title>Voor werknemers die langer dan 6 weken ziek zijn wordt een re-integratieplan gemaakt</title>
          <description>&lt;p&gt;De Wet Verbetering Poortwachter schrijft dit voor. De bedrijfsarts kan daarbij helpen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-29" type="policy">
          <title>Het verzuim wordt geregistreerd</title>
          <description>&lt;p&gt;Een cijfermatig overzicht van het verzuim ondersteunt het voeren van een verzuimbeleid. Hiertoe moet het verzuim geregistreerd worden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-30" type="policy">
          <title>Er wordt naar de oorzaken van verzuim gekeken&#160;zowel organisatiebreed als op (uitgeef)groepsniveau</title>
          <description>&lt;p&gt;Een analyse van de verzuimcijfers naar bijvoorbeeld verzuimduur (kort/middel/lang), verzuimfrequentie, afdeling en oorzaak kan aanwijzingen geven over de verzuimoorzaken. Analyses op (uitgeef)groepsniveau zijn alleen zinvol bij grotere bedrijven.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-32" type="policy">
          <title>De ondernemingsraad of de personeelsvertegenwoordiging heeft van het instemmingsrecht gebruik kunnen maken bij het vaststellen van de inhoud van het verzuimbeleid</title>
          <description>&lt;p&gt;Het verzuimbeleid omvat onder meer de navolgende regelingen waarvoor instemmingsrecht bestaat:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;de ziekmeldingsprocedure; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;de controlevoorschriften; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;de regels m.b.t. de registratie en bescherming van gegevens in verband met medische keuringen en dergelijke.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-5379" optional="true">
        <title>Ondersteuning door een Arbodienst</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit is een filtervraag om te bepalen of de vragen uit deze module voor u van toepassing zijn. Vult u hier nee in dan worden de vervolgvragen niet voorgelegd.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voor bepaalde activiteiten moet u zich laten bijstaand door gecertificeerde deskundigen. Dit kunt u onder andere regelen door een contract te sluiten met een gecertificeerde arbodienst. Als u er voor gekozen heeft om deskundige ondersteuning via een arbodienst te regelen vult u hier dan ja in. &lt;/p&gt;</description>
        <question>U heeft een contract voor ondersteuning door een gecertificeerde arbodienst</question>
        <risk external-id="R-25739" type="risk">
          <title>In het contract met de arbodienst zijn afspraken gemaakt over begeleiding van een bedrijfsarts bij verzuim en re-integratie</title>
          <description>&lt;p&gt;Een minimaal vereiste is dat begeleiding bij ziekteverzuim en re-integratie onder de hoede is van een bedrijfsarts. In het contract met de arbodienst is dus geregeld hoe de bedrijfsarts wordt ingeschakeld bij verzuim en re-integratie. Dit is een vereiste uit de arbowet en uit de Wet Verbetering Poortwachter (WVP)&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-25740" type="risk">
          <title>U laat uw RIE en Plan van aanpak beoordelen door de arbodienst</title>
          <description>&lt;p&gt;Als u de RIE heeft opgesteld en in een plan van aanpak heeft aangegeven welke maatregelen u gaat nemen en wanneer, dan is een wettelijk vereiste dat u deze laat toetsen door een kerndeskundige of arbodienst. Deze bekijkt of u niets over het hoofd gezien hebt en bekijkt of de door u voorgestelde maatregelen doeltreffend zijn. Er geldt een uitzondering voor bedrijven met maximaal 25 werknemers: als u gebruik maakt van dit (door de&#160;vakorganisaties en werkgevers goedgekeurde branche RIE instrument), dan hoeft u de RIE en het plan van aanpak niet door een kerndeskundige/arbodienst te laten toetsen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-25741" type="risk">
          <title>U heeft met de arbodienst afspraken gemaakt over medische onderzoeken</title>
          <description>&lt;p&gt;Als het werk specifieke risico's met zich meebrengt dan schrijft de arbowet voor dat u uw werknemers medisch onderzoek aanbiedt. Denk binnen de uitgeverijen aan oogonderzoek voor medewerkers die meer dan 2 uur per dag aan een beeldscherm werken. Over deze onderzoeken dient een bedrijfsarts geraadpleegd te worden. Leg daarom in het contract met de arbodienst vast welke afspraken u hierover maakt. Dit gaat om medisch onderzoek bij in dienst treden (aanstellingsonderzoek) en om medisch onderzoek dat periodiek (bijvoorbeeld iedere 4 jaren) herhaald moet worden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-25742" type="risk">
          <title>De arbodienst adviseert en rapporteert zowel aan werkgever als aan werknemersvertegenwoordiging (OR/PVT)</title>
          <description>&lt;p&gt;In het contract legt u vast hoe medewerkers toegang kunnen krijgen tot deskundige hulp bij de arbodienst. De arbodienst is een onafhankelijke partij en dat wil zeggen dat deze zowel aan werkgever als aan werknemers(vertegenwoordiging) adviseert. Als de arbodienst een advies uitbrengt (niet over individuen) dan stuurt de arbodienst een afschrift aan beide partijen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-6" optional="true">
        <title>1.4&#160;Afspraken over inzet deskundigen / arbodienst</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit is een filtervraag om te bepalen of de vervolgvragen in deze module voor u van toepassing zijn. Als u deze vraag met nee beantwoord worden de vervolgvragen niet getoond.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Op grond van de arbowet moet de werkgever zich bij de uitvoering van de volgende taken laten bijstaan door &#233;&#233;n of meer gecertificeerde deskundigen: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;toetsing en advisering in het kader van de risico-inventarisatie en&#160;evaluatie; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;periodiek medisch onderzoek; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;aanstellingskeuring; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;verzuimbegeleiding. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;De &lt;em&gt;maatwerkregeling&lt;/em&gt; houdt in, dat de werkgever zelf bepaalt, op welke wijze gecertificeerde deskundigen bijstand verlenen. Concreet betekent dit dat er minimaal een contract met een gecertificeerde bedrijfsarts dient te zijn afgesloten en dat een gecertificeerde arbodeskundige de RIE dient te toetsen (dit laatste alleen voor bedrijven met meer dan 25 werknemers). Als u gebruik maakt van een gecertificeerde arbodienst voor bovengenoemde ondersteuning&#160;dan wordt dit &lt;em&gt;vangnetregeling&lt;/em&gt; genoemd (zie 1.3).&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <question>In plaats van het contract met een arbodienst heeft u eigen deskundigen in dienst en/of huurt u externe arbodeskundigen in (maatwerkregeling)</question>
        <risk external-id="R-38" type="policy">
          <title>Er zijn contracten met gecertificeerde deskundigen</title>
          <description>&lt;p&gt;Voor de verplichte taken laat u zich bijstaan door tenminste &#233;&#233;n gecertificeerde deskundige. Om te waarborgen dat deze hulp adequaat en beschikbaar is regelt u via een contract hoe deze deskundige zijn ondersteuning levert bij de verplichte taken (zie zonodig 1.4.0). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bij voorkeur heeft u de deskundige zelf in dienst, maar als dat niet kan, kunt u hem ook via een contract&#160;inhuren.&#160;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-39" type="policy">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt met een gecertificeerde bedrijfsarts over de begeleiding bij verzuim en re-integratie</title>
          <description>&lt;p&gt;De belangrijkste vragen over verzuim en re-integratie zijn bij het onderdeel &lt;em&gt;1.2 Basisafspraken&#160;verzuim&lt;/em&gt; behandeld.&#160;In deze vraag gaat het om de verplichting om met een contract te regelen dat de bedrijfsarts betrokken wordt bij de aanpak van verzuim en re-integratie. In dit contract moet onder meer geregeld zijn in welke gevallen de bedrijfsarts betrokken wordt, hoe hij zorgt voor een goede opbouw van dossiers en dat hij zich houdt aan de verplichtingen zoals geheimhouding en onafhankelijk advies aan werkgever en werknemer.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-40" type="policy">
          <title>Er zijn met een bedrijfsarts afspraken gemaakt over het periodiek medisch onderzoek</title>
          <description>&lt;p&gt;Periodiek wil zeggen dat medewerkers met een bepaalde regelmaat een onderzoek krijgen. Het onderzoek houdt verband met de risico's tijdens het werk. Uit de RIE volgt&#160;welke risico's er zijn. Bij het vaststellen of periodiek onderzoek aan de orde is en de wijze waarop dit wordt uitgevoerd dient een bedrijfsarts voor deskundig advies geraadpleegd te worden.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Een voorbeeld is een oogonderzoek bij beeldschermwerk.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet, artikel 18&#160;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De werkgever stelt werknemers periodiek in de gelegenheid een onderzoek te ondergaan, dat erop gericht is de risico&#8217;s die de arbeid voor de gezondheid van de werknemers met zich brengt zoveel mogelijk te voorkomen of te beperken.&#160;Arbowet, artikel 14, lid 3, sub c....het uitvoeren van:1. het arbeidsgezondheidskundig onderzoek als bedoeld in artikel 18&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-42" type="policy">
          <title>Als u aanstellingsonderzoek laat verrichten dan gebeurt dit volgens een contract met een gecertificeerde bedrijfsarts</title>
          <description>&lt;p&gt;Als een functie bijzondere eisen aan de gezondheid stelt dan is&#160;een aanstellingskeuring toegestaan aan het einde van een selectieprocedure. De keuring wordt verricht door een onafhankelijke bedrijfsarts. In het geval van uitgeverijen zijn er weinig functies denkbaar waarin een keuring vereist is. Eventueel kunt u denken aan oogonderzoek voor medewerkers die in vorige functies geen beeldschermwerk verrichtten. Zie Wet op de Medische Keuringen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-13667" type="policy">
          <title>Voor de toetsing bij de risico-inventarisatie en evaluatie wordt een gecertificeerde deskundige ingeschakeld</title>
          <description>&lt;p&gt;Voor bedrijven met ten hoogste&#160;25 werknemers is toetsing niet nodig indien u gebruik heeft gemaakt van dit RIE instrument, dat officieel is goedgekeurd door de CAO partners.&#160;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Toetsing van de RIE vindt plaats onder verantwoordelijkheid van &#233;&#233;n van de vier gecertificeerde deskundigen (bedrijfsarts; veiligheidskundige; arbeidshygi&#235;nist; arbeids- en organisatiedeskundige). Indien u &#233;&#233;n van de vier gecertificeerde deskundigen in dienst heeft, dan kan toetsing van de RIE door deze medewerker gedaan worden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In de maatwerkregeling kunnen de partijen (CAO-partijen, werkgever en OR of PVT) in overleg met gecertificeerde deskundigen bepalen hoe licht of zwaar de toetsing van de RIE zal zijn (dus niet de individuele werkgever).&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-7" optional="no">
        <title>1.5&#160;Voorlichting</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-45" type="policy">
          <title>Door regelmatige voorlichting en instructie is er voor gezorgd dat medewerkers de gevaren en de beschermende maatregelen kennen en uitvoeren</title>
          <description>&lt;p&gt;Werknemers zijn ook zelf verantwoordelijk voor gezond en veilig werken. Dan moeten ze wel weten welke risico's er zijn en wat ze er aan kunnen doen. Hiervoor verzorgt de werkgever instructie over de aanwezige risico's (veiligheid, gezondheid maar ook psycho sociale risico's zoals werkdruk, agressie, seksuele intimidatie e.d.), de beschermende maatregelen die in acht genomen worden en ook de expliciete verantwoordelijkheid van werknemers op dit gebied. Dat wil zeggen: je moet de instructies opvolgen en&#160;onveilige of ongezonde situaties melden. In de instructie wordt ook vermeld waar medewerkers terecht kunnen voor hulp, hoe de verzuimbegeleiding is geregeld&#160;en wat te doen bij calamiteiten (BHV). Zorg dat medewerkers&#160;bij in dienst treden direct worden voorgelicht en ge&#239;nstrueerd.&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet, artikel 8&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De werkgever zorgt ervoor dat de werknemers doeltreffend worden ingelicht over de te verrichten werkzaamheden en de daaraan verbonden risico's, alsmede over de maatregelen die erop gericht zijn deze risico's te voorkomen of te beperken. Tevens zorgt de werkgever ervoor dat de werknemers doeltreffend worden ingelicht over de wijze waarop de deskundige bijstand, bedoeld in artikel 14*, in zijn bedrijf of inrichting is georganiseerd.De werkgever zorgt ervoor dat aan de werknemers doeltreffend en aan hun onderscheiden taken aangepast onderricht wordt verstrekt met betrekking tot de arbeidsomstandigheden.*Onder deskundige bijstand in artikel 14 van de arbowet wordt bedoeld de deskundige bijstand op het gebied van preventie en bescherming, ofwel de preventiemedewerker, de arbodienst (indien van toepassing),&#160;al dan niet in combinatie met andere&#160;deskundigen zoals bedrijfsmaatschappelijk werk, een fysiotherapeut, e.d.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-46" type="policy">
          <title>Bijzondere categorie&#235;n medewerkers krijgen extra aandacht bij de voorlichting en instructies</title>
          <description>&lt;p&gt;Onder bijzondere categorie&#235;n medewerkers vallen oproepkrachten, uitzendkrachten, onervaren krachten (nieuwkomers), gehandicapten, jongeren onder de 18 jaar, zwangere vrouwen en medewerkers die de Nederlandse taal niet beheersen. Deze groepen zijn kwetsbaar omdat ze of minder goed op de hoogte zijn van de regels of door bijv. zwangerschap bepaald soort werk niet kunnen doen. De voorlichting geldt voor iedereen dus ook voor diegenen die werkzaamheden verrichten als schoonmaak- en gebouwonderhoud.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-48" type="policy">
          <title>Voorlichting en onderricht wordt periodiek herhaald</title>
          <description>&lt;p&gt;Het is van belang voorlichting en onderricht te herhalen, met name wanneer werkmethoden of arbeidsomstandigheden wijzigen of ervaring aanleiding geeft tot hernieuwde voorlichting. Ook de aanvaarding van een nieuwe functie of een overplaatsing naar een andere afdeling met andere risico's maakt voorlichting en onderricht noodzakelijk.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-49" type="policy">
          <title>Deelname aan voorlichting en onderricht wordt schriftelijk vastgelegd</title>
          <description>&lt;p&gt;Het kan van belang zijn achteraf te kunnen aantonen, dat medewerkers voorlichting en onderricht hebben ontvangen. Het verdient daarom aanbeveling deelname aan voorlichting en onderricht schriftelijk vast te leggen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-52" type="policy">
          <title>Er is goed geregeld dat medewerkers van derden die voor uw bedrijf werken voldoende ge&#239;nstrueerd zijn over risico's en beschermende maatregelen en beschikken over de juiste middelen</title>
          <description>&lt;p&gt;Het gaat hier zowel om de risico's die externe medewerkers lopen als om risico's die zij voor uw medewerkers kunnen veroorzaken. Maak afspraken met de werkgever die medewerkers uitleent of werkzaamheden laat verrichten voor uw bedrijf. Geef deze werkgever informatie over eventuele risico's en eisen die u stelt voor het werken binnen of voor uw bedrijf. Leg vast wie zorgt voor instructie aan de medewerkers, toezicht houdt en verantwoordelijk is voor adequate middelen (hulpmiddelen, beschermingsmiddelen en arbeidsmiddelen). Veel ongevallen gebeuren bij onderhoudswerkzaamheden. Let dus&#160;op dat uw medewerkers geen gevaar lopen en ook dat de opdrachtnemer zelf zorgt voor goede beschermingsmaatregelen. &lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet artikel 5, lid 5&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Indien de werkgever arbeid doet verrichten door een werknemer die hem ter beschikking wordt gesteld, verstrekt hij tijdig voor de aanvang van de werkzaamheden aan degene, die de werknemer ter beschikking stelt, de beschrijving uit de RIE van de gevaren en risicobeperkende&#160;maatregelen en van de risico's voor de werknemer op de in te nemen arbeidsplaats, opdat diegene deze beschrijving verstrekt aan de betrokken werknemer.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-54" type="policy">
          <title>Er wordt op toegezien dat iedereen zijn werk op een juiste en veilige manier doet</title>
          <description>&lt;p&gt;De maatstaf is hier dat medewerkers inderdaad veilig en gezond werken zoals is afgesproken. De leidinggevende is daarvoor verantwoordelijk,&#160;maar ook collega's kunnen elkaar daarbij helpen. Het toezicht houden door de leiding gaat ver, gedogen dat medewerkers er voor kiezen om ongezond of onveilig te werken is niet toegestaan, ook niet als je hen daarvoor laat tekenen. Je moet druk blijven uitoefenen om de medewerker er toe aan te zetten op een goede manier te werken. De arbowet voorziet nauwelijks in sancties als de werknemer zich niet aan de voor hem geldende instructies houdt. Eventueel kan de CAO of een bedrijfsreglement een sanctiemogelijkheid bevatten. In uiterste gevallen, dat wil zeggen als sprake is van ernstige gevaren voor de medewerker of anderen,&#160;kan - als de werknemer ook na herhaalde waarschuwingen voorschriften niet naleeft - de Kantonrechter worden verzocht om de arbeidsovereenkomst te ontbinden. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-56" type="policy">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt over wat te doen als iemand zich niet aan de arboregels houdt</title>
          <description>&lt;p&gt;Als iemand zijn taken niet goed uitvoert zijn er (sanctie)maatregelen afgesproken. Het opvolgen van arbo-instructies is in het belang van de medewerker zelf (bescherming), in het belang van zijn omgeving, en in het belang van de werkgever (o.a. aansprakelijkheid).&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-8" optional="no">
        <title>1.6&#160;Bijzondere groepen</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-58" type="policy">
          <title>In de uitgeverij worden de regels toegepast die gelden voor zwangeren en werkneemsters die borstvoeding geven.</title>
          <description>&lt;p&gt;Voor zwangeren en werkneemsters die borstvoeding geven zijn nadere voorschriften gesteld in de wet- en regelgeving ter bescherming van het ongeboren kind en de zuigeling. Tijdens de zwangerschap mag bijvoorbeeld niet met bepaalde gevaarlijke stoffen, straling of sterke trillingen gewerkt worden. Ook mogen zwangere vrouwen niet te zwaar tillen. In de periode waarin zij borstvoeding geven/kolven moet er op het werk&#160;tijd en een afsluitbare ruimte voor hen ter beschikking staan.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-59" type="policy">
          <title>In de uitgeverij wordt rekening gehouden met ouderen</title>
          <description>&lt;p&gt;Oudere medewerkers zijn medewerkers ouder dan 55 jaar. Ouder worden heeft positieve en negatieve effecten. Bij een toename van de leeftijd nemen de ervaring, het vakmanschap en de binding met het bedrijf toe terwijl men minder vaak betrokken is bij een bedrijfsongeval. Daarentegen neemt de fysieke capaciteit af bij een toename van de leeftijd, worden de effecten van slijtage merkbaar en kunnen onregelmatige werktijden problemen geven.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-60" type="policy">
          <title>In de&#160;uitgeverij wordt gewerkt volgens de regels die gelden voor uitzendkrachten, stagiaires</title>
          <description>&lt;p&gt;Ingeleende krachten kennen de weg en de spelregels binnen uw bedrijf niet en hebben&#160;meestal nog weinig relaties binnen het bedrijf waar ze op kunnen steunen.&#160;Een organisatie is verantwoordelijk voor de arbeidsomstandigheden van medewerkers waarover zij het feitelijke gezag uitoefent. Dit betreft naast medewerkers die in dienst zijn van de organisatie, ook uitzendkrachten, stagiaires en derden. Deze medewerkers dienen ook voldoende ge&#239;nstrueerd en begeleid te worden en over adequate (persoonlijke beschermings)middelen te beschikken. De uitlenende werkgever is hier verantwoordelijk voor, maar u ziet als opdrachtgever er op toe dat dit ook adequaat gebeurt of maakt afspraken over het verdelen van deze verantwoordelijkheid.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-13">
              <description>&lt;p&gt;Uitzendkrachten, stagiaires dienen in arbeidsomstandigheden te worden gelijkgesteld met eigen werknemers. Breng dergelijke groepen voor aanvang van de werkzaamheden op de hoogte welke eisen er worden gesteld met betrekking tot veilig werken.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Uitzendkrachten, stagiaires dienen in arbeidsomstandigheden te worden gelijkgesteld met eigen werknemers. Breng dergelijke groepen voor aanvang van de werkzaamheden op de hoogte welke eisen er worden gesteld met betrekking tot veilig werken.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-61" type="policy">
          <title>In de uitgeverij worden op een juiste wijze afwijkende regels toegepast voor jeugdigen</title>
          <description>&lt;p&gt;Jeugdigen zijn personen jonger dan 18 jaar. In het Arbobesluit worden diverse beperkingen gesteld aan de werkzaamheden die jeugdigen mogen verrichten, gezien de aan de jeugdige leeftijd inherente beperkte werkervaring en onvoltooide lichamelijke en geestelijke ontwikkeling. Voor jeugdigen bestaan nadere voorschriften voor risico-inventarisatie en - evaluatie. Voor jeugdigen gelden beperkingen in de arbeidstijden, het tillen, tempogebonden arbeid, gevaarlijke apparaten, lawaai, e.d.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-14">
              <description>&lt;p&gt;Stel regels op met betrekking tot de arbeidsomstandigheden van jeugdigen in uw onderneming.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Stel regels op met betrekking tot de arbeidsomstandigheden van jeugdigen in uw onderneming.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-63" type="policy">
          <title>Er zijn procedures, voorschriften en/of regels die freelancers (zelfstandigen) beschermen</title>
          <description>&lt;p&gt;De huidige Arbowet beschermt zelfstandigen en freelancers niet. Zelfstandigen en freelancers zijn wel afhankelijk van hun opdrachtgevers.&#160;Leg in de&#160;overeenkomst vast hoe de freelancers waarborgen dat ze beschermd zijn tegen&#160;arbeidsrisico's.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-15">
              <description>&lt;p&gt;Maak goede afspraken met freelancers in opdrachten en contracten.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak goede afspraken met freelancers in opdrachten en contracten.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-9" optional="no">
        <title>1.7&#160;Ongevallen</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-67" type="policy">
          <title>Als er ongevallen optreden dan wordt dit goed geanalyseerd, geregistreerd en zonodig gemeld aan de Arbeidsinspectie</title>
          <description>&lt;p&gt;Ieder ongeval biedt de mogelijkheid om het arbobeleid verder aan te scherpen. Als er een ongeval is, dan wordt op de eerste plaats bekeken hoe dat ongeval in de toekomst voorkomen kan worden, maar ook wat de eigenlijke oorsprong van het ongeval is. Mogelijk leidt deze oorsprong ook tot gevaren op andere terreinen waardoor er ook andere ongevallen kunnen gebeuren. Houd daarom bij welke ongevallen zich voordoen, analyseer de ongevallen en bespreek deze met de werknemersvertegenwoordiging. Stimuleer medewerkers om ongevallen of bijna ongevallen intern (bijvoorbeeld bij de preventiemedewerker) te melden. De wettelijke eisen zijn: alle ongevallen die meer dan 3 dagen ziekteverzuim veroorzaken worden geregistreerd. Ernstige ongevallen (met ziekenhuisopname, blijvend letsel&#160;of dodelijk) moeten meteen (dus zonder uitstel!) gemeld worden aan de Arbeidsinspectie, die zo nodig onderzoek instelt. Niet melden en ook het te laat melden, zijn strafbaar. Naast de directe (telefonische) melding moet er ook een schriftelijke rapportage aan de Arbeidsinspectie worden gestuurd.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet, artikel 9,&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;lid 2De werkgever houdt een lijst bij van de gemelde ongevallen en van de arbeidsongevallen die hebben geleid tot een verzuim van meer dan drie werkdagen en registreert daarop de aard en de datum van het ongeval.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-18">
              <description>&lt;p&gt;Maak een register waarin u ongevallen en beroepsziekten registreert.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak een register waarin u ongevallen en beroepsziekten registreert.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module external-id="M-10" optional="no">
      <title>2.&#160;Werktijden, overwerk en werkdruk</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <module external-id="M-11" optional="no">
        <title>2.1&#160;Werk- en rusttijden</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-68" type="top5">
          <title>Een werkdag is maximaal 12 uur</title>
          <description>&lt;p&gt;In de Arbeidstijdenwet staan regels over de lengte van een werkdag, een werkweek en pauzes. Dit zijn de standaardregels. In een CAO kunnen andere regels zijn afgesproken. Raadpleeg voor de exacte regels die voor uw bedrijf gelden desbetreffende CAO. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;De concentratie en lichamelijke belasting kan niet ongestraft lang volgehouden worden. Vroeg of laat veroorzaakt dit lichamelijke klachten. Daarom zijn de maximale werktijden begrensd. In uitzonderlijke gevallen mag de maximale werktijd per werkdag uitgebreid worden tot 12 uur. Per etmaal moet er tenminste 11 uren vrije tijd zijn.&#160;Medewerkers jonger dan 18 jaar mogen minder lang werken per dag. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="large" default-frequency="constant" default-effect="high">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-69" type="top5">
          <title>Een werkweek is maximaal 60 uur en de gemiddelde werktijd binnen 4 weken is maximaal 55 uren per week en binnen 16 weken maximaal 48 uur per week</title>
          <description>&lt;p&gt;Minimumvoorschrift Arbeidstijdenwet, raadpleeg uw CAO voor afwijkende regels.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Incidenteel kan er worden overgewerkt, maar dat moet dan in de dagen en weken er na worden gecompenseerd met extra vrije tijd. Per week mag dan niet meer dan 60 uren worden gewerkt. Als je het werk over 4 weken gemiddeld bekijkt mag er gemiddeld per week niet meer dan 55 uren gewerkt zijn. Let op, zwangeren en jeugdigen mogen dit niet en er zijn speciale eisen aan rusttijden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="large" default-frequency="constant" default-effect="high">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-70" type="top5">
          <title>De pauzetijden voldoen aan de voorschriften</title>
          <description>&lt;p&gt;Als er langer dan: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;5,5 uur gewerkt wordt dan is er tenminste&#160;30&#160;minuten pauze eventueel opgesplitst in twee periodes van 15 minuten, &lt;/li&gt;&lt;li&gt;10&#160;uur gewerkt wordt dan is de pauze minstens 45 minuten, die verdeeld mag worden in eenheden van minimaal 15 minuten. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Let op dat ook het beeldschermwerk voldoende onderbroken wordt met pauzes en maximaal 6 uren per dag gedaan wordt.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="large" default-frequency="constant" default-effect="high">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-25856" type="risk">
          <title>Er is wekelijks tenminste een periode van 32 uren onafgebroken rusttijd voor de medewerkers</title>
          <description>&lt;p&gt;Als medewerkers veel werken moet gewaarborgd zijn dat zij iedere week een langere periode vrij zijn om rust te nemen en ruimte voor hun sociale leven.&#160;&#160;Per 7 dagen moet er 36 uren vrij zijn of per 14 dagen 72 uren,&#160;gesplitst in eenheden waarbij de medewerker&#160;tenminste 32 uren aaneengesloten vrij heeft. In de CAO kunnen hierover aanvullende afspraken gemaakt zijn, raadpleeg deze voor de exacte voorschriften binnen uw uitgeverij.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-71" type="risk">
          <title>De afwijkende arbeidstijdenregels voor&#160;jongeren onder 18 jaar worden toegepast</title>
          <description>&lt;p&gt;Jeugdigen (jonger dan 18) hebben per dienst die meer dan 4,5 uren duurt recht op 30 minuten pauze, eventueel gesplitst in 2x 15 minuten. Jeugdigen&#160;moeten&#160;per dag tenminste 12 uren onafgebroken vrij zijn waarbij in ieder geval de uren tussen&#160;23.00 en 6.00 uur.; let op de tijd die zij op school zijn op betreffende werkdag (inclusief pauzes): deze telt ook als arbeidstijd! Jeugdigen mogen&#160;geen consignatiedienst&#160;doen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-72" type="risk">
          <title>De afwijkende arbeidstijdenregels voor zwangeren en pas bevallen vrouwen worden toegepast</title>
          <description>&lt;p&gt;De zwangere medewerkster en medewerkster die borstvoeding geeft mag (in overleg met de werkgever) gedurende werktijd extra pauze nemen, tot een maximum van 1/8 van de werktijd in de periode van zwangerschap en maximaal 1/4 van de werktijd in de negen maanden na de bevalling (de periode van borstvoeding). Ook wordt zoveel als redelijkerwijs haalbaar er voor gezorgd dat de zwangere medewerkster regelmatige werktijden heeft en geen nachtdienst doet. In de zwangerschapsperiode tot 6 maanden na de bevalling kan de vrouwelijke werknemer niet verplicht worden om diensten te doen van meer dan 10 uren of&#160; meer dan 50 uren per week gemiddeld over 4 aaneengesloten weken of meer dan 45 uren gemiddeld over 16 aaneengesloten weken te werken. Ze heeft&#160;recht om borstvoeding te geven en/of te kolven in een ruimte die afsluitbaar is.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-73" type="risk">
          <title>Bij medewerkers die lange reizen maken wordt voldoende rekening gehouden met werk- en rusttijden (lange vliegreizen / jet lag)</title>
          <description>&lt;p&gt;Het is belangrijk met werk- en rusttijden (hersteltijd) rekening te houden, wanneer een medewerker een lange reis maakt.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Daarnaast: denk ook aan tijdige vaccinatie.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-12" optional="no">
        <title>2.2&#160;Taken / functies (Werkdruk)</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-74" type="top5">
          <title>Bij het samenstellen van functies wordt eenzijdige belasting voorkomen</title>
          <description>&lt;p&gt;Eenzijdige belasting kan zowel&#160;lichamelijk of geestelijk zijn. Voorkoming van geestelijke belasting kan door: niet alleen routinematig werk uit te voeren; afwisseling met moeilijkere taken zoals planning van het werk; zelf of in samenwerking met anderen problemen kunnen oplossen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="large" default-frequency="constant" default-effect="high">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-75" type="risk">
          <title>De hoeveelheid werk is goed afgestemd op de beschikbare tijd (VERVALLEN)</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-76" type="risk">
          <title>De hoeveelheid werk is goed afgestemd op de beschikbare werktijd zodat het werktempo en de tijdsdruk binnen de perken blijft</title>
          <description>&lt;p&gt;Er kunnen natuurlijk incidenteel&#160;momenten zijn waarop er&#160;piekdrukte ontstaat. Dat hoeft niet tot schade te leiden. Het gaat hier om de vraag of dit een langdurig of structureel karakter heeft, waardoor medewerkers overbelast kunnen raken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-77" type="risk">
          <title>Taken van medewerkers zijn afgestemd op datgene wat zij kunnen</title>
          <description>&lt;p&gt;Dit betekent dat medewerkers passend werk hebben: niet te moeilijk en niet te makkelijk. Hierdoor raken medewerkers niet over- of onderbelast.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet, artikel 3, lid 1, sub c&#160;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;"de inrichting van de arbeidsplaatsen, werkmethoden en de bij de arbeid gebruikte arbeidsmiddelen alsmede de arbeidsinhoud&#160;worden zoveel als redelijkerwijs kan worden gevergd aan de persoonlijke eigenschappen van werknemers&#160;aangepast"&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-78" type="risk">
          <title>Medewerkers kunnen binnen hun taken zelf beslissingen nemen</title>
          <description>&lt;p&gt;Het zelf beslissingen mogen nemen, geeft controle over het eigen werk en biedt uitdaging om het te verbeteren en er van te leren.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-79" type="risk">
          <title>Als er problemen zijn in het werk, kunnen medewerkers dit in overleg met collega's of met de leiding oplossen</title>
          <description>&lt;p&gt;Het zo snel mogelijk kunnen oplossen van problemen is belangrijk. Problemen, die onopgelost blijven, kunnen werkdruk veroorzaken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-80" type="risk">
          <title>Medewerkers hebben het gevoel gewaardeerd te worden door collega's</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-81" type="risk">
          <title>Medewerkers hebben het gevoel gewaardeerd te worden door hun leidinggevende</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-82" type="risk">
          <title>Als er problemen zijn met het werk van andere afdelingen, dan kunnen medewerkers dit bespreken en oplossen</title>
          <description>&lt;p&gt;Zelf of in overleg met de leiding&#160;initiatief kunnen nemen voor het oplossen van problemen is uitdagend en leert medewerkers verantwoordelijk en zelfstandig te werken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-83" type="risk">
          <title>Medewerkers zijn voldoende ge&#239;nformeerd over het doel van hun werkzaamheden en zijn bekend met hun taken, verantwoordelijkheden en bevoegdheden</title>
          <description>&lt;p&gt;In een functieomschrijving worden ook taken, verantwoordelijkheden en bevoegdheden ten aanzien van arbeidsomstandigheden benoemd.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-84" type="risk">
          <title>Medewerkers weten wat van hen verwacht wordt en weten wat zij van anderen mogen verwachten</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-85" type="risk">
          <title>Medewerkers krijgen informatie over hun functioneren (bijvoorbeeld door minimaal 1x per jaar een functioneringsgesprek) en wat hun werk voor het bedrijf oplevert.</title>
          <description>&lt;p&gt;Weten wat de bijdrage is van de werkzaamheden aan het totaalresultaat motiveert.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-86" type="risk">
          <title>Er is binnen uw bedrijf recentelijk de Quickscan Uitgeverijen uitgevoerd</title>
          <description>&lt;p&gt;Met de Quickscan Uitgeverijen kunt u meten hoe hoog de werkdruk is die uw medewerkers ervaren en achterhalen waar de belangrijkste oorzaken liggen. Op basis hiervan kunt u prioriteiten stellen en knelpunten aanpakken. Voor Gezond Uitgeven! is de Quickscan Uitgeverijen ontwikkeld waarmee u niet alleen kunt zien hoe uw eigen organisatie ervoor staat, maar ook hoe u het doet ten opzichte van de rest van de branche. Voor meer info, kijk op:&#160;&lt;/p&gt;&lt;a href="http://www.gezonduitgeven.nl" rel="nofollow" target="_blank"&gt;www.gezonduitgeven.nl&lt;/a&gt;&lt;p&gt; (Quickscan Uitgeverijen) &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-19">
              <description>&lt;p&gt;Vul de Quickscan Uitgeverijen in en stel een plan van aanpak op.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Vul de Quickscan Uitgeverijen&#160;in en stel een plan van aanpak op.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-13" optional="no">
        <title>2.3&#160;Sociale omgangsvormen (ongewenste omgangsvormen collega's onderling)</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-87" type="top5">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt over ongewenste gedragingen van medewerkers onderling</title>
          <description>&lt;p&gt;Ongewenst gedrag gaat over (seksuele) intimidatie, discriminatie, pesten, agressie en geweld, en gebruik van alcohol en drugs. Om dit gedrag tegen te gaan stelt u binnen het bedrijf vast welk gedrag ongewenst is. Dit maakt u bekend binnen de organisatie en leidinggevenden kennen hun opdracht om direct in te grijpen als er iemand over de schreef gaat.&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet, artikel 1, lid 3, onder e.&#160;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="large" default-frequency="constant" default-effect="high">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-88" type="risk">
          <title>Alle medewerkers kennen de afspraken over ongewenst gedrag binnen de uitgeverij</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij die afspraken (op papier) wordt ook aandacht besteed aan de eventuele sancties als iemand zich niet aan de regels houdt.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-89" type="risk">
          <title>Er is een vertrouwenspersoon in het bedrijf aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;E&#233;n van de collega's in het bedrijf kan de vaste vertrouwenspersoon zijn. Het kunnen praten over onzekerheid als gevolg van ongewenst gedrag en het krijgen van hulp bij het bespreekbaar maken ervan met de dader, voorkomt dat seksuele intimidatie of ander ongewenst gedrag lang voortduurt en helpt om ongewenst gedrag&#160;snel te stoppen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-90" type="risk">
          <title>Als de hulp van de vertrouwenspersoon onvoldoende resultaat geeft, kunnen slachtoffers via de klachtenprocedure tot een oplossing komen</title>
          <description>&lt;p&gt;Als ongewenst gedrag niet stopt, dan is er een klachtenregeling. Het slachtoffer kan zijn beklag doen, de dader wordt gehoord en de regeling leidt tot maatregelen. Een gevolg&#160;kan zijn dat bij gegronde klachten de dader wordt ontslagen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gelet op het vertrouwelijke karakter van deze problemen en de grote consequenties die de klachtenprocedure kan veroorzaken, is er een klachtencommissie die de behandeling voor haar rekening neemt en waarin zowel vertegenwoordigers van werkgeverszijde als van werknemerszijde (bijvoorbeeld OR lid) vertegenwoordigd zijn. Deze personen hebben voldoende opleiding en instructie gehad om hun rol zorgvuldig uit te voeren. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-14" optional="no">
        <title>2.4&#160;Sociale veiligheid (agressie en geweld door klanten)</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-91" type="top5">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt over wat te doen als een klant agressief reageert (ook telefonisch)</title>
          <description>&lt;p&gt;Het gaat hier om agressie en geweld van klanten / cli&#235;nten /&#160; gasten naar het eigen personeel. Hieronder wordt ook verstaan seksuele intimidatie, pesten, vandalisme en discriminatie.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet, artikel 4, lid 2&#160;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De werkgever voert, binnen het algemene arbeidsomstandighedenbeleid, een beleid met betrekking tot het beschermen van werknemers tegen pesten, seksuele intimidatie en tegen agressie en geweld ...&#160;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="large" default-frequency="constant" default-effect="high">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-93" type="risk">
          <title>Medewerkers kunnen eenvoudig hulp inroepen of alarm slaan in geval van nood</title>
          <description>&lt;p&gt;Bijvoorbeeld via een naaste collega of via een telefoon in de directe nabijheid.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-94" type="risk">
          <title>Er zijn afspraken over de opvang van medewerkers die met ongewenst gedrag worden geconfronteerd</title>
          <description>&lt;p&gt;Als medewerkers een schokkende situatie meemaken, kan dat (soms pas na langere tijd) tot psychische effecten leiden. Vaak vragen medewerkers geen hulp, maar liever ontkennen. Daarom is het zaak dat u er voor zorgt dat medewerkers er onderling of met een deskundige over praten.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-95" type="risk">
          <title>Er is toegangscontrole&#160;(waar bevindt zich iedereen fysiek binnen het pand)</title>
          <description>&lt;p&gt;Er wordt een bezoekersregistratie bijgehouden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module external-id="M-15" optional="no">
      <title>3.&#160;Werksoorten</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <module external-id="M-16" optional="no">
        <title>3.1&#160;Kantoorwerk</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-98" type="top5">
          <title>Na 2 uur aaneengesloten beeldschermwerk kan er minimaal 15 minuten gepauzeerd worden of kan er tijdelijk ander werk worden gedaan</title>
          <description>&lt;p&gt;Om u te helpen bij het nemen van pauzes op de juiste momenten is er verschillende software te koop.&#160; Kijk op &lt;a href="http://www.gezonduitgeven.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;gezonduitgeven.nl&lt;/a&gt; (RSI Pauzesoftware) voor meer info. &lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit, artikel 5.10&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De arbeid aan een beeldscherm is zodanig georganiseerd dat deze arbeid telekens na ten hoogste twee achtereenvolgende uren wordt afgewisseld door andersoortige arbeid of door een rusttijd, zodanig dat de belasting van het verrichten van de arbeid aan een beeldscherm wordt verlicht.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="large" default-frequency="constant" default-effect="high">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-20">
              <description>&lt;p&gt;Beperk de werktijd door regelmatig hele korte pauzes te nemen (bijvoorbeeld door even andere werkzaamheden te doen). Installeer bijvoorbeeld tijdelijk een beeldschermtachograaf.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Beperk de werktijd door regelmatig hele korte pauzes te nemen (bijvoorbeeld door even andere werkzaamheden te doen). Installeer bijvoorbeeld tijdelijk een beeldschermtachograaf.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-99" type="risk">
          <title>De beeldschermwerkplek is op een juiste wijze ingericht.</title>
          <description>&lt;p&gt;Het beeldscherm staat op een afstand van 50 tot 70 cm van de ogen en het midden van het scherm staat op of onder ooghoogte. Het toetsenbord en de muis kunnen met ontspannen armen worden bediend. Bij flexplekken zal het beeldscherm op verschillende hoogtes en afstanden ingesteld moeten worden door middel&#160;van bijvoorbeeld een zwenkarm.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-21">
              <description>&lt;p&gt;Een voorovergebogen lichaamshouding en/ of werken met een gedraaide rug is belastend. Plaats daarom de beeldschermen zodanig dat: - het recht voor de gebruiker staat; - het op een afstand van minimaal 1,5 &#224; 2 m van het venster staat; - de kijkrichting van&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Een voorovergebogen lichaamshouding en/ of werken met een gedraaide rug is belastend. Plaats daarom de beeldschermen zodanig dat: - het recht voor de gebruiker staat; - het op een afstand van minimaal 1,5 &#224; 2 m van het venster staat; - de kijkrichting van de gebruiker evenwijdig aan het venster is (dus niet met de rug of gezicht naar het raam toe); - de bovenrand van het beeldscherm op ooghoogte of iets lager is; - afhankelijk van de wens van de gebruiker, een comfortabele kijkafstand (tussen de 30 en de 70 cm) gerealiseerd kan worden.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-100" type="risk">
          <title>Om onnodige klachten aan de schouder, nek, armen, polsen of vingers te voorkomen wordt door de medewerkers niet langer dan 6 uur per dag beeldschermwerk verricht.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-22">
              <description>&lt;p&gt;Organiseer de werkzaamheden zodanig dat medewerkers niet meer dan 6 uur per dag werkzaamheden verrichten aan het beeldscherm. Dit kan door uitbreiding van taken en zo mogelijk door taakroulatie.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Organiseer de werkzaamheden zodanig dat medewerkers niet meer dan 6 uur per dag werkzaamheden verrichten aan het beeldscherm. Dit kan door uitbreiding van taken en zo mogelijk door taakroulatie.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-101" type="risk">
          <title>Indien veel wordt getelefoneerd zijn headsets aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;Om ongunstige nekbelasting te voorkomen kan een headset een goede oplossing bieden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-102" type="risk">
          <title>Hinderlijke spiegelingen / schitteringen worden voorkomen</title>
          <description>&lt;p&gt;Hinderlijke spiegelingen / schitteringen in het beeldscherm kosten extra inspanning. Het kan hoofdpijnklachten veroorzaken.&#160;&lt;br/&gt;Onbeschermde t.l.-buizen spiegelen altijd. Plaats beschermde t.l.-verlichting haaks op de kijkrichting.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-23">
              <description>&lt;p&gt;Plaats het beeldscherm haaks op het raam en zo mogelijk 1 &#189; &#224; 2&#160; meter van het raam af. &#160; Andere oplossingen kunnen zijn: CRT schermen ververvangen door LCD/TFT schermen. &#160; Maar ook goede helderheidswering, zoals lamellen en luxaflex.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Plaats het beeldscherm haaks op het raam en zo mogelijk 1 &#189; &#224; 2&#160; meter van het raam af.&#160;Andere oplossingen kunnen zijn: CRT schermen ververvangen door LCD/TFT schermen. &#160; Maar ook goede helderheidswering, zoals lamellen en luxaflex.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-103" type="risk">
          <title>Alle kantoorstoelen zijn instelbaar.</title>
          <description>&lt;p&gt;De hoogte, het zitvlak en de rugleuning zijn instelbaar en de rugleuning heeft een lendensteun. De armleuningen zijn instelbaar en hebben een korte armsteun.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet, artikel 3, lid 1, sub c&#160;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;de inrichting van de arbeidsplaatsen, de werkmethoden en de bij de arbeid gebruikte arbeidsmiddelen&#160;moeten zoveel als redelijkerwijs kan worden gevergd aan de persoonlijke eigenschappen van werknemers zijn aangepast&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-24">
              <description>&lt;p&gt;Als het meubilair nog niet aan de eisen voldoet, vervangt u dit door individueel en handmatig instelbaar meubilair. Hierdoor kan elke medewerker, ongeacht zijn lengte, verantwoord werken op elke werkplek. Bureaustoelen moeten het lichaam goed ondersteunen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Als het meubilair nog niet aan de eisen voldoet, vervangt u dit door individueel en handmatig instelbaar meubilair. Hierdoor kan elke medewerker, ongeacht zijn lengte, verantwoord werken op elke werkplek. Bureaustoelen moeten het lichaam goed ondersteunen. Eisen die gelden voor bureaustoelen in NEN-EN 1335-1 /C1 (2000/2002) zijn: - hoge rugleuning, bij voorkeur in hoogte verstelbaar - zitdiepte is instelbaar - in hoogte verstelbare, korte armsteunen zijn aanwezig Het is aan te bevelen om de bureaustoelen in het bedrijf op termijn te vervangen door bureaustoelen die aan die norm voldoen. Bij&#160; medewerkers die klachten hebben van nek schouders en/ of armen is het aan te bevelen om de bureaustoel direct te vervangen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-104" type="risk">
          <title>Er is een voldoende grote werktafel aanwezig en deze is eventueel in hoogte verstelbaar (voorwaarde bij flexplekken)</title>
          <description>&lt;p&gt;Voldoende groot is minimaal 120 cm bij 60 cm, maar het liefst dieper. Dieper omdat er meestal een beeldscherm en toetsenbord op staat en een beeldscherm moet weer op 60 cm. afstand van een werknemer staan.&#160; In hoogte verstelbare tafels zijn geschikt voor medewerkers met verschillende lengtes. Zorg er voor dat in hoogte verstelbare tafels door de medewerker zelf kunnen worden bijgesteld,&#160;bijvoorbeeld via een hendeltje. Anders moet telkens de technische dienst worden ingeschakeld. Flexplekken dienen verstelbare tafels te hebben.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-25">
              <description>&lt;p&gt;Als het meubilair nog niet aan de eisen voldoet, vervangt u dit door individueel en handmatig instelbaar meubilair. Hierdoor kan elke medewerker, ongeacht zijn lengte, verantwoord werken op elke werkplek. Het verdient aanbeveling om de hoogte van de&#160; bure&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Als het meubilair nog niet aan de eisen voldoet, vervangt u dit door individueel en handmatig instelbaar meubilair. Hierdoor kan elke medewerker, ongeacht zijn lengte, verantwoord werken op elke werkplek. Het verdient aanbeveling om de hoogte van de&#160; bureaus af te stemmen op de lichaamsmaten van de gebruiker. Indien de stoel goed is ingesteld, dan dient de hoogte van het bureau gelijk te zijn aan de hoogte van de armleuningen van de bureaustoel. Het verdient aanbeveling om een voetensteun te verstrekken aan die medewerkers die deze nodig hebben om een goede werkhouding aan te nemen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-105" type="risk">
          <title>De hoogte van het toetsenbord is goed</title>
          <description>&lt;p&gt;Het toetsenbord dient recht voor de gebruiker op het werkblad geplaatst te zijn en er dient voldoende bewegingsruimte te zijn. Van belang is dat bij het werken op het toetsenbord de polsen geen hoek maken.&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-106" type="risk">
          <title>De elleboog wordt voldoende ondersteund bij het gebruik van een muis</title>
          <description>&lt;p&gt;Plaats de muis dicht bij de gebruiker. Zorg voor een goede ondersteuning van de elleboog. Voorkom dat de pols een hoek maakt met de onderarm. Stel de muis niet te gevoelig in. Beperk het gebruik van de muis door functietoetsen te gebruiken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-107" type="risk">
          <title>Bij gebruik van een laptop is de gebruiksduur hiervan beperkt tot maximaal 2 uur per dag, tenzij doeltreffende hulpmiddelen worden gebruikt</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Maak bij gebruik van een lap top langer dan twee uur per dag gebruik van&#160;een laptophouder of docking station, een apart toetsenbord en losse muis. Zonder dergelijke hulpmiddelen ontstaat een slechte werkhouding met verhoogd risico op RSI. &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Om u te helpen bij het nemen van pauzes op de juiste momenten is er verschillende software te koop.&#160; Kijk op &lt;a href="http://www.gezonduitgeven.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;gezonduitgeven.nl &lt;/a&gt;(RSI Pauzesoftware) voor meer info. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-108" type="risk">
          <title>Iedereen weet hoe hij zijn werkplek op de juiste wijze moet instellen</title>
          <description>&lt;p&gt;Voor een goede werkhouding is de medewerker tenminste ge&#239;nstrueerd hoe de stoel en&#160;het werkblad&#160;wordt ingesteld en, als dat van toepassing is, het voetenbankje. Bij intensief beeldschermwerk is ook instructie gegeven over de scherminstellingen en gebruik van sneltoetsen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-26">
              <description>&lt;p&gt;Neem zonodig contact op met uw arbodienst / deskundige om u specifiek te laten adviseren over het voorkomen van RSI en het voorlichten van uw medewerkers over hetgeen zij zelf kunnen doen. Overweeg om binnen de uitgeverij een persoon als RSI consulent &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Overweeg om binnen de uitgeverij een persoon als&#160;RSI consulent&#160;op te&#160;leiden. Raadpleeg&#160;zonodig een deskundige.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-109" type="risk">
          <title>Alle medewerkers zijn vrij van klachten aan nek, schouders, armen, polsen en handen</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij signalen van verhoogd risico op RSI klachten is nader onderzoek noodzakelijk.&#160; De Quickscan Uitgeverijen&#160;(ontwikkeld vanuit Gezond Uitgeven) is een geschikt instrument voor nader onderzoek. Zie voor dit instrument de website &lt;/p&gt;&lt;a href="http://www.gezonduitgeven.nl/web/show/id=240312" rel="nofollow" target="_blank"&gt;gezonduitgeven.nl&lt;/a&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-110" type="risk">
          <title>De belasting van medewerkers door het werken met beeldschermen is beoordeeld</title>
          <description>&lt;p&gt;Voor beeldschermwerk bestaat een nader omschreven risico-inventarisatie en -evaluatie verplichting. Dit betekent dat de gevaren voor het gezichtsvermogen, en die van de fysieke en psychische belasting als gevolg van arbeid aan een beeldscherm moeten worden beoordeeld.&#160;De Quickscan Uitgeverijen,&#160;kan hiervoor gebruikt worden. Zie voor dit instrument de website &lt;/p&gt;&lt;a href="http://www.gezonduitgeven.nl/web/show/id=240312" rel="nofollow" target="_blank"&gt;gezonduitgeven.nl&lt;/a&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-27">
              <description>&lt;p&gt;Om een betere indruk te krijgen van de RSI risico's wordt geadviseerd om gebruik te maken van de Quickscan RSI Uitgeverijen, een instrument dat vanuit het arboconvenant Uitgeverijen ontwikkeld is voor de uitgeverijen. Neem zonodig c&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Om een betere indruk te krijgen van de&#160;RSI risico's&#160;wordt geadviseerd om gebruik te maken van de Quickscan Uitgeverijen, een instrument dat vanuit Gezond Uitgeven ontwikkeld is voor de uitgeverijen. Neem zonodig contact op met uw arbodienst / deskundige om u specifiek te laten adviseren over het voorkomen van RSI en het voorlichten van uw medewerkers over hetgeen zij zelf kunnen doen. Overweeg om binnen de uitgeverij een persoon als&#160;RSI consulent&#160;op te laten leiden.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-111" type="risk">
          <title>Per medewerker is voldoende ruimte aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;De minimale ruimte bestaat uit de ruimte van het bureau, de stoel en de loopruimte en is gebaseerd op een werkplek met een lees- en schrijfdeel en een conventioneel beeldscherm. Voor een werkplek met een flatscreen kan worden volstaan met 6 m2 en wanneer het alleen een beeldschermwerkplek met een flatscreen betreft 5 m2. Voor eventuele kasten, tafels en ander meubilair moeten de benodigde vierkante meters worden opgeteld inclusief de ruimte die je v&#243;&#243;r of rondom dit meubilair nodig hebt.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-112" type="risk">
          <title>De temperatuur is goed te regelen</title>
          <description>&lt;p&gt;Door een thermostaat en/of door het kunnen openen van ramen en/of&#160;bedienen van zonwering.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-28">
              <description>&lt;p&gt;Laat u nader adviseren omtrent op welke wijze de hinder het beste kan worden voorkomen. Hierbij kan gedacht worden aan: - de verwarmingscapaciteit en de regulering hiervan - dakisolatie - (buiten) zonwering - ventilatie - koeling - etc.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Laat u nader adviseren&#160;hoe de hinder het beste kan worden voorkomen. Hierbij kan gedacht worden aan: - de verwarmingscapaciteit en de regulering hiervan - dakisolatie - (buiten) zonwering - ventilatie - koeling - etc.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-113" type="risk">
          <title>De medewerkers ervaren de omgevingstemperatuur doorgaans als behaaglijk (niet te warm of te koud)</title>
          <description>&lt;p&gt;Hinder van warmte kan o.a. worden ondervonden door(dat): &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;een te hoge omgevingstemperatuur; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;te dicht bij een verwarming zitten; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;onvoldoende zonwering beschikbaar is. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Hinder van kou kan o.a. worden veroorzaakt door(dat): &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;de capaciteit van de verwarming te kort schiet; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;tocht bij koud raamoppervlak. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-29">
              <description>&lt;p&gt;Laat u nader adviseren omtrent op welke wijze de hinder het beste kan worden voorkomen. Hierbij kan gedacht worden aan: - de verwarmingscapaciteit en de regulering hiervan - dakisolatie - (buiten) zonwering - ventilatie - koeling - etc.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Laat u nader adviseren omtrent op welke wijze de hinder het beste kan worden voorkomen. Hierbij kan gedacht worden aan: - de verwarmingscapaciteit en de regulering hiervan - dakisolatie - (buiten) zonwering - ventilatie - koeling - etc.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-114" type="risk">
          <title>Medewerkers zijn vrij van oogklachten</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij een lage luchtvochtigheidsgraad kunnen met name&#160;lensdragers eerder (oog)klachten&#160;ervaren. Daarnaast kunnen oogklachten bijvoorbeeld ook samenhangen met het verrichten van intensief beeldschermwerk bijvoorbeeld bij te kleine leestekens, veel spiegelingshinder, te fel verlichte wand achter het beeldscherm, te fel verlicht bureauoppervlak of in&#160;een stoffige omgeving (onvoldoende schoonmaakregime of onderhoud van de klimaatbeheersingsinstallatie).&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-30">
              <description>&lt;p&gt;Zorg ervoor dat de luchtvochtigheidsgraad minimaal tussen de 30 en 70% ligt en bij voorkeur tussen de&#160; 40 en 70 %. Laat u bij aanhoudende klachten nader adviseren.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg ervoor dat de luchtvochtigheidsgraad minimaal tussen de 30 en 70% ligt en bij voorkeur tussen de&#160; 40 en 70 %. Laat u bij aanhoudende klachten nader adviseren.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-116" type="risk">
          <title>Alle arbeidsplaatsen en de directe toegangen daartoe zijn gedurende de aanwezigheid van de medewerkers voldoende en doelmatig verlicht</title>
          <description>&lt;p&gt;Om stukken te kunnen lezen, kleuren te onderscheiden of details waar te nemen is het van belang dat er voldoende licht op valt en er geen storende schaduwwerking optreedt. Dit wordt belangrijker naarmate het gezichtsvermogen minder is (veroudering). Het is daarnaast belangrijk dat het licht niet teveel gereflecteerd wordt in het beeldscherm, van het tafeloppervlak of op werkstukken. Ook kan verblinding optreden door tegenlicht (in het licht kijken). Let op speciale visuele taken zoals het beoordelen van tekeningen, proefdrukken, kleuren waarbij kleine details moeten worden beoordeeld. Zorg voor een minimaal verlichtingsniveau van 300 lux en werk met &#233;&#233;n kleur licht. Ofschoon er geen wettelijke verplichting voor bestaat is het van belang dat medewerkers contact hebben met daglicht, zeker als er langer dan 2 uur per dag op deze werkplek gewerkt wordt. Bij voorkeur biedt dit ook uitzicht op de omgeving. Er moeten dan wel voldoende middelen zijn om rechtsreeks invallend zonlicht te kunnen weren. Er kunnen omstandigheden zijn die zich verzetten tegen toetreding van daglicht. Zorg er dan voor dat medewerkers mogelijkheden hebben om in pauzes wel contact met daglicht te hebben.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-118" type="risk">
          <title>De toevoer van verse lucht (ventilatie) in de kantoorvertrekken is voldoende</title>
          <description>&lt;p&gt;Ventilatie kan zowel op natuurlijke (middels ramen, ventilatieroosters) als mechanische wijze worden gewaarborgd. Voor de bepaling van de capaciteit kan worden uitgegaan van een normcapaciteit per m2 verblijfsruimte of de norm per persoon. De eisen die gesteld worden aan ventilatie zijn: minimaal 30 m3, maar bijvoorkeur 50 m3 per uur verse lucht&#160;per persoon.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-32">
              <description>&lt;p&gt;Het verdient aanbeveling om de ventilatie te optimaliseren. Ventilatie kan zowel op natuurlijke (middels ramen, ventilatieroosters) als mechanische wijze worden gewaarborgd. Voor de bepaling van de capaciteit kan worden uitgegaan van een normcapaciteit pe&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Het verdient aanbeveling om de ventilatie te optimaliseren. Ventilatie kan zowel op natuurlijke (middels ramen, ventilatieroosters) als mechanische wijze worden gewaarborgd. Voor de bepaling van de capaciteit kan worden uitgegaan van een normcapaciteit per m2 verblijfsruimte of de norm per persoon. De eisen die gesteld worden aan ventilatie zijn: minimaal 30 m3, maar bijvoorkeur 50 m3 per uur per persoon.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-119" type="risk">
          <title>Indien noodzakelijk is goede zonwering aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij ramen waar veel zon door schijnt is zonwering nodig. Dat voorkomt extra opwarming van de ruimte en lichtspiegeling in het beeldscherm.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-33">
              <description>&lt;p&gt;Het verdient aanbeveling om helderheidwering aan te brengen in alle werkruimten waar gewerkt wordt met beeldschermen. Vormen van helderheidwering zijn: lamellen en luxaflex.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Het verdient aanbeveling om helderheidwering aan te brengen in alle werkruimten waar gewerkt wordt met beeldschermen. Vormen van helderheidwering zijn: lamellen en luxaflex.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-120" type="risk">
          <title>Er is voldoende opbergruimte</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij voldoende opbergruimte hoeven de vloeren en bureaus en (oppervlakten boven) kasten niet gebruikt te worden als (tijdelijke) opslag.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-121" type="risk">
          <title>Printers en kopieermachines staan uit de buurt van de medewerkers</title>
          <description>&lt;p&gt;Als het gaat om eenvoudige kopieerwerkzaamheden kan de gang vaak prima gebruikt worden. Wanneer het gaat om intensieve kopieerwerkzaamheden dan verdient het aanbeveling om kopieerapparatuur en hoogvolumeprinters in een aparte (en eventueel extra geventileerde) ruimte te plaatsen. Dit in verband met geluid (en bij oudere typen ook ozon/stof) en de opwarming van de werkruimte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als er meer gekopieerd moet worden&#160;is&#160;afzuiging op de werkplek belangrijker. Indien er meerdere apparaten geplaatst zijn en/of de hoeveelheid afdrukken de&#160;ca. 5.000 kopi&#235;n per maand te boven gaat, neemt de kans op (klimaat)klachten toe. Bij een volume van 5.000 tot 50.000 afdrukken per maand wordt gesproken van een middenvolume apparaat. Plaatsing in een aparte ruimte of op een goed geventileerde gang is dan veelal noodzakelijk. Bij een volume van meer dan 50.000 afdrukken per maand zijn plaatsing in een reproruimte en bronafzuiging voorgeschreven maatregelen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-122" type="risk">
          <title>Alle snoeren en kabels zijn in goede staat en netjes weggewerkt</title>
          <description>&lt;p&gt;Snoeren kunnen een veiligheidsrisico vormen i.v.m. struikelgevaar of elektrische risico's bij beschadiging.&#160;Als ze over de vloer liggen belemmeren ze ook&#160;een goede hygi&#235;ne.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-123" type="risk">
          <title>Indien u in uw kantoorgebouw beschikt over een luchtbevochtigingssysteem of koelwatercircuit heeft u maatregelen genomen tegen legionella verspreiding</title>
          <description>&lt;p&gt;Voor de regeling van het binnenklimaat in een kantoorgebouw bestaan er luchtbehandelingssystemen (airconditioning, aircosystemen of comfortsystemen).&#160; In verband met een mogelijk risico voor legionella verspreiding is het van belang om na te gaan of de volgende hoofdsystemen aanwezig zijn. Deze systemen zijn: &#160;&lt;br/&gt;1. een luchtbevochtigingssysteem dat water toevoegt aan de binnenkomende lucht in een luchtbehandelingsinstallatie (ventilatiesysteem). &lt;br/&gt;2. een koelwatercircuit met een open koeltoren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;Indien een van deze onderdelen aanwezig zijn dan dient er een andere RIE uitgevoerd te worden. Raadpleeg hiervoor uw installateur, het waterleidingbedrijf of uw arbodienst.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-124" type="risk">
          <title>Alle arbeidsplaatsen zijn vrij van hinderlijk geluid</title>
          <description>&lt;p&gt;Hinderlijk geluid kan de concentratie van de mensen be&#239;nvloeden en de communicatie verstoren. Hinderlijke geluidsniveaus kunnen bijvoorbeeld worden veroorzaakt door matrixprinters op kantoor of door machines met een fluctuerend geluid of een zuivere toon (bijvoorbeeld de airco/klimaatinstallatie). Let ook op verkeerslawaai: komt dit in conflict met het open zetten van ramen voor ventilatie?&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-17" optional="true">
        <title>3.2&#160;Telewerken</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit is een filtervraag. Als u nee antwoord vervallen de vragen over de thuiswerkplekken. U brengt dan niet in kaart of uw bedrijf voldoende doet om er voor te zorgen dat medewerkers die thuis werken voor het bedrijf daar geen risico's lopen. Als het geregeld voorkomt dat medewerkers meer dan 2 uur per dag thuis werken bevelen wij aan deze lijst wel in te vullen,&#160;ook als uw bedrijf niet&#160;formeel opdracht/toestemming heeft gegeven om thuis beeldschermwerk te doen. Als thuis werken&#160;is vastgelegd in een arbeidsovereenkomst, gelden daarvoor dezelfde eisen als voor de werkplek op kantoor.&lt;/p&gt;</description>
        <question>Er wordt thuis formeel beeldschermwerk verricht</question>
        <risk external-id="R-126" type="top5">
          <title>Na 2 uur aaneengesloten beeldschermwerk kan er minimaal 15 minuten gepauzeerd worden of kan er tijdelijk ander werk worden gedaan</title>
          <description>&lt;p&gt;Om u te helpen bij het nemen van pauzes op de juiste momenten is er verschillende software te koop.&#160; Kijk op &lt;/p&gt;&lt;a href="http://www.gezonduitgeven.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;www.gezonduitgeven.nl&lt;/a&gt;&lt;p&gt; (RSI Pauzesoftware) voor meer info. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="large" default-frequency="constant" default-effect="high">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-127" type="risk">
          <title>U heeft de thuiswerker ge&#239;nformeerd over de juiste inrichting en opstelling van de beeldschermwerkplek</title>
          <description>&lt;p&gt;Maak expliciet duidelijk aan de thuiswerker dat deze geacht wordt ook de thuiswerkplek conform de instructies in te richten en in te stellen. Bij voorkeur zet u dit op schrift. De medewerker weet in ieder geval hoe hij voor een goede werkhouding&#160;de beeldschermwerkplek en de stoel moet instellen.&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-128" type="risk">
          <title>Indien met laptops wordt gewerkt zijn ook thuis de juiste voorzieningen voorhanden</title>
          <description>&lt;p&gt;Omdat het beeldscherm en het toetsenbord bij een&#160;laptop niet los gekoppeld kunnen worden, is het niet mogelijk om een juiste werkhouding aan te nemen.&#160;Indien er per dag langer dan 2 uur gewerkt&#160;wordt, heeft de medewerker de beschikking over&#160;een los beeldscherm of laptopstandaard, een apart toetsenbord en muis. Als de medewerker formeel geacht wordt thuis te werken worden deze middelen door de werkgever ter beschikking gesteld (tenzij de medewerker hierover al beschikt).&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-130" type="risk">
          <title>U weet dat de thuiswerkers over adequaat meubilair kunnen beschikken op de thuiswerkplek</title>
          <description>&lt;p&gt;Er is een adequate kantoorstoel beschikbaar en een juiste werktafel (voor eisen zie de module kantoorwerk). Als de medewerker niet over&#160;geschikt meubilair&#160;beschikt dient de werkgever dit beschikbaar te stellen als sprake is van formeel opgedragen thuiswerk.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet, artikel 3, lid 1, sub c&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De inrichting van de arbeidsplaatsen, de werkmethoden en de bij de arbeid gebruikte arbeidsmiddelen&#160;moeten zoveel als redelijkerwijs kan worden gevergd aan de persoonlijke eigenschappen van werknemers zijn aangepast.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-25746" type="risk">
          <title>U weet dat de inrichting van de thuiswerkruimte adequaat is</title>
          <description>&lt;p&gt;De thuiswerker heeft in de regel veel be&#239;nvloedingsmogelijkheden om de thuiswerkruimte zo in te richten als deze wil. Toch is het van belang te verifi&#235;ren of hij dit qua verlichting/zonwering, klimaat en geluidhinder en elektrische veiligheid&#160;goed heeft geregeld. Voor eisen zie de kantoormodule.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-18" optional="true">
        <title>3.3&#160;Onderweg (Salesfuncties/journalisten)</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit is een filtervraag om te bepalen of de vragen in deze module van toepassing zijn. Veel onderweg zijn en langdurig autorijden kan leiden tot een belastende werkhouding en klachten. Het autorijden is vaak onderdeel van de werktijd en de werkgever is ook verantwoordelijk voor deze werkplek.&lt;/p&gt;</description>
        <question>Medewerkers moeten voor hun werk veel autorijden</question>
        <risk external-id="R-136" type="top5">
          <title>De inrichting van de auto is zodanig dat een goede lichaamshouding mogelijk is</title>
          <description>&lt;p&gt;De medewerker moet in een ontspannen houding bij de pedalen en het stuur kunnen, dat wil zeggen met de rug tegen de rugleuning, de benen ontspannen met ondersteuning en de armen licht gebogen. De stoel is zonodig in hoogte verstelbaar.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="large" default-frequency="constant" default-effect="high">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-137" type="risk">
          <title>De stoel is zo in te stellen dat een goede lichaamshouding mogelijk is</title>
          <description>&lt;p&gt;De zitting moet voldoende steun geven en daarvoor instelbaar zijn&#160;in diepte en hoogte. De vorm van de stoel sluit goed aan bij het lichaam. De stoel moet voldoende steun geven in de onderrug door middel van een lendesteun. De hoofdsteun moet tot de bovenkant van het hoofd ingesteld kunnen&#160;worden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-139" type="risk">
          <title>Medewerkers zijn goed op de hoogte hoe zij de stoel moeten instellen en doen dat ook</title>
          <description>&lt;p&gt;Geef medewerkers helder instructie over juiste zithouding en gebruik van verstelmogelijkheden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-141" type="risk">
          <title>Er wordt bij de keuze van de auto voldoende aandacht besteed aan uitgangspunten inzake veiligheid, ergonomie en comfort</title>
          <description>&lt;p&gt;Enkele aandachtspunten in dit kader zijn: stuurbekrachtiging; kwalitatief goede stoel (hoogte en lengte instelbaar,&#160;goede zitvorm, armsteunen, hoofdsteun), ABS (anti blokkeer remsysteem); airbags; opbergmogelijkheden, handsfree set, navigatie, airco, veiligheidsmaatregelen in noodsituaties (gevarendriehoek, brandblusser, glashamer, verbandtrommel).&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-146" type="risk">
          <title>Er zijn duidelijke afspraken gemaakt over mobiel telefoneren in de auto</title>
          <description>&lt;p&gt;Het verdient aanbeveling om duidelijke afspraken te maken over bellen in de auto. Als besloten worden om bereikbaar te zijn in de auto, dan wordt tenminste een handsfree set ter beschikking gesteld en worden medewerkers ge&#239;nstrueerd deze te gebruiken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-147" type="risk">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt over psychologische begeleiding als buitendienstmedewerkers te maken krijgen met een schokkende ervaring</title>
          <description>&lt;p&gt;Het verdient aanbeveling om medewerkers die betrokken zijn geweest bij ongelukken of andere schokkende ervaringen (agressie/intimidatie) op kosten van de onderneming psychische begeleiding aan te bieden. Buitendienstmedewerkers zijn meer op zichzelf aangewezen en kunnen zodoende eerder geneigd zijn problemen voor zich te houden en blijven rondlopen met de&#160;psychische klachten die het gevolg zijn.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-19" optional="true">
        <title>3.4&#160;Aan- en afvoer van materiaal</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit is een filtervraag. Als u nee antwoord vervallen de vragen van deze module. Het gaat om regelmatig optredende lichamelijke belasting door het verplaatsen van zware materialen. Denk aan boeken en tijdschriften, kantoorartikelen, voedingsmiddelen (keuken) en dergelijke. Vooral als het gaat om gewichten van meer dan 23 kg.&lt;/p&gt;</description>
        <question>3.4.0.Er worden materialen aan- en afgevoerd.</question>
        <risk external-id="R-149" type="risk">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt met transporteurs over wie er verantwoordelijk is voor het lossen en laden van goederen</title>
          <description>&lt;p&gt;Goede afspraken voorkomen onduidelijkheden en te zware belasting voor leveranciers, afnemers en werknemers.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-150" type="risk">
          <title>Er zijn transport- en hulpmiddelen aanwezig om het materiaal in het bedrijf te transporteren</title>
          <description>&lt;p&gt;Denk hierbij aan steekwagens, een palletwagen en transportkarren. Kunnen deze ook overal gebruikt worden. Zijn de routes vrij van obstakels?&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit art. 5.2&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De arbeid wordt zodanig georganiseerd, de arbeidsplaats wordt zodanig ingericht, een zodanige productie en werkmethode wordt toegepast of zodanige hulpmiddelen en persoonlijke beschermingsmiddelen, worden gebruikt, dat de fysieke belasting geen gevaren met zich kan brengen voor de veiligheid en de gezondheid van de werknemer.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-151" type="risk">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt over hoe het materiaal in het bedrijf getransporteerd wordt</title>
          <description>&lt;p&gt;De afspraken betreffen ook de plekken waar het materiaal langs komt (verkeersruimte/transportroutes) en waar mensen werken (werkruimte).&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-152" type="risk">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt over wie het materiaal in het bedrijf transporteert</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-153" type="risk">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt met leveranciers over het aanleveren van goederen in verpakkingen van maximaal 25 kg</title>
          <description>&lt;p&gt;Uiteraard is dat niet altijd mogelijk. Maar als het kan, zijn er minder hulpmiddelen en instructies nodig om deze goederen te verplaatsen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module external-id="M-20" optional="no">
      <title>In geval van nood / bedrijfshulpverlening (BHV)</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-154" type="risk">
        <title>Er zijn voldoende bedrijfshulpverleners aanwezig</title>
        <description>&lt;p&gt;Met voldoende BHV-ers wordt bedoeld dat er altijd &#233;&#233;n of zonodig meerdere opgeleide BHV-ers in het pand aanwezig zijn die, gelet op de aanwezige risico's en te verwachten moeilijkheden bij ontruiming, snel ter plekke zijn en weten hoe te handelen bij calamiteiten. Als richtwaarden kunnen aangehouden worden:&#160;op een locatie tot 50 werknemers is er minimaal 1 bedrijfshulpverlener (BHV-er) aanwezig. Op een locatie tot 250 werknemers is er tenminste 1 BHV-er per 50 werknemers aanwezig. Bij het aantal werknemers moet het aantal bezoekers/cli&#235;nten worden opgeteld. (let er op dat op werkdagen de&#160;BHV dekking voldoende is).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Met name bij kleine bedrijven: de werkgever mag ook zelf&#160;bedrijfshulpverlener zijn, maar zal dan ook voor vervanging moeten zorgen bij zijn afwezigheid.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-155" type="risk">
        <title>De bedrijfshulpverleners hebben een adequate opleiding gevolgd</title>
        <description>&lt;p&gt;BHV-ers moeten zijn opgeleid om tenminste de wettelijke taken adequaat te kunnen uitvoeren. De drie wettelijke taken zijn: &lt;/p&gt;&lt;ol start="1"&gt;&lt;li&gt;het verlenen van eerste hulp bij ongevallen (EHBO); &lt;/li&gt;&lt;li&gt;het beperken en bestrijden van brand en het&#160;beperken van de gevolgen van&#160;ongevallen; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;het in noodsituaties alarmeren en evacueren van alle werknemers en andere personen in het bedrijf.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-156" type="risk">
        <title>Over de inschakeling van de BHV-ers is vooraf overleg gepleegd&#160;met de ondernemingsraad of personeelsvertegenwoordiging of, bij het ontbreken daarvan, met de belanghebbende medewerkers</title>
        <description>&lt;p&gt;Voor&#160;het aanwijzen van de BHV-ers is instemming van&#160;de OR/PVT&#160;nodig&#160;volgens de Wet op de Ondernemingsraden&#160;(WOR).&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-157" type="risk">
        <title>De organisatie van de bedrijfshulpverlening in de organisatie voldoet aan de voorschriften</title>
        <description>&lt;p&gt;De organisatie van de bedrijfshulpverlening dient: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;te zijn afgestemd op de specifieke bedrijfsomstandigheden. Het klakkeloos kopi&#235;ren van een BHV-organisatie van een ander bedrijf moet daarom worden afgeraden; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;zodanig te zijn dat binnen enkele minuten na een ongeval of brand de BHV-taken goed kunnen worden vervuld; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;zodanig te zijn dat BHV-ers onder alle omstandigheden bereikbaar en beschikbaar zijn bij ongeval en brand. Denk onder meer ook&#160;aan de organisatie in verband met&#160;overwerken, een borrel of een&#160;feest. Het is handig om de organisatie op schrift vast te leggen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-158" type="risk">
        <title>Alle medewerkers zijn op de hoogte van de wijze waarop de bedrijfshulpverlening is georganiseerd</title>
        <description>&lt;p&gt;De wijze waarop de bedrijfshulpverlening is georganiseerd, moet bekend worden gemaakt aan de werknemers.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-159" type="risk">
        <title>De organisatie beschikt over een opleidings- en trainingsprogramma voor de bedrijfshulpverlening of heeft daartoe een contract met een gecertificeerd opleidingsinstituut</title>
        <description>&lt;p&gt;In het trainingsprogramma dient de opleiding en training van nieuwe leden van de bedrijfshulpverlening te worden geregeld. Tevens moet een regeling met betrekking tot herhalingstrainingen zijn opgenomen. In de opleiding dienen de volgende onderwerpen van de bedrijfshulpverlening minimaal aan de orde te komen, te weten: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;eerste hulp bij ongevallen; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;het bestrijden van brand; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;het in noodsituaties evacueren van werknemers; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;de communicatie met externe hulpverleners.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-160" type="risk">
        <title>Alle medewerkers kennen de vluchtroutes en nooduitgangen</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit geldt zowel voor de vaste werklocatie als voor&#160;de locatie waar tijdelijk&#160;wordt gewerkt. Doordat medewerkers zichzelf kunnen redden, kunnen de gevolgen bij calamiteiten beperkt blijven.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-161" type="risk">
        <title>Nooduitgangen zijn duidelijk aangegeven,&#160;zijn vrij toegankelijk en goed zichtbaar bij uitvallen van verlichting</title>
        <description>&lt;p&gt;De nooduitgang kan meteen geopend worden, zonder dat er iets verschoven hoeft te worden of zonder dat er een sleutel gehaald hoeft te worden.&#160;Door bij of op nooduitgangen een bordje te plaatsen kan iedereen zien dat deze deur vrijgehouden moet worden. Noodverlichting is vereist bij:&#160;vluchtwegen en nooduitgangen welke bij het uitvallen van de verlichting slecht zichtbaar zijn.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-162" type="risk">
        <title>De vrije doorgang van vluchtroutes en nooduitgangen wordt periodiek gecontroleerd</title>
        <description>&lt;p&gt;Controleer bijvoorbeeld maandelijks de vluchtroutes en nooduitgangen. Deze moeten te allen tijde vrij doorgankelijk en niet geblokkeerd zijn. Dit kan bijv. het geval zijn door in de weg geplaatste materialen, goederen, voertuigen of slecht werkende deuren.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-163" type="risk">
        <title>De vluchtwegen en (nood)uitgangen zijn door middel van voorgeschreven pictogrammen aangegeven</title>
        <description>&lt;p&gt;De aanduiding van (nood)uitgangen moet plaatsvinden met behulp van rechthoekige of vierkante groene borden waarop met behulp van een pijl de (loop)richting is aangegeven. Bij nooduitgangen dient tevens een (vluchtende) figuur te zijn aangegeven.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-164" type="risk">
        <title>Bij grotere gebouwen is met een plattegrond aangegeven waar men zich bevindt en welke vluchtroutes gebruikt kunnen worden</title>
        <description>&lt;p&gt;Op diverse plekken is goed zichtbaar een plattegrond opgehangen waar medewerkers kunnen zien waar ze nu zijn en waar in geval van nood de nooduitgangen zich bevinden. Er wordt een wenselijke looproute naar de uitgang aangegeven.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-165" type="risk">
        <title>Het alarm of het noodsignaal is overal hoorbaar</title>
        <description>&lt;p&gt;Let speciaal op afgelegen werkruimtes zoals kelders of werkplekken waar veel lawaai is.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-166" type="risk">
        <title>Op iedere werkplek is een instructie zichtbaar wat te doen bij calamiteiten</title>
        <description>&lt;p&gt;Zorg dat goed zichtbaar en leesbaar voor iedereeen een instructie op de werkplek aanwezig is, waarop staat wat er moet gebeuren bij noodsituaties. Zet hierop duidelijk leesbaar het alarmnummer en&#160;de naam en het telefoonnummer van de BHV-ers.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-167" type="risk">
        <title>Er wordt minstens &#233;&#233;n keer per jaar een ontruimingsoefening gehouden</title>
        <description>&lt;p&gt;Hiermee controleert u of de afspraken, zoals het verzamelen van alle medewerkers op de afgesproken plek, bekend zijn en of deze worden opgevolgd.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-168" type="risk">
        <title>Er is een bedrijfshulpverleningsplan gemaakt</title>
        <description>&lt;p&gt;Op basis van dit plan en het goed functioneren ervan is de werkgever of de BHV-er degene die bij bijv. brand zeker weet of de brandweer nog naar mogelijke slachtoffers moet zoeken en welke wegen de brandweer kan volgen aan de hand van de plattegrond. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Het plan bevat onder meer wie de leiding geeft aan de BHV, wie de BHV-ers zijn, dienstroosters van de BHV-ers, plattegronden van het bedrijf met daarop aangegeven vluchtwegen, de plaats van de blusmiddelen, verzamelplaatsen van de mensen die het pand verlaten, eventuele plattegronden voor de brandweer.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-169" type="risk">
        <title>Er is een bedrijfsnoodplan gemaakt dat voldoet aan de voorschriften</title>
        <description>&lt;p&gt;Als kleine incidenten kunnen leiden tot calamiteiten voor het gehele bedrijf en de omgeving, dan is het nodig een bedrijfsnoodplan te maken.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-170" type="risk">
        <title>Er zijn voldoende en juiste blusmiddelen</title>
        <description>&lt;p&gt;Er zijn blusmiddelen op basis van poeder, kooldioxide en schuim en brandslangen voor water. In specifieke ruimtes zoals de computerruimte kunnen ook speciale blusinstallaties aanwezig zijn die een gas verspreiden bij brand en zodoende de zuurstof uit de ruimte verdrijven (daar kun je dan alleen met speciale uitrusting naar binnen). U weet zeker dat de blusmiddelen die op de werkplek beschikbaar zijn ook geschikt zijn om brand op die plek te blussen. Vraag brandweer of leverancier van blusmiddelen zonodig extra informatie.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-171" type="risk">
        <title>De plaats van alle geplaatste blusmiddelen is door middel van de voorgeschreven pictogrammen aangegeven</title>
        <description>&lt;p&gt;Om voor iedereen in &#233;&#233;n oogopslag zichtbaar te maken waar de blusmiddelen zich bevinden, worden er borden geplaatst om deze plek aan te duiden. Deze aanduiding moet plaatsvinden met behulp van rechthoekige of vierkante rode borden (verbodsbord), met daarop het symbool van het betreffende blusmiddel.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-172" type="risk">
        <title>Er is een onderhoudscontract met de leverancier van blusmiddelen</title>
        <description>&lt;p&gt;Vraag bij uw leverancier hoe vaak bijv. het blusapparaat moet worden gecontroleerd op juiste werking.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-173" type="risk">
        <title>Er zijn voldoende EHBO-middelen aanwezig</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-174" type="risk">
        <title>De EHBO-middelen worden regelmatig gecontroleerd op houdbaarheid en volledigheid</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-21" optional="no">
      <title>5.&#160;Het gebouw</title>
      <description>&lt;p&gt;Als er meerdere gebouwen zijn vul deze vragen dan voor ieder gebouw afzonderlijk in.&lt;/p&gt;</description>
      <module external-id="M-22" optional="no">
        <title>5.1&#160;Elk gebouw</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-176" type="risk">
          <title>Het gebouw verkeert in goede staat</title>
          <description>&lt;p&gt;De algemene staat van het gebouw is zodanig dat er geen gebreken zijn of gevaarlijke situaties kunnen optreden. Enkele voorbeelden: er zijn geen gebroken ramen, kierende kozijnen en ramen, er is geen bladderende verf aan de muren en plafonds, er is goed hang- en sluitwerk aanwezig en&#160;de elektrische installatie is in orde.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-177" type="risk">
          <title>Het interieur van het gebouw wordt goed schoongemaakt</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-179" type="risk">
          <title>Er zijn voldoende sanitaire voorzieningen aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;Er zijn toiletten aanwezig met in de buurt een wasbak voorzien van zeep en een schone handdoek.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-180" type="risk">
          <title>Het sanitair wordt regelmatig schoongemaakt en goed onderhouden</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-181" type="risk">
          <title>Er is pauzeruimte aanwezig, met voldoende zitgelegenheid</title>
          <description>&lt;p&gt;Deze vraag is niet voor alle uitgeverijen relevant. Het gaat erom dat medewerkers de gelegenheid krijgen om in de lunchpauze even van hun werkplek te gaan en te ontspannen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-182" type="risk">
          <title>De werk- en pauzeruimten zijn rookvrij.</title>
          <description>&lt;p&gt;Roken mag alleen in speciale rookruimtes waar geen medewerkers werkzaamheden verrichten. De rook mag zich niet in het gebouw verspreiden. Let er dus ook op dat de afzuiginstallatie de rook niet recirculeert.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-183" type="risk">
          <title>Overal zijn de vloeren opgeruimd, egaal en stroef</title>
          <description>&lt;p&gt;Het gaat om struikelen of uitglijden te voorkomen. Er mogen bijv. best tegels op de vloer liggen als dit maar speciale vloertegels zijn.&#160;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-184" type="risk">
          <title>Op plaatsen waar gewerkt wordt is goede verlichting aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;Iedereen moet goed kunnen lezen en zien, zonder extra inspanning.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-185" type="risk">
          <title>Op plaatsen waar niet gewerkt wordt, zoals een trappenhuis, fietsenstalling(en) parkeerplaatsen is verlichting aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;Het gaat hier om twee dingen: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;de basisverlichting moet op een sterkte zijn dat niemand er zich onveilig voelt. Dit geldt met name in trappenhuizen; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;het licht moet aan kunnen op het moment dat het nodig is.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-186" type="risk">
          <title>Blootstelling aan asbest is adequaat voorkomen</title>
          <description>&lt;p&gt;Met name in oudere gebouwen kunnen bouwmaterialen zijn gebruikt die asbest bevatten. Asbest kan een gevaar voor medewerkers veroorzaken op het moment dat er deeltjes uit het materiaal vrij kunnen komen. Dit is het geval bij het verwerken of het slopen van het materiaal, zoals kan optreden bij renovatie en onderhoud. Uw bedrijf weet of er asbest in het gebouw aanwezig is zoals in bouwmaterialen, installaties, vloerbedekking of&#160;deurpanelen. Als dat het geval is, zijn deze plaatsen gemarkeerd en is iedereen ge&#239;nstrueerd om geen werkzaamheden aan die materialen te verrichten. Werken met asbest is verboden. Alleen gespecialiseerde bedrijven mogen asbest verwijderen. Als er asbest aanwezig is hoeft dat geen bezwaar te zijn, zolang het maar met rust wordt gelaten. Onderhoudspersoneel moet weten op welke plekken asbest aanwezig is. Een gat boren in een wand met asbest of dat wandje verplaatsen is dan verboden.&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-23" optional="true">
        <title>5.2&#160;Extra vragen voor specifieke omstandigheden</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit is een filtervraag om te bepalen of de vragen in deze module voor u van toepassing zijn.&#160;Als u in het gebouw publiek ontvangt of bijzondere voorzieningen heeft, dan vraagt dit om extra aandacht.&#160;Als dit niet aan de orde is, kunt u deze module in &#233;&#233;n keer overslaan door deze vraag met nee te beantwoorden.&#160;Vult u hier ja in, dan krijgt u de belangrijkste eisen voorgelegd&#160;in de volgende vragen. U kunt dan alle&#160;vragen die niet van toepassing zijn beantwoorden met NVT en zo alleen de bijzondere situaties die op uw gebouw van toepassing zijn beoordelen.&lt;/p&gt;</description>
        <question>In het gebouw wordt publiek ontvangen of zijn trappen, roltrappen, liften, keukens aanwezig.</question>
        <risk external-id="R-188" type="risk">
          <title>Er is een duidelijk onderscheid tussen publieksruimte en werkruimte</title>
          <description>&lt;p&gt;Dit is van belang voor de veiligheid (ongewenst gedrag van bezoekers / klanten).&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-189" type="risk">
          <title>Liften, roltrappen en elektrische deuren zijn in goede staat en worden onderhouden</title>
          <description>&lt;p&gt;Deze installaties moeten periodiek onderhoud en inspectie ondergaan. Het is duidelijk wie hiervoor verantwoordelijk is. Hiervoor is een onderhoudscontract geregeld.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-190" type="risk">
          <title>De liften, roltrappen en elektrische deuren hebben noodvoorzieningen bij calamiteiten</title>
          <description>&lt;p&gt;Een voorbeeld daarvan is een noodknop voor elektrische deuren voor het geval de stroom uitvalt. In de lift is een alarmknop en het is ook zeker dat bij alarmering iemand het signaal direct opmerkt (zonodig ook buiten kantooruren).&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-191" type="risk">
          <title>Trappen en bordessen zijn goed onderhouden en hebben leuningen</title>
          <description>&lt;p&gt;Er liggen geen loszittende delen op de traptreden en de bordessen en de leuningen zitten goed vast.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-192" type="risk">
          <title>De keuken / kantine wordt goed schoongemaakt</title>
          <description>&lt;p&gt;Het is duidelijk wie hier voor verantwoordelijk is. Daaronder valt ook het tijdig vervangen van frituurvet en het schoonmaken van ovens. Als u de catering heeft uitbesteed, leg dan vast wie hier op toeziet.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-193" type="risk">
          <title>In de keuken worden dranken en etenswaren op de juiste manier bereid en bewaard</title>
          <description>&lt;p&gt;Als u de catering heeft uitbesteed, dan is in het contract geregeld wie verantwoordelijk is voor schoonmaken en onderhoud van apparatuur, installaties en werkruimtes. Voedsel staat afgedekt in een goed werkende koelkast; mogelijk lekkend voedsel staat in een schaal onderin. Er wordt gewerkt met schoon materiaal.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-194" type="risk">
          <title>De keuken is zo ingericht dat er gladde wanden, stroeve vloeren en werkoppervlakten zijn die goed kunnen worden schoongemaakt</title>
          <description>&lt;p&gt;Als de vloeren zijn betegeld is dat gebeurd met speciale vloertegels, waardoor het gevaar van uitglijden beperkt wordt.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-195" type="risk">
          <title>Er zijn duidelijke procedures opgesteld indien verdachte postpakketten aangetroffen worden</title>
          <description>&lt;p&gt;Verdachte postpakketten zijn bijvoorbeeld: poederbrief / bombrief.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-24" optional="no">
        <title>5.3&#160;Kantoormiddelen</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-196" type="risk">
          <title>Alle apparatuur is voorzien van CE-markering</title>
          <description>&lt;p&gt;De CE-markering is een europees keurmerk dat aangeeft dat apparatuur in de basis veilig is geconstrueerd. Apparatuur met dit merk voldoet dus aan een aantal minimale veiligheidseisen. Deze markering geldt alleen voor machines&#160;die na&#160;1995 op de markt zijn gebracht. Voor andere/oudere machines dient u door een deskundige te laten beoordelen of deze veilig zijn.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-197" type="risk">
          <title>Er zijn onderhoudscontracten afgesloten voor de installaties en apparatuur</title>
          <description>&lt;p&gt;Er zijn onderhoudscontracten afgesloten voor installaties zoals de verwarming, airconditioning, luchtbehandelingsinstallaties, brandmeldinstallatie, brandblusmiddelen, kopieermachines, laserprinters, e.d. Dit is aantoonbaar door middel van logboeken waarin terug te vinden is welk onderhoud op welke datum is uitgevoerd.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-25" optional="true">
        <title>5.4&#160;Opslag / Magazijn</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit is een filtervraag om te bepalen of deze module voor u van toepassing is. Als u deze vraag met nee beantwoord vervallen de vragen uit deze module. De vragen zijn gericht op ergonomie en veiligheid van een (klein) kantoormagazijn en beoordelen de basisrisico's. Dit RIE instrument voor uitgeverijen is niet geschikt voor bedrijven die een groot magazijn hebben. Pas daarvoor andere instrumenten toe.&lt;/p&gt;</description>
        <question>5.4.0.Er is een magazijn of opslagruimte aanwezig.</question>
        <risk external-id="R-200" type="risk">
          <title>De opslag of het magazijn wordt goed opgeruimd en schoongehouden</title>
          <description>&lt;p&gt;Opruimen is onder andere gericht op&#160;een vrije vloerruimte zodat struikelgevaar wordt voorkomen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-201" type="risk">
          <title>Stellingen en kasten worden volgens de voorschriften ingepakt</title>
          <description>&lt;p&gt;De leverancier van de stellingen en kasten kan informatie verstrekken over de maximale belasting van de legborden en over eventuele aanvullende voorschriften.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-202" type="risk">
          <title>Stellingen en kasten zijn zo geplaatst dat zij niet kunnen omvallen</title>
          <description>&lt;p&gt;De leverancier van de stellingen en kasten kan over plaatsingsvoorschriften informatie verstrekken. Stellingen zijn bijv. altijd voorzien van&#160;diagonale verbindingen, zodat ze niet kunnen inklappen. Smalle en hoge stellingen moeten bijv. aan de vloer of bovenzijde worden vastgemaakt. Dat is extra belangrijk als er regelmatig alleen bovenin goederen liggen of als er botsgevaar door bijv. heftrucks mogelijk is.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-203" type="risk">
          <title>De vloer beschikt over voldoende draagvermogen</title>
          <description>&lt;p&gt;Het draagvermogen dient minimaal gelijk te zijn aan: de kast of stelling met de goederen die erop geplaatst kunnen worden; de eventueel gebruikte transportmiddelen met daarop de goederen die op dat moment vervoerd worden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-204" type="risk">
          <title>Als er een trap nodig is om verantwoord bij de goederen te kunnen, dan is deze aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;In een kleine opslagruimte, zoals een archief bij een kantoor,&#160; is het werken met een goedgekeurde trap vaak afdoende.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-205" type="risk">
          <title>Als er transportmiddelen of hulpmiddelen worden gebruikt voor het laden en lossen van goederen, dan zijn de gangpaden voldoende breed</title>
          <description>&lt;p&gt;Magazijnheftrucks en andere typen transportmiddelen moeten de ruimte hebben om te kunnen rijden en draaien. Die ruimte betreft de omvang van het transportmiddel plus de omvang van het te verplaatsen materiaal.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module external-id="M-26" optional="true">
      <title>6.&#160;Bijzondere omstandigheden</title>
      <description>&lt;p&gt;Dit is een filtervraag om te bepalen of u van de vragen in deze module gebruik moet maken. Als u deze met nee beantwoord worden de vervolgvragen niet voorgelegd. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In deze RIE voor uitgeverijen is er van uit gegaan dat de werkzaamheden&#160;bestaan uit kantoorarbeid en commerci&#235;le buitendienstfuncties zonder industri&#235;le productie of fysieke distributie. Er is dus geen rekening gehouden met blootstelling aan grote arbeidshygi&#235;nische of veiligheidsrisico's die horen bij werkruimtes waarin industri&#235;le of&#160;logistieke activiteiten worden gedaan. Heeft u in uw bedrijf wel industri&#235;le activiteiten of fysieke distributie, dan heeft u&#160;een aanvullend RIE instrument nodig. Raadpleeg hiervoor een deskundige, bijvoorbeeld van een arbodienst.&#160;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Beantwoordt u deze vraag met 'ja' dan krijgt u enkele vervolgvragen over&#160;bijzondere arbeidsomstandigheden. In deze module zijn een aantal basisvragen gesteld over de 'industri&#235;le' risico's om u een indruk te geven aan welke risico's u moet denken.&lt;/p&gt;</description>
      <question>In het bedrijf wordt industri&#235;le productie of fysieke distributie gedaan.</question>
      <module external-id="M-27" optional="true">
        <title>6.1&#160;Geluid</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit is een filtervraag om te bepalen of de vervolgvragen over lawaai voor u van toepassing zijn. Als u deze vraag met nee beantwoordt vervallen de vervolgvragen. Als er plekken zijn waar je elkaar op een meter afstand niet kunt verstaan zonder stemverheffing, dan kunt u er van uitgaan dat het geluid schadelijk is. Het geluidniveau ligt daar dan boven de 80 decibel.&lt;/p&gt;</description>
        <question>In het bedrijf zijn plekken waar men elkaar op 1 meter afstand niet kan verstaan zonder luid te praten.</question>
        <risk external-id="R-207" type="risk">
          <title>Op werkplekken waar schadelijk geluid is, is dat aangegeven</title>
          <description>&lt;p&gt;De plaatsen waar sprake is van schadelijk lawaai, moeten door medewerkers goed herkend kunnen worden. Dit wordt aangegeven met een rond blauw gebodsbord voor gehoorbescherming. Ook op bepaalde apparaten of handgereedschappen kan een sticker worden geplakt om aan te geven dat het apparaat schadelijk geluid maakt en er dus gehoorbescherming gedragen moet worden bij gebruik ervan. Als er sprake is van schadelijk lawaai dan moet u dit geheel in kaart gebracht hebben.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-208" type="risk">
          <title>Op plekken waar schadelijk geluid is draagt iedereen gehoorbescherming</title>
          <description>&lt;p&gt;Op deze plekken mag niemand zonder gehoorbescherming komen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-209" type="risk">
          <title>Bij calamiteiten merken de mensen met gehoorbescherming het noodsignaal op</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij het dragen van gehoorbescherming valt het geluidssignaal niet altijd op. Lichtsignalen of geluidssignalen via de intercomfunctie van gehoorbescherming,&#160; maken ook aan hen duidelijk dat er een noodsituatie is.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-210" type="risk">
          <title>Medewerkers die te maken hebben met schadelijk geluid krijgen regelmatig een gehooronderzoek aangeboden</title>
          <description>&lt;p&gt;Een periodiek medisch onderzoek iedere 2 tot 4 jaren afhankelijk van de hoogte van de lawaaibelasting. Een arbodienst of een kerndeskundige, zoals een bedrijfsarts voert dit onderzoek uit en kijkt of uw&#160; medewerkers schade hebben ondervonden en of er aanvullende maatregelen nodig zijn ter voorkoming van gehoorschade.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-25748" type="risk">
          <title>Als er schadelijk lawaai is, dan heeft u een plan waarin is aangegeven hoe u de lawaaibelasting beperkt</title>
          <description>&lt;p&gt;Als er situaties zijn waarin de gemiddelde belasting meer dan 80 dB(A) per dag is, dan dienen er maatregelen getroffen te worden. U heeft bekeken of het lawaai aan de bron kan worden weggenomen. Als dat niet kan isoleert u de bron zodat er zo min mogelijk lawaai verspreid wordt. Is dat niet mogelijk dan zorgt u ervoor dat medewerkers zo min mogelijk in contact komen met het lawaai, bijvoorbeeld door hen in een afgeschermde ruimte te laten werken, de tijd dat ze&#160;werken op werkplekken met lawaai te verminderen en zo min mogelijk medewerkers daar aanwezig te laten zijn. Als laatste redmiddel kunt u gehoorbeschermingsmiddelen verstrekken, maar dat mag alleen als de andere maatregelen niet haalbaar zijn.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-28" optional="true">
        <title>6.2&#160;Lichamelijk werk</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit is een filtervraag om te bepalen of de vragen uit deze module voor u van toepassing zijn. Beantwoord u de vraag met nee, dan vervallen de vragen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Regelmatig een gewicht van meer dan 23 kg&#160;tillen brengt risico's met zich mee. Maar ook lagere gewichten kunnen te belastend zijn als&#160;deze in een voorover gebogen houding worden getild of als er ver gereikt moet worden of boven schouderhoogte gewerkt wordt,&#160;medewerkers met de last&#160;het lichaam&#160;moeten draaien of deze handelingen&#160;heel vaak of de hele dag moeten doen. Naast tillen is ook langdurig knielen, staan, op de hurken zitten, boven schouderhoogte werken of handelingen die meerdere malen per minuut worden herhaald belastend.&lt;/p&gt;</description>
        <question>De medewerkers werken regelmatig in een lichamelijk belastende werkhouding, herhalen in hoog tempo dezelfde handelingen of moeten regelmatig veel kracht gebruiken.</question>
        <risk external-id="R-212" type="risk">
          <title>Er zijn goede hulpmiddelen aanwezig om medewerkers te helpen bij het werken met lasten zwaarder dan 23 kg</title>
          <description>&lt;p&gt;Het met twee mensen tegelijk werken kan ook als een hulpmiddel worden gezien.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-213" type="risk">
          <title>Er is per soort werk vastgesteld welke hulpmiddelen moeten worden gebruikt</title>
          <description>&lt;p&gt;Naast hulpmiddelen kan ook gedacht worden aan roulatie van werk zodat iemand niet de hele dag hetzelfde zware werk hoeft te doen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-214" type="risk">
          <title>Er is voldoende ruimte om de hulpmiddelen te gebruiken</title>
          <description>&lt;p&gt;Je moet natuurlijk wel met hulpmiddelen er bij kunnen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-215" type="risk">
          <title>De medewerkers zijn goed op de hoogte hoe zij de hulpmiddelen moeten gebruiken en zij doen dat ook</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-216" type="risk">
          <title>Staan, zitten en lopen worden zoveel mogelijk afgewisseld</title>
          <description>&lt;p&gt;Het voortdurend in &#233;&#233;n houding werken is een zware belasting voor&#160; het lichaam.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-217" type="risk">
          <title>Voorwerpen die veel gebruikt worden, liggen vooraan</title>
          <description>&lt;p&gt;Als veelgebruikte voorwerpen ver weg liggen moet een medewerker ver reiken. Dit belast het lichaam extra waardoor slijtage optreedt.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-218" type="risk">
          <title>Werk, dat boven de macht moet worden gedaan, is afwezig</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-219" type="risk">
          <title>Werk, dat met gebogen of gedraaide rug moet worden gedaan, is afwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;Werken met een gedraaide of gebogen rug veroorzaakt slijtage.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-220" type="risk">
          <title>Persoonlijke beschermingsmiddelen worden, als dat nodig is, verstrekt en ze worden gedragen</title>
          <description>&lt;p&gt;Voorbeelden zijn schoenen met stalen neuzen en handschoenen om beter grip te krijgen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-29" optional="true">
        <title>6.3&#160;Trillingen</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit is een filtervraag om te bepalen of de vragen in deze module voor u van toepassing zijn. Als u deze vraag met nee beantwoord vervallen de vragen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De trillingen&#160;kunnen afkomstig zijn&#160;van trillend of stotend gereedschap en trillende of schokkende machines zoals heftrucks.&lt;/p&gt;</description>
        <question>In het bedrijf komen trillingen of stoten voor.</question>
        <risk external-id="R-222" type="risk">
          <title>Gereedschappen en machines die trillingen of stoten veroorzaken worden goed onderhouden</title>
          <description>&lt;p&gt;Goed onderhoud voorkomt onnodige speling en extra trillingen. Hand- en armtrillingen kunnen&#160;zogenaamde witte vingers en gewrichtsklachten veroorzaken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-223" type="risk">
          <title>Er worden bij werkzaamheden bij trillingsbelasting regelmatig rustpauzes ingelast</title>
          <description>&lt;p&gt;Regelmatig pauzeren is nodig om herstel van de doorbloeding mogelijk te maken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-224" type="risk">
          <title>Het contact met trillende of schokkende gereedschappen en machines is zoveel mogelijk beperkt</title>
          <description>&lt;p&gt;Lichaamstrillingen kunnen onder meer rugaandoeningen en bewegingsziekten veroorzaken. Het beperken van trillingen kan bijv. door vlakke vloeren, een trillingsisolerende stoel bij heftrucks en vrachtwagens, isolatie of demping van de trilling, en bediening op afstand. Veelvuldig met trillend handgereedschap werken kan leiden tot zogenaamde witte vingers. Kies handgereedschappen met een laag trillingsniveau, beperk de tijd dat achterelkaar gewerkt wordt, zorg dat het voldoende warm is op plaatsen waar gewerkt wordt.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-30" optional="true">
        <title>6.4&#160;Fysische omstandigheden</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit is een filtervraag om te bepalen of de vragen in deze module voor u van toepassing zijn. Als u de vraag met nee beantwoord vallen de vragen weg. Deze module is vooral bedoeld om u een idee te geven over welk type arbeidsomstandighedenrisico's het gaat. Als de genoemde&#160;omstandigheden veel voorkomen, is aanvullende beoordeling met een extra RIE instrument noodzakelijk. Raadpleeg hiervoor uw arbodienst of arbodeskundige.&lt;/p&gt;</description>
        <question>Bij het werk komt uitzonderlijke warmte, straling, koude voor of er wordt buiten gewerkt.</question>
        <risk external-id="R-227" type="risk">
          <title>Bij extreme warmte of straling zijn er regels afgesproken hoe er gewerkt kan worden</title>
          <description>&lt;p&gt;Voorbeelden zijn drukkerijen / persen. Af te spreken regels gaan bijv. over luchtige kleding waardoor warmte kan worden afgevoerd, beschermende kleding tegen straling, extra pauzetijden en voldoende water en thee om de vochtbalans in stand te houden. Als er gewerkt wordt met straling, lasers e.d. dan is dit instrument niet geschikt voor uw RIE. U heeft dan aanvullende instrumenten nodig, raadpleeg hiervoor een deskundige (arbodienst).&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-228" type="risk">
          <title>In koude situaties zijn regels afgesproken hoe er&#160; gewerkt kan worden</title>
          <description>&lt;p&gt;Deze regels kunnen gaan over het hebben en dragen van warme en makkelijke kleding en extra pauzetijden om op te warmen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-229" type="risk">
          <title>Als er buiten gewerkt wordt, dan is er afgesproken hoe er gewerkt kan worden</title>
          <description>&lt;p&gt;Afspraken kunnen gaan over het beschikken over werkkleding die de temperatuurswisseling en neerslag opvangt, een schuilplaats met schaftmogelijkheid of het plaatsen van windschermen. Voor&#160;buitenwerk is er ook toiletgelegenheid nodig.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-230" type="risk">
          <title>Er zijn goede en passende beschermingsmiddelen aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;Er zijn bijvoorbeeld goede kleding en beschermingsmiddelen tegen extreme warmte of koude aanwezig.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-231" type="risk">
          <title>Er is goede voorlichting gegeven over verantwoord werken in deze situaties</title>
          <description>&lt;p&gt;Werken in situaties met extreme warmte of koude of waar straling optreedt, vraagt om specifieke instructies over veilig en gezond werken.&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
    </module>
  </survey>
</sector>

