<sector xmlns="http://xml.simplon.biz/euphorie/survey/1.0">
  <title>Zorgboerderijen</title>
  <account login="zorgboer" password="26092"/>
  <contact>
    <name>zorgboer</name>
    <email>anja.vanvliet@tno.nl</email>
  </contact>
  <survey external-id="85325">
    <title>Zorgboerderijen</title>
    <language>nl</language>
    <country>nl</country>
    <classification-code>85325</classification-code>
    <description>&lt;p&gt;Welkom bij de digitale Risico-Inventarisatie en -Evaluatie. Door een RI&amp;amp;E te maken ziet u wat de gezondheids- en veiligheidsrisico's binnen uw bedrijf zijn. U maakt een Plan van Aanpak om de risico's op te lossen.&lt;br/&gt;Deze digitale RI&amp;amp;E is speciaal door&#160;&lt;a href="http://www.landbouwzorg.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;Verenigde Zorgboeren&lt;/a&gt; (voorheen &lt;a href="http://www.landbouwzorg.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;Steunpunt Landbouw en Zorg&lt;/a&gt;)&#160; in overleg met &lt;a href="http://www.stigas.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;Stigas&lt;/a&gt; ontwikkeld voor zorgboerderijen. In vijf stappen maakt u voor uw bedrijf een RI&amp;amp;E en een Plan van aanpak. Daarmee voldoet u aan de RI&amp;amp;E-plicht uit de Arbowet.&lt;br/&gt;U kunt de RI&amp;amp;E zelf invullen, maar nog beter is het om de RI&amp;amp;E samen met uw medewerkers invullen. Zij zijn het immers die de werkzaamheden uitvoeren en daardoor vaak ook goede idee&#235;n hebben hoe een knelpunt kan worden opgelost.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;Deze risico-inventarisatie is met grote zorgvuldigheid en zorg samengesteld.&#160;Omdat niet alle bedrijven hetzelfde zijn is het mogelijk dat in uw bedrijf risico's voorkomen of oplossingen aanwezig zijn die niet in deze risico-inventarisatie aan de orde komen. Neem deze risico's in elk geval op op in het plan van aanpak en neem bij twijfel contact op met een deskundige. Wij wijzen er nadrukkelijk op dat de ondernemer volgens de wet zelf verantwoordelijk is voor de inventarisatie en evaluatie van de risico&#8217;s.&lt;/p&gt;</description>
    <epilogue>&lt;p&gt;U heeft de risico-inventarisatie nu afgerond. Als er grote wijzigingen zijn in het bedrijf moet de risico-inventarisatie en het plan van aanpak geactualiseerd worden. Als er geen grote wijzigingn zijn is het zinvol om de risico-inventarisatie eens in de vier &#224; vijf jaar te actualiseren. Vaak zijn er dan zoveel kleine wijzigingen geweest en bovendien is de wet vaak weer veranderd dat de risico-inventarisatie verouderd is en opnieuw opgesteld moet worden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zorgboerderijen die personeel in dienst hebben zijn verplicht de risico-inventarisatie schriftelijke te laten toetsen door een deskundige. Als u meer dan 25 medewerkers in dienst heeft dan moet de deskundige de risico-inventarisatie toetsen middels een bedrijfsbezoek.&lt;/p&gt;</epilogue>
    <evaluation-optional>yes</evaluation-optional>
    <module external-id="M-1521" optional="no">
      <title>Werken en begeleiden van deelnemers</title>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-8249" type="policy">
        <title>In het huisreglement of kwaliteitssysteem staat o.a. vermeld de risico&amp;rsquo;s van het werk, wie toezicht houdt, afspraken m.b.t. persoonlijke beschermingsmiddelen werkzaamheden en deskundigheid en voorlichting.</title>
        <description>&lt;p&gt;Voor het huisreglement zie hoofdstuk 4.5 van het kwaliteitssysteem. In hoofdstuk&#160;5.6 wordt aangegeven wie eindverantwoordelijk is voor Arbo en wie de bedrijfshulpverlener en preventiemedewerker is. In de meeste gevallen is dit de boer(in) zelf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PGB-ers vormen een aparte groep. Bij 2 dagen of meer per week werkzaam te zijn bij een zorgboer dient de PGB-er afdracht van loon te realiseren. Formeel kan de PGB-er dan als werkgever worden beschouwd. De Arbowet eist dat vooraf tussen PGB-er en zorgboer afspraken worden gemaakt m.b.t. het waarborgen van veiligheid en gezondheid van de PGB-er tijdens het uitvoeren van werkzaamheden. Deze afspraken dienen in een schriftelijk plan (bijv. het intake formulier) te zijn vastgelegd. De zorgboer is eindverantwoordelijk voor de risico's tijdens het uitvoeren van de werkzaamheden.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6816">
            <description>&lt;p&gt;Leg de mondelinge afspraken vast en maak deze bekend.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Leg de mondelinge afspraken vast en maak deze bekend.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8247" type="policy">
        <title>Afspraken over introductie, begeleiding en werkzaamheden van werknemers, deelnemers, begeleiders, stagiaires, vrijwilligers, bedrijfsverzorging e.d. zijn schriftelijk vastgelegd.</title>
        <description>&lt;p&gt; &lt;br/&gt;Tijdelijk en nieuw personeel is vaker het slachtoffer van bedrijfsongevallen dan ervaren personeel. Goede afspraken, een duidelijke introductie en begeleiding kunnen dit voorkomen. Afspraken dienen schriftelijk te zijn vastgelegd. Er dient voor vrijwilligers/deelnemers (hieronder wordt verstaan alle personen die hand- en spandiensten verrichten op het bedrijf) een intake procedure te zijn vastgelegd en de afspraken dienen schriftelijk te worden bevestigd. Stel een arbodocument op conform de richtlijnen die ook gelden voor uitzendkrachten. Ook voor de doelgroep dient te worden vastgesteld welke risico&#8217;s men loopt en een beschermbeleid te worden opgesteld. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;Uitzendkrachten, stagiaires&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Als opdrachtgever dient de werkgever een arbodocument aan het uitzendbureau of de onderwijsinstelling te overhandigen (Arbowet art.4 lid 5). Hierin dient aan te worden gegeven: welke werkzaamheden de uitzendkracht gaat uitvoeren en welke risico&#8217;s bij deze werkzaamheden behoren; op welke wijze voorlichting en onderricht geregeld is; op welke wijze beschermende maatregelen zijn geregeld; wie toezicht houdt. M.b.t. deze punten dienen duidelijke afspraken te worden gemaakt met de school en de stagiaire. Deze dient men schriftelijk vast te leggen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;Deelnemers&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Vooral m.b.t. deelnemers met beperkingen dient het beleid gericht te zijn op een optimale zorg voor veiligheid. Mogelijk dat speciale voorzieningen getroffen moeten worden. Een goede selectie- en beoordelingsprocedure m.b.t. de uit te voeren werkzaamheden is van belang. Er dient een toetsingsprocedure te zijn waarmee is vast te stellen of het verantwoord is de aangemelde deelnemer de toegeschreven activiteiten te laten verrichten. Hierbij dient veiligheid doorslaggevend te zijn. Een medische verklaring kan een onderdeel van deze procedure zijn. &lt;br/&gt;Zie kwaliteitssysteem intake (samenwerkingsovereenkomst en begeleidingstraject hoofdstuk 3)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;Advies maak met vrijwilligers ook een overeenkomst.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-8256" type="policy">
        <title>Er is een schriftelijk vastgestelde procedure m.b.t. de selectie van werkzaamheden en toezicht voor deelnemers en afspraken m.b.t. veiligheid en gezondheid zijn vastgelegd.</title>
        <description>&lt;p&gt;Zie het hoofdstuk Begeleiding van de&#160;deelnemer en dossiervorming in het&#160;kwaliteitssysteem en het intakeformulier en leerdoelen deelnemer hoofdstuk 3.1, 3.3 en 4.4 (medicijn gebruik)&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-8258" type="policy">
        <title>Bij een situatie met meerdere werkgevers zijn schriftelijke afspraken gemaakt over de dagelijkse leiding, toezicht en overleg, voorlichting, onderricht en werkinstructies, persoonlijke beschermingsmiddelen, veiligheid, etc.</title>
        <description>&lt;p&gt;Artikel 30 van de Arbowet geeft aan: als verscheidene werkgevers gezamenlijk arbeid verrichten, moet er doelmatig samengewerkt worden (dus: hun arbozorg op elkaar afstemmen). Het betreft hier zelfstandige ondernemers die onder hun eigen verantwoordelijkheid werkzaamheden op de boerderij verrichten, Voorbeelden zijn loonbedrijven, ZZP&#8217;ers, aannemers e.d. Doordat verschillende bedrijven moeten samenwerken, kunnen er onduidelijke situaties ontstaan met gevolgen voor de veiligheid van de ingeleende werknemers. Door de gedeelde verantwoordelijkheid kunnen ook problemen ontstaan rond de aansprakelijkheid van de verschillende werkgevers. Afspraken m.b.t. veiligheid en wie welke verantwoordelijkheid draagt dienen vooraf in een schriftelijk plan te worden vastgelegd. Hierin dienen tevens de afspraken m.b.t. toezicht te zijn opgenomen. PGB&#8217;ers vormen een aparte groep. Bij 2 dagen of meer per week werkzaam te zijn bij een zorgboer dient de PGB&#8217;er afdracht van loon te realiseren. Formeel kan de PGB&#8217;er dan als werkgever worden beschouwd. De Arbowet eist dat vooraf tussen PGB&#8217;er en zorgboer afspraken worden gemaakt m.b.t. het waarborgen van de veiligheid en gezondheid van de PGB&#8217;er tijdens het uitvoeren van de werkzaamheden. Deze afspraken dienen in een schriftelijk plan (bijv. het intake formulier) te zijn vastgelegd. M.b.t. de risico&#8217;s tijdens het uitvoeren van de werkzaamheden is de zorgboer eindverantwoordelijk (gezagsverhouding).&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-15243">
            <description>&lt;p&gt;Schriftelijke afspraken maken over het verststrekken van persoonlijke beschermingsmiddelen&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Schriftelijke afspraken maken over het verststrekken van persoonlijke beschermingsmiddelen&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution external-id="O-15244">
            <description>&lt;p&gt;Schriftelijke afspraken maken over voorlichting en onderricht&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Schriftelijke afspraken maken over voorlichting en onderricht&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution external-id="O-15245">
            <description>&lt;p&gt;Schriftelijke afspraken maken over het toezicht houden op veilig werken &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Schriftelijke afspraken maken over het toezicht houden op veilig werken.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-14473" type="policy">
        <title>Er is een rookbeleid opgesteld en niet-rokers zijn beschermd tegen de blootstelling aan tabaksrook (meeroken).</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Rookbeleid&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Er dient een beleid te zijn vastgelegd gericht op een rookvrije werkplek en het voorkomen van blootstelling aan tabaksrook. Alle werkplekken moeten rookvrij te zijn. In overleg met het personeel mag een ruimte worden aangewezen waar gerookt mag worden. In deze ruimte moet de capaciteit van de luchtverversing worden aangepast. Als richtlijn geldt een ventilatievoud van 4-6.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zie huisregels hoofdstuk 4.5 kwaliteitssysteem.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Denk ook aan een rookverbod in ruimtes waar extra brandgevaar is (schuren met opslag van hooi, gierputten)&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6818">
            <description>&lt;p&gt;Leg het rookbeleid vast en maak dit bekend; wijs desgewenst een rookruimte aan.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Leg het rookbeleid vast en maak dit bekend; wijs desgewenst een rookruimte aan.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-1529" optional="true">
      <title>Dierverzorging</title>
      <description>&lt;p&gt;Zowel de deelnemers als de dieren kunnen onverwacht gedrag vertonen wat gevaar kan opleveren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zie rapport: de betekenis van landbouwhuisdieren in de hulpverlening. Jan Hassink uitgave Plant Research International&lt;/p&gt;</description>
      <question>Werknemers, deelnemers of begeleiders verzorgen en/of voeren de aanwezige (hobby)dieren.</question>
      <risk external-id="R-8275" type="policy">
        <title>Voor het voeren gebruikt men een voerkar.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het tillen van voer is zwaar werk zeker als het langdurig moet worden gedaan, gebruik daarom een&#160;voerkar met grote wielen; grote wielen lopen meestal lichter dan kleine wielen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6887">
            <description>&lt;p&gt;Zorgen voor een zo laag mogelijke belasting bij het handmatig voeren.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Zorgen voor een zo laag mogelijke belasting bij het handmatig voeren.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-24466" type="policy">
        <title>De vloeren zijn egaal en vlak.</title>
        <description>&lt;p&gt;Als de voerkar (of andere karren) over drempels, oneffenheden of hellingen op geduwd of getrokken moet worden is dit extra belastend dus zorg voor een egale en vlakke ondergrond.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-8274" type="policy">
        <title>Bij het voeren met een voerschep weegt de gevulde voerschep maximaal 1 kg.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het is lichamelijk minder belastend om wat vaker te scheppen met een lichte voerschep, dan minder vaak te scheppen met een grotere en dus zwaardere voerschep.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-15246">
            <description>&lt;p&gt;Kleinere voerschep(pen) aanschaffen&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Kleinere voerschep(pen) aanschaffen.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8276" type="policy">
        <title>Een gevulde emmer weegt maximaal 7 kg.</title>
        <description>&lt;p&gt;Ver reiken met een emmer geeft een hoge belasting van de rug. Beperk het gewicht van de emmer daarom tot max. 7 kg en de reikafstand tot 30 cm.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6888">
            <description>&lt;p&gt;Voorkom een te hoog gewicht en beperk de reikafstand.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Voorkom een te hoog gewicht en beperk de reikafstand.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8278" type="risk">
        <title>Tijdens controle, voeren en verzorgingswerkzaamheden kan men elkaar op een meter afstand goed verstaan.</title>
        <description>&lt;p&gt;In de stallen&#160;kan het geluidsniveau de schadelijkheidsgrens van 80 decibel naderen.&#160; Als de dieren onrustig zijn kan deze grens worden overschreden. Vuistregel is dat als men elkaar op afstand van 1 meter niet meer goed kan verstaan deze grens overschreden wordt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Het is&#160;verstandig om dan gehoorbescherming te dragen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6890">
            <description>&lt;p&gt;Stel desgewenst gehoorbeschermingsmiddelen ter beschikking.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Stel desgewenst gehoorbeschermingsmiddelen ter beschikking.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8280" type="policy">
        <title>Werkruimtes, stallen en gangen worden regelmatig schoongemaakt om stofvorming te voorkomen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Tijdens werkzaamheden of onrust in de stal kan neergeslagen stof weer&#160;in de lucht terecht komen en ingeademd worden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bovendien kan het stof een bron van ziekten en plagen worden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maak dus regelmatig schoon. De frequentie is afhankelijk van de mate van vervuiling.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-8283" type="policy">
        <title>Bij het schoonmaken van werkruimtes en stallen wordt gebruik gemaakt van een stofzuiger of er wordt met water schoongemaakt.</title>
        <description>&lt;p&gt;Vegen is in feite het verplaatsen van stof. Juist het fijne stof dat ingeademd wordt,&#160; zal tijdens het vegen in de lucht terecht komen.&#160; Maak daarom gebruik van een&#160;stofzuiger met absoluut filter. Normale stofzuigerfilters laten een deel van het fijnstof door, zodat het schadelijk stof alsnog in de lucht terecht komt. Absoluut filters vangen al het stof, ook het fijne stof, af. Schoonmaken door het stof eerst nat te maken en het daarna op te vegen, voorkomt het opwervelen van stof.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Problemen met stof&#160;komen in de gehele agrarische sector voor. Bekende voorbeelden zijn varkenstallen en tijdens het sorteren van bijv. aardappels.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voor meer informatioe over stof in de agrarische sector zie: &lt;a href="http://www.pakstofaan.nl" rel="nofollow" target="_blank"&gt;www.pakstofaan.nl&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-8290" type="policy">
        <title>Werkzaamheden met de hogedrukspuit worden beperkt tot maximaal twee uur aaneengesloten en worden afgewisseld met andere werkzaamheden en er wordt met een zo laag mogelijk druk gewerkt.</title>
        <description>&lt;p&gt;Langdurig met de hogedrukspuit werken is fysiek belastend werk. Onderbreek de werkzaamheden daarom regelmatig en wissel ze af met andere werkzaamheden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tegenhouden van de spuitlans vergt kracht. Werk met een zo laag mogelijk druk (minder dan 60 atmosfeer) en eventueel tijdelijk hoger. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Denk ook aan veiligheid.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-8285" type="policy">
        <title>Er is goede verlichting in de werkruimtes en/of stallen om het werk goed uit te voeren.</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Voor "normale" werkzaamheden moet de verlichtingssterkte minimaal 200 lux be&#173;dragen. Door onvoldoende of slechte verlichting, maar ook verblinding kunnen extra fouten worden gemaakt. &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Verlichting &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Volgens NEN 3087 moet verlichting in werkruimtes aan de volgende eisen voldoen: &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Ori&#235;ntatieverlichting: 10 - 200 lux &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Denk aan werkplekken waar slechts kortdurend wordt gewerkt, gangen, wachtruimtes en opslagplaatsen. Plaatsen waar de visuele taak minimaal is en waar alleen grote details moeten worden onderscheiden. &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Werkverlichting: 200 - 800 lux &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Hieronder vallen de meeste werkzaamheden. Kantoor, lezen en schrijven. Met het toenemen van de leeftijd heeft men meer licht nodig om goed te kunnen zien. &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-8299" type="policy">
        <title>Medewerkers, deelnemers en begeleiders dragen goede werkkleding en er zijn beschermende maatregelen getroffen tegen UV-straling als men in de zomer tussen 11.00 en 15.00 uur buiten in de zon werkt.</title>
        <description>&lt;p&gt;Langdurig onbeschermd werken in de zon geeft een verhoogde kans op huidkanker. De onbeschermde huid bedekken en geen buitenwerkzaamheden verrichten op het heetst van de dag, beperkt de kans op huidkanker.&lt;br/&gt;Bij hoge temperaturen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;extra pauzes inlassen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;voor extra drinken zorgen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;het werk en werktempo aanpassen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;extra ventilatiemogelijkheden regelen bij binnenwerkzaamheden&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6891">
            <description>&lt;p&gt;Zorgdragen voor goede werkkleding en voorkom dat medewerkers in de volle zon werken zonder bescherming.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Zorgdragen voor goede werkkleding en voorkom dat medewerkers in de volle zon werken zonder bescherming.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-14514" type="policy">
        <title>Er wordt extra aandacht geschonken aan de omgang met dieren (met name paarden en vee)</title>
        <description>&lt;p&gt;Dieren zijn sterk en soms onberekenbaar en kunnen zelfs onbedoeld mensen lelijk verwonden. Instrueer werknemers en deelnemers daarom altijd goed en blijf altijd goed opletten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zie ook het rapport: De betekenis van landbouwhuisdieren in de hulpverlening. Jan Hassink uitgave Plant Research International&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-15247">
            <description>&lt;p&gt;Instructie geven over de omgang met dieren&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Instructie geven over de omgang met dieren&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-1535" optional="true">
      <title>Gewasverzorging</title>
      <description/>
      <question>Werknemers, deelnemers of begeleiders voeren werkzaamheden uit zoals (handmatig) grondbewerken, poten, planten, zaaien, gewasverzorgen, oogsten, sorteren.</question>
      <risk external-id="R-8313" type="policy">
        <title>Er wordt regelmatig van houding gewisseld of de (handmatige) werkzaamheden worden regelmatig afgewisseld met ander werkzaamheden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Bij poot-, plant en zaaiwerkzaamheden is vaak sprake van het langdurig in dezelfde (ongunstige) houding werken. Bij het handmatig poten en planten is meestal sprake van een langdurige knie- en rugbelasting. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bij het handmatige wieden en oogsten&#160;is vaak sprake van&#160;langdurig in dezelfde (ongunstige) houding werken, langdurig staan&#160;en lopen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De belasting kan worden verminderd door werkzaamheden af te wisselen en regelmatig (minimaal om de 2 uur) even te pauzeren&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6892">
            <description>&lt;p&gt;Wissel het werk af en zorg voor voldoende pauzes.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Wissel het werk af en zorg voor voldoende pauzes.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8344" type="policy">
        <title>Bij het werken op de knie&#235;n wordt gebruik gemaakt van kniebeschermers.</title>
        <description>&lt;p&gt;Werken op de knie&#235;n is belastend voor de knie&#235;n en kan beter worden vermeden. Als toch op de knie&#235;n wordt gewerkt is het aan te raden om gebruik te maken van kniebeschermers.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6893">
            <description>&lt;p&gt;Stel kniebeschermers ter beschikking.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Stel kniebeschermers ter beschikking.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8345" type="policy">
        <title>Hulpmiddelen en gereedschappen zijn geschikt voor de doelgroep en zomogelijk instelbaar of in verschillende lengtes (stelen) beschikbaar.</title>
        <description>&lt;p&gt;Denk aan verschillende lengtes&#160;van stelen voor hark, schoffel, schop,&#160;etc. zodat een ieder goed gereedschap gebruikt geschikt voor zijn/haar lengte.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6894">
            <description>&lt;p&gt;Zorgdragen dat gereedschappen en hulpmiddelen zijn afgestemd op de gebruiker en zie toe dat de middelen op de juiste wijze worden gebruikt (voorlichting en instructie)&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Zorgdragen dat gereedschappen en hulpmiddelen zijn afgestemd op de gebruiker en zie toe dat de middelen op de juiste wijze worden gebruikt (voorlichting en instructie)&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8346" type="policy">
        <title>Het risico van overbelasting door zwaar inspannend werk wordt beheerst doordat er hulpmiddelen aanwezig zijn voor het tillen van zware lasten.</title>
        <description>&lt;p&gt;Zwaar inspannend werk&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Werkzaamheden die een zware inspanning vergen en lange tijd volgehouden moeten worden kunnen tot overbelasting leiden en klachten veroorzaken. Werk waarbij hoge eisen aan het uithoudingsvermogen wordt gesteld dient tot een minimum te worden beperkt en van korte duur te zijn (15-30 minuten). Verder dienen extra rustpauzes te worden ingelast. Men dient rekening te houden met de leeftijd van betrokkenen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tillen&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Zwaar en verkeerd tillen kan leiden tot slijtage aan de rug en gewrichten. Rugklachten kun&#173;nen ontstaan bij: geregeld zwaarder tillen dan 25 kg voor volwassen mannen of 18 kg voor volwassen vrouwen zoals zware bakken, kruiwagens, jerrycans e.d.;&#160;frequent tillen in ongunstige houding;&#160;met gedraaide rug tillen;&#160;haastig en gespannen tillend werk verrichten.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Bij veelvuldig tilwerk is men verplicht de situatie te (laten) beoordelen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6895">
            <description>&lt;p&gt;Zorg voor goede tilhulpmiddelen en voorkom dat medewerkers alleen zwaar tillen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Zorg voor goede tilhulpmiddelen en voorkom dat medewerkers alleen zwaar tillen.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8347" type="policy">
        <title>Medewerkers, deelnemers en begeleiders hebben voorlichting gehad over gezonde werkhoudingen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Medewerkers, deelnemers en begeleiders kunnen zelf veel doen om klachten aan bewegingsapparaat te voorkomen. Daarom moeten zij goed voorgelicht worden over hoe zij hun werkzaamheden het minst belastend kunnen uitvoeren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Om klachten te voorkomen moet langdurig staan worden beperkt tot 1 uur achterelkaar en 4 uur per dag. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Langdurig in een gebogen houding werken kan uiteindelijk leiden tot rugklachten. Voor de 'gemiddelde mens' bedraagt de maximale reikafstand bij: zittend werk &#177; 50 cm; staand werk &#177; 60 cm.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;Zie ook de website van &lt;a href="http://www.stigas.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;Stigas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6896">
            <description>&lt;p&gt;Zorg voor goede voorlichting en instructie over goede werkhoudingen en de juiste manier van tillen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Zorg voor goede voorlichting en instructie over goede werkhoudingen en de juiste manier van tillen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Informatie op te vragen&#160;via Stigas&#160;&#160;&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8348" type="policy">
        <title>Medewerkers, deelnemers en begeleiders dragen goede werkkleding en er zijn beschermende maatregelen getroffen tegen UV-straling als men in de zomer tussen 11.00 en 15.00 uur buiten in de zon werkt.</title>
        <description>&lt;p&gt;Langdurig onbeschermd werken in de zon geeft een verhoogde kans op huidkanker. De onbeschermde huid bedekken en geen buitenwerkzaamheden verrichten op het heetst van de dag, beperkt de kans op huidkanker.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Bij hoge temperaturen: extra pauzes inlassen; voor extra drinken zorgen; het werk en werktempo aanpassen; extra ventilatiemogelijkheden regelen bij binnenwerkzaamheden&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6897">
            <description>&lt;p&gt;Voorkom het werken in de volle zon zonder goede bescherming en breng de mensen op de hoogte van de risico's van te veel zonlicht.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Voorkom het werken in de volle zon zonder goede bescherming en breng de mensen op de hoogte van de risico's van te veel zonlicht.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8349" type="policy">
        <title>Op de werkplekken is men zonder stemverheffing te gebruiken verstaanbaar.</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bij werkzaamheden met of in de buurt van machines (tractor, maaimachine) is vaak sprake van een te hoge geluidsbelasting&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schadelijk geluid&lt;/strong&gt; &lt;br/&gt;De wettelijke bepalingen:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Boven 80 decibel (dB(A)):&lt;/strong&gt; &lt;br/&gt;werknemers moeten worden voorgelicht over het risico van lawaai en over maatregelen om lawaai te voorkomen. Ook moeten passende gehoorbeschermingsmiddelen ter beschikking worden gesteld. Tevens moeten werknemers in de gelegenheid worden gesteld hun gehoor regelmatig te laten controleren (gehooronderzoek)!&lt;br/&gt;De werkgever is, tot de grens van 85 dB(A) niet verplicht om technische of organisatorische maatregelen te nemen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;Boven 85 dB(A):&lt;/strong&gt; &lt;br/&gt;idem, bovendien moet een schriftelijk plan worden opgesteld van te nemen technische en organisatorische maatregelen.&lt;br/&gt;Het dragen van de beschikbaar gestelde gehoorbeschermingsmiddelen is verplicht. Plaatsen waar het geluidsniveau de grens van 85 dB(A) overschrijdt moeten worden gemarkeerd.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;Audiometrie&lt;/strong&gt;Werknemers die aan geluidsniveaus van 80 dB(A) en hoger worden blootgesteld dienen in de gelegenheid te worden gesteld hun gehoor geregeld te laten controleren. Dit onderzoek moet, tenzij uit de risico-inventarisatie anders wordt ge&#239;ndiceerd, eens per 4 jaar plaatsvinden.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-8350" type="policy">
        <title>Bij werkzaamheden met veel lawaai is gehoorbescherming in voldoende mate beschikbaar.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6898">
            <description>&lt;p&gt;Zorgdragen voor goede gehoorbeschermingsmiddelen en zorgen dat deze in voldoende mate aanwezig zijn.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Zorgdragen voor goede gehoorbeschermingsmiddelen en zorgen dat deze in voldoende mate aanwezig zijn.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-24122" type="policy">
        <title>Gehoorbeschermingsmiddelen worden zonodig consequent gebruikt</title>
        <description>&lt;p&gt;Geef voorlichting en instructie over waar en wanneer&#160;gehoorbeschermingsmiddelen gebruikt moeten worden.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-2723" optional="no">
      <title>Gevaarlijke stoffen</title>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <module external-id="M-2724" optional="true">
        <title>Opslag gevaarlijke stoffen</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Gevaarlijke stoffen zijn stoffen die een gevaar opleveren voor de gezondheid. &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Er zijn&#160;drie hoofdcategorie&#235;n: &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Acuut levensbedreigend (brandbare stoffen of stoffen die een explosie kunnen veroorzaken); &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Acuut toxisch (bedwelmende&#160;of verstikkende stoffen); &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Chronisch toxisch (stoffen die op lange termijn schade veroorzaken)&lt;/p&gt;</description>
        <question>Er worden gevaarlijke stoffen opgeslagen.</question>
        <risk external-id="R-14417" type="top5">
          <title>De opslagruimte voldoet aan de gestelde eisen.</title>
          <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Opslag gevaarlijke stoffen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gevaarlijke stoffen moeten voor en na het gebruik zorgvuldig worden opgeruimd in een aparte opslagplaats (kast) voor gevaarlijke stoffen. De ruimte moet bij voorkeur op de buitenlucht zijn geventileerd. Een kast moet ventilatieopeningen in deur en bovenzijde (1 dm2) hebben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zorg dat, bij meer dan 25 kg/liter:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;vloeistoffen en poeders gescheiden staan, poeders hoog en vloeistoffen laag in de kast;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;dat onder het schap waarop de vloeistoffen staan een lekbak is geplaatst;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;moeilijk hanteerbare verpakkingen op een hoogte staan waarbij u zich niet hoeft te strekken om het te pakken;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;er voldoende ventilatieopeningen zijn.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Opslag brandgevaarlijke stoffen (ontvlambaar)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zowel in als aan de buitenkant van de opslagplaats moeten op duidelijk zichtbare plaatsen waarschuwingsborden worden geplaatst, welke het gevaar van de opgeslagen stoffen aanduiden. Aan de opslagplaats van gevaarlijke stoffen (i.c. brandbare vloeistoffen, brandbare vaste stoffen, oxiderend werkende stoffen, giftige stoffen en bijtende stoffen) worden specifieke eisen gesteld (CPR 15-1). De opslagruimte dient bij voorkeur op de buitenlucht te worden geventileerd.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Brandgevaarlijke stoffen dienen in een goed geventileerde ruimte te worden opgeslagen. Deze ruimte moet zijn gemaakt van materiaal met een brandvertragende vermogen van ten minste 60 minuten. Bij de opslag voor brandgevaarlijke stoffen moet een draagbaar blustoestel aanwezig zijn met een blusequivalent van 6 kg poeder. Verder moet nabij een opslagplaats een wasgelegenheid, op de waterleiding aangesloten oogdouche en voorziening aanwezig zijn om de te gebruiken kleding en persoonlijke beschermingsmiddelen te bewaren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vloeibare stoffen dienen in lekbakken te staan. Het volume van de lekbak dient voldoende te zijn om de inhoud van het grootste fust te kunnen opvangen + 10%. Verder dient de indeling zo te zijn dat vloeibare stoffen altijd lager staan dan de poeders.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6819">
              <description>&lt;p&gt;De opslagruimte aanpassen aan de gestelde eisen en zorgen voor de juiste wijze van opslag zoals een lekbak&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;De opslagruimte aanpassen aan de gestelde eisen en zorgen voor de juiste wijze van opslag zoals een lekbak.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14418" type="top5">
          <title>De bestrijdingsmiddelen zijn op de juiste wijze opgeslagen.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Opslag van bestrijdingsmiddelen&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Herbicides dienen gescheiden te staan van de fungicides.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Vloeibare stoffen dienen in lekbakken te staan. Het volume van de lekbak dient voldoende te zijn om de inhoud van het grootste fust, + 10%&#160; te kunnen opvangen. Vloeibare stoffen dienen lager te staan dan de poeders.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De bestrijdingsmiddelenopslag dient afgesloten te zijn en de sleutel buiten bereik van kinderen.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De opslagplaats dient te zijn voorzien van ventilatieopeningen aan de onderzijde van de deur en aan de bovenzijde van de kast. De oppervlakte van de openingen dient minimaal 1 dm&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; te zijn en vrij van obstakels om een &#8220;schoorsteenwerking&#8221; te waarborgen.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Aan de voorzijde van de kast dient een markering aanwezig te zijn (pictogram) met de tekst &#8220;bestrijdingsmiddelen, verboden te roken&#8221;. Persoonlijke beschermingsmiddelen dienen niet in de bestrijdingsmiddelenkast te worden opgeslagen.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Opslagplaats&#160;en&#160;Toegestane hoeveelheid&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Losse kast&#160;max. 150 ltr/kg; Bouwkundige kast&#160;max. 250 ltr/kg; Kluis*&#160;max. 500 ltr/kg; Kluis **&#160;max. 2500 ltr/kg; Opslaggebouw&#160;geen limiet&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;* = gebouw met verdiepingen&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;** = gebouw zonder verdiepingen &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6820">
              <description>&lt;p&gt;Zorgdragen voor een goede opslag van bestrijdingsmiddelen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zorgdragen voor een goede opslag van bestrijdingsmiddelen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14419" type="top5">
          <title>De opslag van gevaarlijke gassen en/of koolzuur voldoet aan de gestelde eisen.</title>
          <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gassen&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Gasflessen of gascilinders zijn metalen vaten gevuld met gas onder druk. Gasflessen hebben een afsluiter met een beschermkap voor het transport. De gasflessen vallen onder een keuringsregime, zijn genummerd en gedateerd met een keuringsmerk.&lt;br/&gt;Soms zijn de gasflessen gevuld met poreuze massa (acetyleen) en bevatten een gas onder druk of een tot vloeistof verdicht gas.&lt;br/&gt;Acetyleen en zuurstof moeten gescheiden van elkaar in de ruimte zijn opgesteld. Een &#233;&#233;nsteensscheidingsmuur tussen de opslag van de acetyleenflessen en de zuurstofflessen is voldoende. De gasflessen/gascilinders moeten tegen omvallen beveiligd zijn door middel van klembeugels of kettingen, die aan een vast deel van de muur zijn bevestigd. In verband met mogelijk weglekken van gas moeten deze opslagruimtes goed geventileerd worden. Sommige gassen zijn zwaarder dan de omgevingslucht zodat die bij lekkage naar de meest laag gelegen oppervlakten stromen. Reden waarom die gascilinders nimmer in de nabijheid van kelders e.d. mogen worden bewaard. Gascilinders voor direct gebruik moeten in werkruimtes deugdelijk zijn vastgezet. De niet gebruikte voorraad gascilinders moet in een aparte op de buitenlucht geventileerde ruimte zijn opgeslagen. Zowel volle als lege gascilinders moeten naar soort zijn gegroepeerd. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;De opslag moet tevens voldoen aan de volgende voorwaarden: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;gemakkelijk toegankelijk zijn; dak moet van onbrandbaar materiaal zijn; g&lt;/li&gt;&lt;li&gt;een andere voorwerpen mogen bij de gasflessen worden opgeslagen; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;acetyleen- en zuurstofflessen gescheiden opslaan; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;gasflessen/gascilinders moeten deugdelijk zijn vastgezet; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;op toegangsdeur of in nabijheid aangeven:&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; &lt;br/&gt;- ontploffingsgevaar&#160;&#160; &lt;br/&gt;- niet roken&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; &lt;br/&gt;- niet met vuur naderen&#160; &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;&lt;strong&gt;Koolzuur&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;De regelgeving m.b.t. opslag van CO2 cilinders is in oktober 2001 aangescherpt. De ruimtes waar CO2 flessen staan en waar sprake is van het risico van blootstelling, dienen mechanisch te worden geventileerd.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6821">
              <description>&lt;p&gt;Zorgdragen dat de opslag van gevaarlijke gassen en/of koolzuur is aangepast aan de geldende eisen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zorgdragen dat de opslag van gevaarlijke gassen en/of koolzuur is aangepast aan de geldende eisen&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14420" type="policy">
          <title>Actuele veiligheidsbladen van de leverancier zijn aanwezig.</title>
          <description>&lt;p&gt;De leverancier moet van elke nieuwe stof die hij aan klant levert een Nederlandstalig Veiligheids Informatie Blad meesturen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6822">
              <description>&lt;p&gt;Vraag de (ontbrekende) veiligheidsbladen bij uw leverancier op.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Vraag de (ontbrekende) veiligheidsbladen bij uw leverancier op.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14421" type="policy">
          <title>Er is een register van gevaarlijke stoffen (stoffen met een gevarensymbool).</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Registratie gevaarlijke (chemische) stoffen&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoBodyText2"&gt;Indien stoffen worden gebruikt of kunnen vrijkomen die voorzien zijn van een oranje gevarensymbool, dan dienen deze in het kader van de wet milieugevaarlijke stoffen (WMS) geregistreerd te worden. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6823">
              <description>&lt;p&gt;Maak een register van de aanwezige gevaarlijke stoffen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Maak een register van de aanwezige gevaarlijke stoffen&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14422" type="policy">
          <title>Er zijn afdoende maatregelen genomen om brand te voorkomen.</title>
          <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Brandbaar materiaal&lt;/strong&gt;Vuur mag nimmer aanwezig zijn in een bedrijfsruimte waar brandbare stoffen of de aard van de werkzaamheden een gevaar voor ontploffing of voor een snel uitbreidende brand kunnen veroorzaken. Het is niet uitgesloten dat door de te verrichten werkzaamheden vonken of vuur kunnen ontstaan die explosie of brand veroorzaken. De volgende maatregelen dienen te worden genomen: Geen open vuur, noch werkzaamheden die vonken (kunnen) geven (rookverbod)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;Acculaadstation&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Bij het laden van accu&#8217;s komt het explosieve waterstofgas (knalgas) vrij. Zorg daarom bij een acculaadplaats voor: voldoende ventilatie; rookverbod; explosieveilige (explosievrije) verlichting. Acculaadplaatsen dienen te zijn gemarkeerd met een opschrift&lt;strong&gt;ACCULAADPLAATS, ROKEN EN OPEN VUUR VERBODEN&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;Brandrisico&#8217;s boerderijen&lt;/strong&gt; &lt;br/&gt;Bekende bronnen zijn: kaarsen in de kantine en keukenbrand; roken bij hooi-/stro-opslag; broei; kortsluiting; blikseminslag&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-2727" optional="true">
        <title>Werken met gevaarlijke stoffen.</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Gevaarlijke stoffen zijn stoffen die een gevaar opleveren voor de gezondheid. &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Etiketten moeten voorzien zijn van symbolen zoals ontvlambaar, ontplofbaar, schadelijk giftig etc.&#160;en van de risico en veiligheidszinnen (R en S zinnen)&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Er zijn&#160;drie hoofdcategorie&#235;n: &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Acuut levensbedreigend (brandbare stoffen of stoffen die een explosie kunnen veroorzaken); &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Acuut toxisch (bedwelmende&#160;of verstikkende stoffen); &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Chronisch toxisch (stoffen die op lange termijn schade veroorzaken) &lt;/p&gt;</description>
        <question>Werknemers, deelnemers en/of begeleiders werken met gevaarlijke stoffen.</question>
        <risk external-id="R-14425" type="policy">
          <title>Er is een richtlijn voor het werken met gevaarlijke stoffen.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Gevaarlijke stoffen Algemeen&lt;br/&gt;De werkgever is verplicht een deugdelijke en op schrift gestelde inventarisatie en evaluatie te realiseren van alle gevaren die de arbeid voor de veiligheid, de gezondheid en het welzijn van de werknemers met zich meebrengt. Schadelijke chemische stoffen dienen zo goed als het kan door minder schadelijke stoffen te worden vervangen.&#160; Alle voorzorgen moeten op de werkplek worden genomen, zodat de mensen zo weinig mogelijk risico voor de gezondheid lopen. Het risico bestaat uit inademing van stof, opname van stof in het lichaam via de huid en eventueel spatgevaar van vloeistof in het gezicht. Bij het werk moet de grootst mogelijke ordelijkheid en zindelijkheid worden nagestreefd. Ook de directe omgeving van de werkplek dient schoongehouden te worden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bestrijdingsmiddelen mogen alleen worden klaargemaakt en toegepast door iemand met een spuitlicentie.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6824">
              <description>&lt;p&gt;Stel richtlijnen op voor het veilig te werken met gevaarlijke stoffen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Stel richtlijnen op voor het veilig te werken met gevaarlijke stoffen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14426" type="policy">
          <title>Bestrijdingsmiddelen worden uitsluitend gebruikt door personen met een spuitlicentie.</title>
          <description>&lt;p&gt;Voor het gebruik en&#160;in opslag houden&#160;van gewasbeschermingsmiddelen is een spuitlicentie verplicht.&#160;&#160;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Het betreft alle&#160;die een toelatingsnummer hebben in het kader van&#160;de bestrijdingsmiddelenwet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Een spuitlicentie heeft een geldigheid van 5 jaar.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6825">
              <description>&lt;p&gt;Zorgdragen dat voldoende mensen aanwezig zijn met een geldige spuitlicentie.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zorgdragen dat voldoende mensen aanwezig zijn met een geldige spuitlicentie.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14427" type="top5">
          <title>Werkvoorschriften en persoonlijke beschermingsmiddelen zijn afgestemd op de informatie op het etiket en de veiligheidsbladen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Maak de werkvoorschriften op basis van het etiket en de veiligheidsinformatiebladen van de leverancier.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zorg voor de juiste persoonlijke beschermingsmiddelen zoals huid, adem en gelaatsbescherming.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14428" type="policy">
          <title>Persoonlijke beschermingsmiddelen worden buiten de opslagruimte van gevaarlijke stoffen in een aparte kast bewaard.</title>
          <description>&lt;p&gt;Persoonlijke beschermingsmiddelen kunnen vervuild raken met gevaarlijke stoffen als zij worden opgeslagen in dezelfde kast en zo hun werking verliezen of nog erger juist blootstelling veroorzaken aan gevaarlijke stoffen in plaats van die te voorkomen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6826">
              <description>&lt;p&gt;Zorgdragen voor een goede opslagruimte voor de persoonlijke beschermingsmiddelen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zorgdragen voor een goede opslagruimte voor de persoonlijke beschermingsmiddelen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14429" type="policy">
          <title>Periodiek wordt voorlichting en instructie gegeven over de risico&#8217;s van het werken met gevaarlijke stoffen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Baseer de voorlichting en instructie op de informatie uit de veiligheidsinformatiebladen. Leg de instructies schriftelijk vast.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Houd rekening met de beperkingen van de deelnemers.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6827">
              <description>&lt;p&gt;Periodiek voorlichting (laten) geven en dit tijdig inplannen, denk ook aan nieuwe medewerkers.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Periodiek voorlichting (laten) geven en dit tijdig inplannen, denk ook aan nieuwe medewerkers.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-24251" type="policy">
          <title>Er zijn maatregelen genomen om te voorkomen dat men geregeld blootgesteld wordt aan stof</title>
          <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Blootstelling aan stof&lt;/strong&gt;Stofdeeltjes (denk aan stof tijdens droog schoonmaken van de stallen) kunnen de luchtwegen binnentreden en irritatie en beschadigingen veroorzaken. Zeer fijn stof kan zelfs in het longweefsel terecht komen. Aan stofdeeltjes kunnen tevens micro-organismen (bijv. schimmels en sporen van urine en uitwerpselen) zich hechten, hetgeen de stofbelasting extra gevaarlijk maakt. Bij dierverzorging zijn de belangrijkste stofbronnen: tijdens het verzorgen van dieren (stof/haar/huidschilfers); tijdens het droog schoonmaken van stallen komt stof vrij; droogvoer; droge mest. Bij geregelde blootstelling (meerdere keren per week) kan dit aanleiding geven tot ademhalingsproblemen en allergie&#235;n.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Houtstof&lt;/strong&gt;Het gebruik van zaagsel of houtkrul wordt afgeraden. Houtstof staat op de lijst kankerverwekkende stoffen hetgeen inhoudt dat blootstelling vermeden moet worden. Bij houtbewerking mag in de retourlucht van de afzuiginstallatie slechts 0,2 mg/m3 houtstof aanwezig zijn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lassen&lt;/strong&gt;Tijdens laswerkzaamheden (binnen) wordt men blootgesteld aan zeer fijne stofdeeltjes. Er geldt een Nederlandse Praktijkrichtlijn voor laswerk waaraan men moet voldoen. Er worden hierin eisen gesteld aan bronafzuiging, ruimtelijke ventilatie en adembescherming. Vooral RVS lassen is zeer schadelijk voor de gezondheid en dient in een gescheiden ruimte plaats te vinden. Indien lassen en solderen geregeld (meer dan 1 uur per keer en vaker dan 1 keer per week) voorkomt dient de lassituatie volgens de Nederlandse Praktijkrichtlijn te worden beoordeeld door een deskundige.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Asbest&lt;/strong&gt;In veel gebouwen komen nog asbesthoudende producten voor (bijv. dakplaten). Zolang asbesthoudende materialen niet beschadigd zijn en ze niet bewerkt worden (zagen, boren etc.) veroorzaken ze geen risico's. Voor een ondernemer is het belangrijk om te weten waar in het bedrijf asbest aanwezig is en welke maatregelen genomen moeten worden bij het slopen/verwijderen van asbest. Zelf slopen mag niet. Men moet een gespecialiseerd bedrijf inschakelen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kwarts&lt;/strong&gt;Blootstelling aan kwartsstof kan plaatsvinden bij werkzaamheden waarbij aarde stuift (sorteren van aardappelen en bollen) en het bewerken van steen en cement (reparatie aan muren, sleuven freezen en het slijpen van stenen en tegels met een slijptol). Kwartsstof is kankerverwekkend en blootstelling dient vermeden te worden. Als deze of vergelijkbare werkzaamheden voorkomen dan dient de blootstelling samen met een deskundige beoordeeld te worden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-14906">
              <description>&lt;p&gt;Stel richtlijnen op over de omgang met kwartsasbesthoudend stof en neem maatregelen over het gebruik van persoonlijke beschermingsmiddelen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Stel richtlijnen op over de omgang met (kwarts/asbesthoudend) stof en neem maatregelen over het gebruik van persoonlijke beschermingsmiddelen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14431" type="policy">
          <title>Bij het gebruik van diergeneesmiddelen worden speciaal daarvoor bestemde persoonlijke beschermingsmiddelen gebruikt (bijv. handschoenen bij het aanbrengen van zalven); geneesmiddelen worden uitsluitend toegediend door ervaren medewerkers.</title>
          <description>&lt;p class="1Normaal"&gt;Diergeneesmiddelen&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Het gebruik van geneesmiddelen dient zorgvuldig te geschieden. Vooral het aanbrengen van zalven geeft een risico. De zalf kan immers ook door de huid van de verzorger dringen. Een goede bescherming en opbergmogelijkheid zijn van belang.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6829">
              <description>&lt;p&gt;Zorgdragen voor de juiste middelen en dat deze in voldoende mate beschikbaar zijn.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zorgdragen voor de juiste middelen en dat deze in voldoende mate beschikbaar zijn.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-2730" optional="true">
        <title>Biologische agentia</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Biologische agentia&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Blootstelling aan bacteri&#235;n, virussen, gisten en schimmels kan ziekten veroorzaken zoals infecties, vergiftigingen en allergie&#235;n. Blootstelling kan plaatsvinden op een drietal manieren:&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;- via de huid (bijv. contact met planten);&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;- via de luchtwegen (bij stofvorming of verneveling van verontreinigd water);&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;- opname via de mond (slechte hygi&#235;ne).&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Overdraagbare ziekten&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Tijdens het verzorgen van dieren kan men in aanraking komen met ziektes die overdraagbaar zijn van dier op mens. De belangrijkste zijn:&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;- ringworm: vooral besmetting via huid op huid contact;&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;- Ziekte van Weil: tijdens schoonmaak kan besmetting via de huid (wondjes) plaatsvinden, bij ernstige infectie is de ziekte dodelijk;&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;- Tetanus: de tetanusbacil leeft in de darmen van het dier. Infectie vindt plaats door aanraking met mest of een beet kan dodelijk zijn;&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;- Endotoxines: komen voor in de ontlasting van het dier. Via de luchtwegen vindt besmetting plaats bijv. bij mestwerkzaamheden&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;- &lt;em&gt;Zo&#246;nosen:&#160;&#160;&lt;/em&gt;Kunnen veroorzaakt worden door virussen, bacteri&#235;n eencelligen, schimmels of parasieten en kunnen&#160;overgebracht worden via direct contact met dieren of via de uitwerpselen&#160;van dieren.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;&lt;strong&gt;Humane beten/infecties&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Het kan voorkomen dat men wordt gebeten of gekrabd door een persoon. Net als bij dierenbeten loopt men een hoge kans op infectie of overdracht van ziekte (bijv. hepatitis B).&lt;/p&gt;</description>
        <question>Men loopt het risico geregeld te worden blootgesteld aan (producten van) micro-organismen (schimmels, gisten, bacteri&#235;n, algen).</question>
        <risk external-id="R-14433" type="policy">
          <title>Bij kans op blootstelling aan biologische agentia wordt periodiek voorlichting gegeven.</title>
          <description>&lt;p&gt;Zorg dat medewerkers, begeleiders, deelnemers&#160;voorlichting en (schriftelijke) instructies ontvangen over de risico's van blootstelling aan biologische agentia en hoe men zich hier tegen kan beschermen (persoonlijke beschermingsmiddelen).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voorlichting op niveau deelnemers.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6830">
              <description>&lt;p&gt;Zorgdragen voor duidelijke instructies bij kans op blootstelling aan biologische agentia en breng de betrokkenen hiervan op de hoogte.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zorgdragen voor duidelijke instructies bij kans op blootstelling aan biologische agentia en breng de betrokkenen hiervan op de hoogte.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14434" type="policy">
          <title>Er is een legionella-analyse verricht.</title>
          <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Water &lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Stilstaand water is een goed milieu voor het ontstaan van allerlei bacteri&#235;n etc. (zoals legionella). Spoel stilstaande leidingen daarom regelmatig door, stel de boiler in op minimaal 60&#176;C en laat koelsystemen regelmatig schoonmaken. Bij de aanwezigheid van bevochtigings- en sprinklerinstallaties is een legionella-analyse noodzakelijk. Ook bij blootstellingsrisico&#8217;s van risicogroepen (bijv. gehandicapten, kinderen en bejaarden) is een analyse noodzakelijk. Wanneer aan alle onderstaande voorwaarden wordt voldaan is er geen verhoogd risico voor legionella besmetting: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Er zijn geen douches of installaties voor vernevelen of sproeien van water waaraan men kan worden blootgesteld.&#160;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Er zijn geen andere tappunten waar waterdamp en/of nevel vrij kan komen(luchtbehandelingsinstallaties, grote koelinstallaties, industri&#235;le open watersystemen, enz.)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Er zijn geen specifieke voor Legionellose vatbare groepen (gehandicapten, kinderen, bejaarden, zieken). &lt;/li&gt;&lt;li&gt;De watertemperatuur van de waterleidingen (ook brandslangen e.d.) komt niet boven 25&#176;C.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6831">
              <description>&lt;p&gt;Zorgdragen dat een legionella analyse wordt uitgevoerd.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zorgdragen dat een legionella analyse wordt uitgevoerd.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-24293" type="policy">
          <title>Er is een protocol voor of er zijn afspraken over insectenbeten, humane beten, etc.</title>
          <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beten door insecten&lt;/strong&gt;Te denken valt aan een steek door een bij of wesp. Niet te vergeten de risico's van teken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;Humane beten/infecties&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Het kan voorkomen dat men wordt gebeten of gekrabd door een persoon. Net als bij dierenbeten loopt men een hoge kans op infectie of overdracht van ziekte (bijv. hepatitis B).&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-14916">
              <description>&lt;p&gt;Afspraken maken over insectenbeten&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afspraken maken over insectenbeten&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-14917">
              <description>&lt;p&gt;Afspraken maken over humane beten krabben, etc.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afspraken maken over humane beten krabben, etc.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14435" type="policy">
          <title>Er is een speciale container voor het opbergen van gebruikte injectienaalden</title>
          <description>&lt;p&gt;De speciale containers moeten zo geconstrueerd zijn dat het onmogelijk is dat iemand zich nog kan prikken aan de naalden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6832">
              <description>&lt;p&gt;Schaf een speciale container aan voor het opbergen van gebruikte injectienaalden.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Schaf een speciale container aan voor het opbergen van gebruikte injectienaalden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14436" type="policy">
          <title>Er is een protocol m.b.t. overdraagbare ziekten en iedereen kent de procedure om zich te beschermen tegen besmetting en de ziekteverschijnselen.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Overdraagbare ziekten&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Tijdens het verzorgen van dieren kan men in aanraking komen met ziektes die overdraagbaar zijn van dier op mens. De belangrijkste zijn:&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;- ringworm: vooral besmetting via huid op huid contact;&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;- Ziekte van Weil: tijdens schoonmaak kan besmetting via de huid (wondjes) plaatsvinden, bij ernstige infectie is de ziekte dodelijk;&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;- Tetanus: de tetanusbacil leeft in de darmen van het dier. Infectie vindt plaats door aanraking met mest of een beet kan dodelijk zijn;&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;- Endotoxines: komen voor in de ontlasting van het dier. Via de luchtwegen vindt besmetting plaats bijv. bij mestwerkzaamheden.&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;Humane beten/infecties&lt;/h4&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Het kan voorkomen dat men wordt gebeten of gekrabd door een persoon. Net als bij dierenbeten loopt men een hoge kans op infectie of overdracht van ziekte (bijv. hepatitis B).&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;&lt;strong&gt;Toekomstige deelnemers&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Wijs ook toekomstige deelnemers op de risico's en de mogelijkheid van preventief vaccineren voor hepatitus en tetanus.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6833">
              <description>&lt;p&gt;Stel een protocol op met betrekking tot overdraagbare ziekten en zorg dat betrokkenen op de hoogte hiervan zijn.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Stel een protocol op met betrekking tot overdraagbare ziekten en zorg dat betrokkenen op de hoogte hiervan zijn.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14437" type="policy">
          <title>Er is een werkvoorschrift voor hygi&#235;ne, orde en netheid bijvoorbeeld voor de kantine, voor de stallen en andere werkruimtes, gangen en paden, terrein, omgaan en verzorgen van dieren en dit wordt regelmatig besproken.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Hygi&#235;ne&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De werkgever moet ervoor zorgdragen dat werknemers geen gezondheidsrisico's oplopen ten gevolge van de bij het werk ontstane schadelijke stoffen. Op de werkplekken in het bedrijf waar mogelijk schadelijke arbeid wordt verricht mag geen voedsel worden bewaard of worden gegeten (Arbo-Beleidsregel 4.1 lid 4). Op dergelijke werkplekken dient bij voorkeur slechts uit opspuitkranen te worden gedronken. Bij het werken met dieren (kinderboerderij, veehouderij, maneges) is een strak hygi&#235;nisch protocol van groot belang i.v.m. van dieren overdraagbare ziekten op de mens.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zie hoofdstuk 4.5 huisregels in het kwaliteitssysteem en het bestaande hygi&#235;ne protocol voor kinderboerderijen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6834">
              <description>&lt;p&gt;Stel werkvoorschriften over het schoonmaken van werkruimtes op en evalueer regelmatig of aanvullingen/bijstelling gewenst is.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Stel werkvoorschriften over het schoonmaken van werkruimtes op en evalueer regelmatig of aanvullingen/bijstelling gewenst is.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module external-id="M-1605" optional="true">
      <title>Kantoorwerk</title>
      <description>&lt;p&gt;&#160; &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Beeldschermwerk&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De inrichting van de kantoorwerkplek vraagt om een aantal specifieke maatregelen om goed te kunnen functioneren. Wanneer hieraan niet wordt voldaan kan zich dat vroeg of laat uiten in gezondheidsklachten, zoals hoofdpijn, vermoeidheid, benauwdheid, nerveuze klachten of spier- en gewrichtsklachten. Voor werknemers die gewoonlijk gedurende ten minste twee uur per dag gebruik maken van een beeldscherm is de beleidsregel beeldschermwerk van toepassing. In deze beleidsregel zijn specifieke richtlijnen opgenomen waaraan de inrichting van de beeldschermwerkplek moet voldoen. &lt;/p&gt;</description>
      <question>Er wordt meer dan 2 uur per dag kantoorwerk verricht (per persoon).</question>
      <risk external-id="R-8589" type="policy">
        <title>Na 2 uur computerwerk kan er minimaal 15 minuten gepauzeerd worden of kan er tijdelijk ander werk worden gedaan.</title>
        <description>&lt;p&gt;Als gewoonlijk meer dan 2 uur per dag met een beeldscherm wordt gewerkt, neemt de kans op het ontstaan van gezondheidsklachten sterk toe. Om klachten te voorkomen is het ook belangrijk dat beeldschermwerk regelmatig wordt onderbroken door andere werkzaamheden zoals telefoneren of kopi&#235;ren. Onderzoek heeft aangetoond dat door elk uur een korte pauze te nemen (plm. 5-10 minuten) veel klachten kunnen worden voorkomen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6835">
            <description>&lt;p&gt;Zorgdragen voor regelmatige korte pauzes en wissel beeldschermwerk af met andere werkzaamheden&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Zorgdragen voor regelmatige korte pauzes en wissel beeldschermwerk af met andere werkzaamheden&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8590" type="policy">
        <title>De kantoorwerkplek voldoet aan de gestelde eisen (zie toelichting)</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;De inrichting van de kantoorwerkplek vraagt om een aantal specifieke maatregelen om goed te kunnen functioneren. Wanneer hieraan niet wordt voldaan kan zich dat vroeg of laat uiten in gezondheidsklachten, zoals hoofdpijn, vermoeidheid, benauwdheid, nerveuze klachten of spier- en gewrichtsklachten. &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Een goede beeldschermopstelling kan helpen klachten te voorkomen. Stel beeldschermen daarom haaks op het raam op, op een kijkafstand van minimaal 65 cm op ooghoogte of net iets daaronder en recht voor de gebruiker.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6836">
            <description>&lt;p&gt;De kantoorwerkplek aanpassen aan de gestelde eisen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;De kantoorwerkplek aanpassen aan de gestelde eisen.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8594" type="policy">
        <title>Alle kantoorstoelen zijn instelbaar.</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bureaustoelen&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Goede bureaustoelen voldoen minimaal aan de eisen uit NEN-EN 1335 of NPR 1813 en heeft o.a.:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;een in hoogte verstelbare zitting;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;een zitdiepte verstelbaarheid;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;een hoge rugleuning;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;korte in hoogte en in breedte verstelbare armsteunen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6837">
            <description>&lt;p&gt;Zorgdragen voor goede kantoorstoelen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Zorgdragen voor goede kantoorstoelen.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8595" type="policy">
        <title>Er is een voldoende grote werktafel aanwezig en deze is eventueel in hoogte verstelbaar.</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bureautafels&lt;/strong&gt;Een goede bureautafel voldoet minimaal aan de eisen uit NEN 2449 en is o.a.:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;voldoende breed en voldoende diep (min. 120 cm bij 80 cm);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;in hoogte instelbaar;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;voorzien van een licht getint niet spiegelend bovenblad.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6838">
            <description>&lt;p&gt;Zorgdragen voor goede werktafels&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Zorgdragen voor goede werktafels&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8596" type="policy">
        <title>Er worden zonodig hulpmiddelen zoals een voetenbank ter beschikking gesteld.</title>
        <description>&lt;p&gt;Een goede voetensteun voldoet aan DIN 4556. De specificaties daarvan zijn:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Het steunvlak moet ongeveer 45 cm breed en 35 cm diep zijn.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De hoogte van het steunvlak moet instelbaar zijn en aan de voorzijde liggen tussen 5 en 11 cm.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De hellingshoek moet tussen 5 en 15 &#176; liggen of de hellingshoek moet instelbaar zijn.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De verstellingen moeten eenvoudig kunnen worden uitgevoerd en goed gefixeerd kunnen worden.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Het steunvlak moet slipvrij zijn uitgevoerd.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Omdat het niet altijd mogelijk is een ideale beeldschermopstelling te cre&#235;ren kan het nodig zijn dat gebruik gemaakt moet worden van hulpmiddelen, zoals documenthouders, zwenkarmen etc.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6845">
            <description>&lt;p&gt;Stel de gewenste hulpmiddelen ter beschikking.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Stel de gewenste hulpmiddelen ter beschikking.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8597" type="policy">
        <title>Iedereen weet hoe zijn/haar werkplek het best ingesteld kan worden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Voor een goede werkhouding kan minimaal de stoel worden ingesteld en kan (als dat van toepassing is) het werkblad en het voetenbakje in hoogte worden ingesteld.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Het beeldscherm staat rechtvoor geplaatst.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6846">
            <description>&lt;p&gt;Geef voorlichting over het optimaal instellen van de beeldschermwerkplek en benadruk het belang van afwisselen en korte pauzes.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Geef voorlichting over het optimaal instellen van de beeldschermwerkplek en benadruk het belang van afwisselen en korte pauzes.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8599" type="policy">
        <title>Er is voldoende opbergruimte.</title>
        <description>&lt;p&gt;Bij voldoende opbergruimte hoeven de vloeren en bureaus niet gebruikt te worden als (tijdelijke) opslag.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6847">
            <description>&lt;p&gt;Zorg voor voldoende opbergruimtevoor optimaal uitvoeren van het werk.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Zorg voor voldoende opbergruimtevoor optimaal uitvoeren van het werk.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8600" type="policy">
        <title>Printers en kopieermachines staan uit de buurt van de medewerkers.</title>
        <description>&lt;p&gt;In verband met geluid (en bij oudere typen ook ozon) en de opwarming van de werkruimte. Het liefst staan deze apparaten in een andere ruimte, met als voordeel dat er voor printen en kopi&#235;ren gelopen moet worden. Dit lopen onderbreekt het langdurig in dezelfde houding werken en zorgt voor een goede doorbloeding van het lichaam.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6848">
            <description>&lt;p&gt;Zorgen dat printers en kopieermachines buiten de werkruimte geplaatst zijn als deze frequent gebruikt worden.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Zorgen dat printers en kopieermachines buiten de werkruimte geplaatst zijn als deze frequent gebruikt worden.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8601" type="policy">
        <title>Alle snoeren en kabels zijn netjes weggewerkt.</title>
        <description>&lt;p&gt;&#160;Het voornaamste risico is valgevaar maar er kunnen ook problemen ontstaan bij het schoonmaken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voor snoeren weg te werken&#160;zijn er kabelgoten.&#160; &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6849">
            <description>&lt;p&gt;Losliggende snoeren en kabels wegwegwerken om struikelgevaar te voorkomen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Losliggende snoeren en kabels wegwegwerken om struikelgevaar te voorkomen.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8605" type="policy">
        <title>Indien noodzakelijk is goede zonwering aanwezig.</title>
        <description>&lt;p&gt;Bij ramen waar veel zonlicht door schijnt is zonwering nodig. Dat voorkomt extra opwarming van de ruimte, en spiegeling in beeldschermen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6850">
            <description>&lt;p&gt;Bij invallend zonlicht zorgdragen voor goede (buiten)zonwering.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Bij invallend zonlicht zorgdragen voor goede (buiten)zonwering.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-1606" optional="no">
      <title>Het bedrijf</title>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <module external-id="M-2706" optional="no">
        <title>Het gebouw</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-14182" type="policy">
          <title>De ontspanningsruimte (kantine) voldoet aan de eisen  zoals aangegeven in de toelichting.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Kantines, schaftruimtes&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;In de Arbowet spreekt men van ontspanningsruimtes. Dit zijn ruimtes waarin men kan pauzeren, eten/drinken en tot rust komen. Deze dienen op alle bedrijven aanwezig te zijn. Onder deze ruimte kan ook de kantine/schafgelegenheid worden verstaan. De kantine/schafgelegenheid mag niet in open verbinding staan met de werkruimte. Het vloeroppervlak van de kantine/schaftruimte moet ten minste 1,25 m2 per persoon bedragen en ten minste een vloeroppervlakte van 6 m2 hebben. Verder moeten er voldoende zitplaatsen zijn voor alle personen die daar gelijktijdig gebruik van maken. &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Niet-rokers moeten gelegenheid hebben om voldoende beschermd te worden tegen tabaksrook. Dit kan bijvoorbeeld verwezenlijkt worden door een deel van de pauzeruimte van tabaksrook te vrijwaren of door het instellen van rookvrije gedeelten. Aparte ruimtes voor rokers zijn wettelijk gezien niet noodzakelijk.&lt;br/&gt;De ventilatie moet doelmatig zijn. In het koude jaargetijde moet er voldoende worden verwarmd door middel van een deugdelijke verwarmingsinstallatie van voldoende capaciteit. De verbrandingsgassen moeten rechtstreeks naar buiten worden afgevoerd.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Op sommige zorgboerderijen (bijv. maneges) heeft de kantine een publieksfunctie en dient hiervoor te zijn aangepast.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Gehandicapten&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voor gehandicapten dienen aanvullende faciliteiten te worden aangebracht zoals verlichting en contrasten (visueel gehandicapten) en ruimte tussen de tafels (motorisch gehandicapten).&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6851">
              <description>&lt;p&gt;De kantine aanpassen aan de geldende eisen waarbij rekening is gehouden met de doelgroep en het rookbeleid.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;De kantine aanpassen aan de geldende eisen waarbij rekening is gehouden met de doelgroep en het rookbeleid.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14188" type="policy">
          <title>Er zijn voldoende sanitaire voorzieningen (invalide)toiletten en wasgelegenheid.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Schoonmaak&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Zorg voor regelmatige schoonmaak van de voorzieningen.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Sanitaire voorzieningen&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Tot 10 personen (mannen en vrouwen) kan worden volstaan met &#233;&#233;n WC en voor de mannen bovendien nog een urinoir. Het toilet moet goed schoon worden gehouden en voldoende zijn geventileerd. Bij het toilet moet een wasbak aanwezig zijn.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Bij bedrijven die geregeld bezoekers ontvangen (bijv. maneges) dienen bij voorkeur gescheiden toiletten voor mannen en vrouwen aanwezig te zijn. Ook moet rekening gehouden worden met aanpassingen voor kinderen.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Toilet gehandicapten&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Minimale afmetingen zijn 220x220 cm.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De deurbreedte is min. 88 cm. De deurknop moet op 90 cm hoogte zijn. &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De WC-pot dient achteraan, middenin de ruimte te zijn geplaatst, 75 cm van de achterwand (voorkant pot tot achterwand) en een zithoogte van 50 cm hebben. Er dienen stevige armbeugels en een goede rugleuning te zijn. Er dient een alarmkoord te hangen tot 40 cm boven de vloer. &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De wastafel bevindt zich op 80 cm hoogte met 70 cm onderrijdbare ruimte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De mengkraan dient een verlengde (10 cm) hendel te hebben en de onderzijde van de spiegel bevindt zich op 90 cm hoogte.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6852">
              <description>&lt;p&gt;De sanitaire voorzieningen aanpassen aan de eisen en nagaan of deze voldoende geschikt zijn voor de doelgroep.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;De sanitaire voorzieningen aanpassen aan de eisen en nagaan of deze voldoende geschikt zijn voor de doelgroep.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14199" type="policy">
          <title>Er zijn was- en kleedruimtes aanwezig en deze zijn gescheiden naar sekse, voldoende ruim (aangepast aan doelgroep en aantal).</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Schoonmaak&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Zorg voor regelmatige schoonmaak.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Was- en kleedruimtes&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Iedere werknemer dient te beschikken over een plaats om zijn kleding op te hangen. Voor werknemers die speciale werkkleding moeten dragen dienen doelmatige, voldoende ruime, van stoelen of banken voorziene en naar sekse gescheiden kleedruimtes beschikbaar te zijn. Deze ruimtes zijn zoveel mogelijk gelegen in de nabijheid van de open of besloten ruimtes waar de arbeid pleegt te worden verricht. Er dienen voorzieningen te zijn om natte werkkleding te kunnen drogen.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;In de kleedruimtes moet de kleding die door de werknemers tijdens de arbeid niet wordt gedragen, op doelmatige wijze en afgesloten kunnen worden bewaard. Indien de omstandigheden zulks vereisen dienen de speciale werkkleding en de persoonlijke kleding van de werknemers gescheiden van elkaar, op doelmatige wijze en afgesloten kunnen worden bewaard.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Gehandicapten&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Was- en kleedruimtes dienen te zijn aangepast aan de beperkingen van de handicap.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6853">
              <description>&lt;p&gt;Zorgdragen voor geschikte was- en kleedruimtes.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zorgdragen voor geschikte was- en kleedruimtes.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14201" type="policy">
          <title>De werklokalen, gangen en paden, stallen e.d. voldoen aan de normen en zijn geschikt voor de doelgroep.</title>
          <description>&lt;h5&gt;Werklokalen&lt;/h5&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De grootte van de werklocaties dient afgestemd te zijn op de te verrichten werkzaamheden. Voor kantoren geldt dat men minimaal 8m&lt;sup&gt;2 &lt;/sup&gt;per persoon aan vloeroppervlak ter beschikking moet hebben. Bij beeldschermgebruik dient ten minste 2 m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; extra vloeroppervlak ter beschikking te zijn.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;Gehandicapten&lt;/h5&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Locaties waar gehandicapten actief zijn dienen te zijn aangepast aan de beperkingen van de handicap.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Voor blinden en slechtzienden geldt:&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Portieken en gangen dienen een verlichtingsniveau te hebben van 300-500 lux. De looprichting dient door kleur- en materiaalcontrast te zijn aangegeven. Er moet een duidelijke bewegwijzering zijn door middel van duidelijke kleurcontrasten&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Voor motorisch gehandicapten geldt:&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Bij de grootte van de ruimte dient rekening te worden gehouden met een draaicirkel van de rolstoel van 150 cm. &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De ruimte moet vrij zijn van drempels.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14203" type="policy">
          <title>De gebouwen en terreinen zijn afgestemd op het bedrijfstype en geschikt voor de doelgroep en worden goed onderhouden.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Gebouwen en terreinen&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Gebouwen en terreinen dienen in goede staat van onderhoud te verkeren. Rijpaden dienen zo egaal mogelijk te zijn.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Buitenterreinen dienen ruim en overzichtelijk te zijn en voldoende verlicht.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Openheid gebouwen en terreinen&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Onafgeschermde terreinen en open gebouwen vormen&#160;risico&#8217;s op:&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Gebouwen en terreinen dienen zodanig te zijn beveiligd dat ongewenst bezoek niet mogelijk is. Dit voorkomt diefstal, vernielingen enz.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;&lt;strong&gt;Ontsnappen van dieren &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Het ontsnappen van dieren kan altijd voorkomen. Het terrein dient zodanig te zijn afgesloten dat het dier niet de openbare weg kan betreden of&#160; schade kan aanrichten in de omgeving.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Bereikbaarheid&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoBodyText3"&gt;De bereikbaarheid moet goed zijn. Dit houdt in dat de wegwijzers op moeten vallen en duidelijk zijn. Toegangswegen moeten voldoende ruim zijn, verhard en geen gevaar voor aanrijding geven. De parkeerplaatsen moeten voldoende ruim en verlicht zijn.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoBodyText3"&gt;Zie hoofdstuk 1 en&#160;5.7 van het kwaliteitssysteem.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6854">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor een goed schoonmaak- en onderhoudsschema voor gebouwen en het terrein.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zorg voor een goed schoonmaak- en onderhoudsschema voor gebouwen en het terrein.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14209" type="policy">
          <title>Elektrisch aangedreven deuren voldoen aan de voorschriften (zie toelichting).</title>
          <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beweegbare (elektrisch aangedreven) deuren &lt;/strong&gt;Hef-, kantel- , overhead- en roldeuren zijn verticaal beweegbare deuren die mechanisch of met de hand kunnen worden bewogen. In verband met knelgevaar moeten deze deuren beveiligd zijn tegen ongewild sluiten door middel van: &lt;/p&gt;&lt;ol start="1"&gt;&lt;li&gt;een vasthoudbediening voor de sluitbeweging, tenzij een doelmatige beveiliging aanwezig is ter voorkoming van het knelgevaar, zoals een contactlijst, contactmat of lichtstraalbeveiliging. Ook een mogelijkheid is een impulsbeveiliging toe te passen, waarbij een lichte tegendruk de neergaande beweging van de deur omzet in een opgaande beweging;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;een vasthoudbediening voor de openingsbeweging, indien daarbij knelgevaar bestaat, tenzij een doelmatige beveiliging aanwezig is ter voorkoming van het knelgevaar (als genoemd bij punt 1);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;een stopknop bij de bedieningsorganen, indien geen vasthoudbediening is toegepast. Deze stopknop moet de deur binnen een weglengte van 50 mm tot stilstand brengen en houden.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;De belangrijkste voorschriften zijn verder:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;beveiliging tegen neerstorten van deur door middel van een vanginrichting (veerbreukbeveiliging);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;beveiliging tegen uitlopen kabels uit geleiderollen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;bij toepassing van trekveren moeten die beveiligd zijn tegen wegvliegen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;bij toepassing van tegengewichten moeten die in valkokers zijn opgesloten;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&#160;afscherming van het aandrijfmechanisme;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;vergrendeling van loopdeur bij openen of sluiten van de deur;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;de vrije doorgangshoogte bedraagt minimaal 2 meter.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Tevens dient er regelmatig onderhoud aan deze deuren te worden uitgevoerd. Elektrisch aangedreven deuren dienen jaarlijks te worden ge&#239;nspecteerd door een deskundige.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6855">
              <description>&lt;p&gt;Neem bijvoorkeur een onderhoudscontract voor elektrische deuren.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Neem bijvoorkeur een onderhoudscontract voor elektrische deuren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14212" type="policy">
          <title>Er wordt gewerkt in bijzondere ruimtes en hiervoor is een aparte inventarisatie opgesteld.</title>
          <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bijzondere ruimtes&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Onder bijzondere ruimtes wordt verstaan werkruimtes waaraan bijzondere eisen worden gesteld zoals:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;verfspuitinrichtingen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;technische werkplaatsen waarin gelast wordt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;houtbewerkingsruimtes;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;schuurwerk;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;werkplekken waar gassen en dampen vrij kunnen komen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Indien er sprake is van een of meer bijzondere ruimtes dan moeten deze ruimtes door een deskundige (veiligheidskundige of arbeidshygi&#235;nist) apart te worden ge&#239;nventariseerd.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6856">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor een inventarisatie van  bijzondere ruimtes en speciale werkzaamheden.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zorg voor een inventarisatie van&#160; bijzondere ruimtes en speciale werkzaamheden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14221" type="policy">
          <title>De verlichting in de gebouwen en werkruimtes en op het terrein is voldoende  en is geschikt voor de doelgroep.</title>
          <description>&lt;p&gt;Door onvoldoende of slechte verlichting, maar ook verblinding kunnen extra fouten worden gemaakt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Volgens NEN 3087 moet verlichting in werkruimtes aan de volgende eisen voldoen:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ori&#235;ntatieverlichting: 10 - 200 lux&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Denk aan werkplekken waar slechts kortdurend wordt gewerkt, gangen, wachtruimtes en opslagplaatsen. Plaatsen waar de visuele taak minimaal is en waar alleen grote details moeten worden onderscheiden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Werkverlichting: 200 - 800 lux &lt;/strong&gt;Hieronder vallen de meeste werkzaamheden. Kantoor, lezen en schrijven. Met het toenemen van de leeftijd heeft men meer licht nodig om goed te kunnen zien. &lt;br/&gt;Voor kantoorsituaties wordt daarom geadviseerd 500 lux als minimum norm. Neemt de visuele inspanning = kritisch detail toe, dan dient het verlichtingsniveau (plaatselijk) te worden verhoogd.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Speciale werkzaamheden 800 - 3000 lux&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Meestal plaatselijke verlichting i.v.m. het kunnen onderscheiden van kleine details.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6857">
              <description>&lt;p&gt;De verlichting waarnodig aanpassen en periodiek controleren en/of schoonmaken.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;De verlichting waarnodig aanpassen en periodiek controleren en/of schoonmaken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-24465" type="policy">
          <title>Er zijn maatregelen getroffen om te voorkomen dat onbevoegden ongemerkt het terrein betreden en zonder begeleiding rondlopen en het voor bezoekers is duidelijk waar ze wel en niet mogen komen.</title>
          <description>&lt;p&gt;De werkgever is ook verantwoordelijk voor de veiligheid en gezondheid van derden zoals bezoekers die op zijn terrein aanwezig zijn. Laat vreemden daarom nooit zonder begeleiding over uw bedrijf lopen. Zorg dat er toezicht is op wie het terrein betreedt. Het plaatsen van een bord &#8220;betreden op eigen risico&#8221; is juridisch onvoldoende.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-2687" optional="true">
        <title>Huisvesting deelnemers/stagiaires</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Het kan voorkomen dat stagiaires en personen vallende onder de doelgroep worden gehuisvest op het terrein. De werkgever is formeel verantwoordelijk voor de kwaliteit van de huisvesting.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Zie ook hoofdstuk 5.8 en 5.9. van het Kwaliteitssysteem Zorgboerderijen.&lt;/p&gt;</description>
        <question>Er is sprake van huisvesting van stagiaires/deelnemers/log&amp;eacute;&amp;rsquo;s.</question>
        <risk external-id="R-14165" type="policy">
          <title>De huisvesting is beoordeeld door instanties zoals GGD, keuringsdienst/Voedsel en Waren Authoritiet, brandweer en gemeente (gebruikersvergunning).</title>
          <description>&lt;p&gt;Afhankelijk van het gebruik kan het vereist zijn dat de huisvesting beoordeeld wordt door &#233;&#233;n van de genoemde instanties.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neem hierover in elk geval contact op met uw gemeente.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6858">
              <description>&lt;p&gt;Huisvesting laten controleren of deze aan de (veiligheids) eisen voldoet.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Huisvesting laten controleren of deze aan de (veiligheids) eisen voldoet.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14166" type="policy">
          <title>De huisvesting voldoet aan de in de toelichting genoemde eisen.</title>
          <description>&lt;p&gt;De huisvesting dient afdoende privacy te bieden. Dit houdt in dat men recht heeft op een eigen ruimte om zich terug te kunnen trekken. Ramen en deuren dienen afsluitbaar te zijn. In alle vertrekken is goede verwarming en voldoende ventilatie aanwezig.&#160;Slaap en zitmeubels bieden voldoende comfort. Het matras is schoon en reinigbaar. Er is voldoende opbergruimte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bij het delen van de huisvesting met meerdere personen is er een gescheiden woon/slaapvertrek.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Het vertrek/gebouw is in goede bouwkundige staat. Ramen bieden voldoende uitzicht en daglichttoetreding. Deuren zijn afsluitbaar en voldoende toegankelijk. Er is voldoende verlichting.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14176" type="policy">
          <title>Er kan veilig worden gekookt en er is een onderhoudscontract voor verwarming, heetwatervoorziening en kooktoestel.</title>
          <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Faciliteiten&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Keuken, badkamer en toilet dienen functioneel ingericht te zijn en afgestemd op het aantal aanwezige personen. &lt;br/&gt;Er dient een onderhoudscontract te zijn voor elektrische en gasapparatuur.&lt;br/&gt;De vertrekken dienen gemakkelijk schoon gemaakt te kunnen worden en er dienen afspraken te zijn m.b.t. schoonmaak.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6859">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor de noodzakelijke onderhoudscontracten.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zorg voor de noodzakelijke onderhoudscontracten.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14178" type="policy">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt m.b.t. schoonmaak van keuken, badkamer, toilet, slaapkamers, woonkamer en overige vertrekken.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6860">
              <description>&lt;p&gt;Stel een schoonmaakschema op.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Stel een schoonmaakschema op.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-2688" optional="true">
        <title>Voedselveiligheid</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Voedselveiligheid&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Als geen voedselbereiding wordt uitgevoerd maar er is wel sprake van een keuken of pantry waar voedsel klaar wordt gemaakt (brood smeren enz.) is een goede hygi&#235;ne van belang.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bedrijven met een eigen keuken waar maaltijden worden bereid voor de aanwezigen en bezoekers dienen de&#160;hygi&#235;neregels van HACCP te handhaven.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De vragen hebben met name betrekking op de huishoudelijke keuken waar eenvoudige maaltijden voor personeel en deelnemers worden bereid.&lt;/p&gt;</description>
        <question>Er is sprake van voedselbereiding in een keuken of pantry.</question>
        <risk external-id="R-14138" type="policy">
          <title>Werkvlakken en tegelwerk in vertrekken waar voedsel wordt bereid zijn in goede staat en gemakkelijk te reinigen.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14139" type="policy">
          <title>De keuken is schoon en ordelijk en voldoende geventileerd.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14142" type="policy">
          <title>Het voedsel is op de wijze zoals in de toelichting staat opgeslagen.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Opslag/bewaren en bereiding van voedsel voor menselijke consumptie&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Bij het opslaan en bereiden van voedsel moet aan een aantal voorwaarden worden voldaan.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Temperaturen van vries- en koelkasten(cellen) dienen in een logboek te worden bijgehouden (alleen professionele keuken).&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De temperatuur van een koelkast mag vari&#235;ren van 4 tot 7&lt;sup&gt;o&lt;/sup&gt;C.&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6861">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor een goede opslag van voedsel.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zorg voor een goede opslag van voedsel.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14143" type="policy">
          <title>Er wordt i.v.m. HACCP een temperatuurlijst/logboek bijgehouden.</title>
          <description>&lt;p&gt;Het HACCP logboek is alleen van toepassing als er sprake is van een professionele keuken en is niet noodzakelijk voor een "huishoudelijke keuken".&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14144" type="policy">
          <title>De afspoeldouche/groentedouche is in een aparte ruimte geplaatst.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Natte ruimte&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoBodyText"&gt;Bij gebruik van een afspoeldouche en groentedouche moeten deze in een aparte (natte) ruimte zijn geplaatst en niet nabij waar voedsel wordt bereid (bijv. in de buurt van heet frituurvet).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De natte ruimte moet zijn voorzien van goed gevoegd tegelwerk, antislipvloer en goed werkende afvoer en ventilatie. De ventilatievoud behoort 3-4 te zijn.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14145" type="policy">
          <title>De natte ruimte is i.v.m. HACCP gescheiden van de bereidingsruimte en de afvoer en ventilatie voldoet naar behoren.</title>
          <description>&lt;p&gt;Alleen van toepassing als er sprake is van een professionele keuken en is niet noodzakelijk voor een "huishoudelijke keuken".&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14153" type="policy">
          <title>Er is een onderhoudscontract voor de koelinstallatie.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Tapinstallatie/kelder&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tapinstallaties en leidingen dienen dagelijks te worden gereinigd. Via de bierwacht dient de installatie verder te worden gecontroleerd en onderhouden. Vatenkelders dienen te zijn voorzien van mechanische afzuiging i.v.m. CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; ontwikkeling. Er dient een onderhoudscontract voor de koelinstallatie te zijn. Ruimtes waar CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; flessen staan dienen mechanisch te worden geventileerd conform arbobeleidsregel 4,4-9 (voorkomen van verstikking of bedwelming bij toepassen van kooldioxide). Ruimtes &amp;lt; 100m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;, 4x per uur en ruimtes &amp;gt; 100m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; 2x per uur. Er dient een prestatiecertificaat aanwezig te zijn van de installateur. Indien de ruimtes niet voldoende worden geventileerd dan dient er een gasdetectiesysteem aanwezig te zijn dat permanent het CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; gehalte in de lucht meet.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14155" type="policy">
          <title>Er is voldoende kennis aanwezig van aankoop, opslag en bereiding van dierenvoedsel.</title>
          <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aankoop, opslag en bereiding van dierenvoeding&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Bij aankoop, opslag en bereiding van voedingsmiddelen voor dieren dient specifieke kennis aanwezig te zijn m.b.t. aankoop, kwaliteit en bederf. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Aanbevolen wordt om voedingsmiddelen te betrekken van vaste leveranciers. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bij levering dient een ingangscontrole plaats te vinden en schriftelijk te worden vastgelegd.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Er dient periodiek een kwaliteitscontrole plaats te vinden van de opgeslagen producten en schriftelijk te worden vastgelegd.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14157" type="policy">
          <title>Het bestrijden van plaagdieren is uitbesteed.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Plaagdieren &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Er dient een beleid te zijn gericht op het tegengaan van de aanwezigheid van plaagdieren (bijv. muizen, ratten en ander ongedierte).&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Het beleid dient hygi&#235;ne- en bestrijdingsvoorschriften te bevatten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voor het bestrijden van plaagdieren is specifieke deskundigheid vereist.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module external-id="M-1608" optional="no">
      <title>Veilig werken / Gereedschappen / machines / transportmiddelen/werken op hoogte</title>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-8642" type="top5">
        <title>Alle machines en gereedschappen zijn voorzien van CE-markering.</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Van alle arbeidsmiddelen (machines, installaties, apparaten, gereedschappen en voertuigen) die de werkgever aan zijn werknemers of&#160;deelnemers ter beschikking stelt, dienen de gevaren die met het gebruik van het middel gepaard kunnen gaan in kaart gebracht te worden. Dit geldt voor niet CE-gemarkeerde en CE-gemarkeerde arbeidsmiddelen.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Alle in gebruik zijnde arbeidsmiddelen dienen over een bewijs van overeenstemming te beschikken (nieuw of tweedehands).&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Oude arbeidsmiddelen voor 1995 dienen gekeurd te worden volgens de richtlijn arbeidsmiddelen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3730">
            <description>&lt;p&gt;Bij aankoop/vervanging van machines erop letten dat deze zijn voorzien van een CE-markering zodat u ervan uit kunt gaan dat deze dan voldoen aan de minimum voorschriften met betrekking tot veiligheid en eventueel geluidsproductie.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Bij aankoop/vervanging van machines erop letten dat deze zijn voorzien van een CE-markering zodat u ervan uit kunt gaan dat deze dan voldoen aan de minimum voorschriften met betrekking tot veiligheid en eventueel geluidsproductie.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8645" type="top5">
        <title>De waarschuwingen en instructies op de machines en de gebruiksaanwijzing van de machines zijn in het Nederlands gesteld.</title>
        <description>&lt;p&gt;Een van de eisen voor CE is het voorhanden hebben van een Nederlandse gebruiksaanwijzing, de leverancier moet deze meeleveren. Ook op de machine aangebrachte waarschuwingen of bedieningsinstructies dienen in het Nederlands gesteld te zijn.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3731">
            <description>&lt;p&gt;Opvragen van de Nederlandstalige handleiding bij de leverancier.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Opvragen van de Nederlandstalige handleiding bij de leverancier.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8646" type="top5">
        <title>De medewerkers of deelnemers die met machines of arbeidsmiddelen werken zijn voldoende deskundig om met de arbeidsmiddelen te werken.</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Beleid veilig werken &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Gezien de risico&#180;s dienen gevaarlijke&#160;werkzaamheden nooit alleen te worden uitgevoerd (bijv. reparaties, dierenverzorging). Jeugdigen mogen alleen onder toezicht werkzaamheden uitvoeren. Hooi-/mestvorken, scheppen en ander gereedschap dienen na gebruik veilig te worden opgeborgen. Iedereen dient op de hoogte te zijn van de risico&#180;s en welke voorschriften en werkinstructies van toepassing zijn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bezoekers dienen veilig gescheiden te worden van de ruimtes waar een risico op letsel is. Let vooral op kleine kinderen, zij herkennen geen gevaar. Zie ook hoofdstuk 4.2 van het&#160;kwaliteitssysteem.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3734">
            <description>&lt;p&gt;Duidelijke instructies aan de medewerkers geven over risico&#8217;s en bediening van machines.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Duidelijke instructies aan de medewerkers geven over risico&#8217;s en bediening van machines.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8647" type="top5">
        <title>De aangebrachte beveiligingen en afschermingen zijn aanwezig en werken.</title>
        <description>&lt;p class="1Normaal" align="left"&gt;Mechanische risico's; bewegingen van machinedelen&lt;/p&gt;&lt;p class="1Normaal" align="left"&gt;Om ongewilde aanraking met draaiende of bewegende delen van machines en gereedschappen te voorkomen zijn beheersmaatregelen nodig. Getracht moet worden om aanraking niet mogelijk te maken door bijv. het aanbrengen van beschermkappen. Indien dit niet (geheel) te realiseren is, zou bijv. gedacht kunnen worden aan het onderbreken van de beweging.&lt;/p&gt;&lt;p class="1Normaal" align="left"&gt;Om na te gaan of gevaarlijke delen bereikt kunnen worden door handen en voeten zijn er veiligheidsafstanden vastgesteld in NEN EN 294 en 811.&lt;/p&gt;&lt;p class="1Normaal" align="left"&gt;Stopfunctie:&lt;/p&gt;&lt;p class="1Normaal" align="left"&gt;Ieder arbeidsmiddel moet zijn voorzien van een of meerdere noodstopvoorzieningen. De noodstop mag niet de aan-/uitschakelaar zijn. Als de machine is uitgezet door stroomuitval dan mag deze, bij het inschakelen van de stroom, niet weer in bedrijf komen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;De stopbeveiliging moet voldoen aan NEN EN 954-1.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3735">
            <description>&lt;p&gt;Controleren of alle beveiligingen en afschermingen aanwezig zijn en functioneren.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Controleren of alle beveiligingen en afschermingen aanwezig zijn en functioneren.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution external-id="O-3738">
            <description>&lt;p&gt;Controles opnemen in onderhoudsschema.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Controles opnemen in onderhoudsschema.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution external-id="O-3739">
            <description>&lt;p&gt;Werknemers informeren over het nut beveiligingen en verbieden beveiligingen uit te schakelen en afschermingen verwijderen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Werknemers informeren over&amp;#13;
het nut beveiligingen en verbieden beveiligingen uit te schakelen en&amp;#13;
afschermingen verwijderen.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution external-id="O-3740">
            <description>&lt;p&gt;Opnemen in het bedrijfsreglement dat het verboden is om beveiligingen uit te schakelen en te werken met machines zonder de juiste afschermingen&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Opnemen in het bedrijfsreglement dat het verboden is om beveiligingen uit te schakelen en te werken met machines zonder de juiste afschermingen&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8652" type="top5">
        <title>Arbeidsmiddelen worden aantoonbaar jaarlijks gecontroleerd door een deskundige.</title>
        <description>&lt;p&gt;Door het gebruik gaat elk arbeidsmiddel in kwaliteit achteruit. Dit betekent dat elk arbeidsmiddel regelmatig onderhouden en gecontroleerd moet worden. De resultaten van die controle moeten schriftelijk vastgelegd worden. De frequentie van het onderhoud en de controles is afhankelijk van het gebruik van de machine en de aard van de machine. Kritische onderdelen van een veel gebruikte machine zullen vaker gecontroleerd moeten worden, dan meer slijtvaste delen van een machine die incidenteel gebruikt wordt. Voor elektrisch handgereedschap is dit beschreven in NEN 3140. De controle en het onderhoud moeten minimaal &#233;&#233;nmaal per jaar plaatsvinden. Dit moet gedaan worden door iemand die hiervoor een speciale opleiding heeft gevolgd. Dit kan dus ook iemand van het eigen bedrijf zijn.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3741">
            <description>&lt;p&gt;Opstellen van een preventief onderhoudsschema voor de machines en de apparatuur.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Opstellen van een preventief onderhoudsschema voor de machines en de apparatuur.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-14285" type="top5">
        <title>De trekker is voorzien van een veiligheidscabine of veiligheidsbeugel, een goed verende stoel, achteruitrijsignalering en wordt bestuurd door een ervaren persoon die ouder is dan 16 jaar.</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;&lt;strong&gt;Veiligheid trekker&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Een trekker moet voorzien zijn van veiligheidscabine, veiligheidsframe of veiligheidsbeugel volgens voorschrift. De bestuurder van de trekker dient deskundig en ervaren te zijn. De trekker dient een laag aankoppelpunt te hebben om achteroverslaan te voorkomen bij vastlopen van de te trekken last. Personenvervoer is verboden tenzij daarvoor een ingerichte zit- of staanplaats aanwezig is.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De trekker dient te voldoen aan de richtlijn mobiele arbeidsmiddelen (CE gemarkeerd). Bij het kantelen of omslaan van trekkers zonder gesloten cabines zullen bestuurders en eventueel meerijdende passagiers eraf vallen of met de kantelrichting meespringen, waardoor de kans groot is dat zij onder de trekker of veiligheidscabine/-beugel bekneld raken. Het gebruik van veiligheidsgordels verhindert dit gevaar (Verplicht per 05-12-1998 voor nieuwe machines en doorverkoop van 2&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; hands machines. Verplicht voor alle mobiele arbeidsmiddelen per 05-12-2002). Een laag aankoppelpunt is van belang wanneer de wielen van de trekker vastlopen, bijvoorbeeld bij het wegzakken in de grond of bij het vastlopen van de te trekken last, zodat achteroverkantelen wordt voorkomen.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Trillingen en schokken&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Door trillingen en schokken zoals bij het rijden in een slecht geveerde trekker (vaak in combinatie met een slecht wegdek, ongelijke ondergrond en een slecht geveerde stoel) kunnen op den duur rugklachten ontstaan.&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6862">
            <description>&lt;p&gt;De trekker laten aanpassen aan de huidige veiligheidseisen; overleg met uw dealer of landbouw mechanisatiebedrijf.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;De trekker laten aanpassen aan de huidige veiligheidseisen; overleg met uw dealer of landbouw mechanisatiebedrijf.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-14284" type="top5">
        <title>De landbouwmachines, die op de openbare weg komen, zijn voorzien van een deugdelijke verlichting.</title>
        <description>&lt;p&gt;Landbouwmachines moeten goede voor-en achter verlichting hebben en zorgen dat zij goed herkenbaar zijn op de openbare weg (zwaailamp)&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6863">
            <description>&lt;p&gt;Zorgdragen voor goede verlichting en deze ook regelmatig controleren.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Zorgdragen voor goede verlichting en deze ook regelmatig controleren.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-14287" type="top5">
        <title>De heftruck is voorzien van een achteruitrijsignalering (licht- of geluids-signaal) en van een kantelbeveiliging of een beveiliging tegen de gevolgen van het kantelen (bijv. een veiligheidsriem).</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Heftruck&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Heftruckchauffeurs moeten specifieke deskundigheid bezitten. Met heftrucks mogen geen personen vervoerd worden.&#160;De heftruck dient te voldoen aan de richtlijn mobiele arbeidsmiddelen (CE-gemarkeerd). Bij het kantelen of omslaan kan de bestuurder eraf vallen of met de kantelrichting meespringen, waardoor de kans groot is dat hij/zij onder de heftruck bekneld raakt. Het gebruik van veiligheidsgordels of een andere voorziening verhindert dit gevaar (verplicht per 05-12-1998 voor nieuwe machines en doorverkoop van 2&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; hands machines. Verplicht voor alle mobiele arbeidsmiddelen per 05-12-2002).&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6864">
            <description>&lt;p&gt;De heftruck laten aanpassen aan de geldende eisen; overleg met uw dealer.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;De heftruck laten aanpassen aan de geldende eisen; overleg met uw dealer.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-14286" type="top5">
        <title>Heftruckchauffeurs zijn voldoende geschoold.</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Heftruck&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Heftruckchauffeurs moeten specifieke deskundigheid bezitten bijvoorbeeld op basis van ervaring/instructie.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Met heftrucks mogen geen personen vervoerd worden tenzij een goed gekeurde personenkooi wordt gebruikt.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6865">
            <description>&lt;p&gt;Laat de heftruckchauffeur een rijvaardigheidscursus voor de heftruck volgen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Laat de heftruckchauffeur een rijvaardigheidscursus voor de heftruck volgen.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-14290" type="top5">
        <title>Hijs- en hefwerktuigen (tillift) worden jaarlijks gecontroleerd.</title>
        <description>&lt;p&gt;Heftrucks moeten jaarlijks worden gekeurd door een onafhankelijke deskundige.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6869">
            <description>&lt;p&gt;Onderhoudscontracten hijs en hefwerktuigen afsluiten.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Onderhoudscontracten hijs en hefwerktuigen afsluiten.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-14292" type="top5">
        <title>Hoger gelegen ruimtes zijn voorzien zijn van een stevig hekwerk.</title>
        <description>&lt;p&gt;Vallen van hoogte kan voorkomen bij werkzaamheden op niet-afgezette zolders e.d. Valgevaar moet worden voorkomen door het plaatsen van hekken en leuningen of het gebruik van goede hulpmiddelen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zolderruimtes&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Zolderruimtes die worden betreden dienen aan de volgende eisen te voldoen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;de loopruimte/werkruimte moet voldoende groot zijn;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;de zolder moet zijn voorzien van een dubbele leuning (0,5 m en 1 m hoog) en een kantplank (0,12 m hoog), of een hekwerk van dezelfde hoogte (1 m);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;een vaste trap naar de zolderverdieping, voorzien van leuning(en) en, bij voorkeur, anti-slip materiaal.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6866">
            <description>&lt;p&gt;Zolderruimtes voorzien van een deugdelijk hekwerk om valgevaar te voorkomen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Zolderruimtes voorzien van een deugdelijk hekwerk om valgevaar te voorkomen.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-14293" type="top5">
        <title>Looppaden en werkruimtes zijn vrij van obstakels waarover gestruikeld kan worden (gereedschappen, emmers,  slangen, snoeren e.d.) en er zijn voldoende maatregelen genomen om uitglijden te voorkomen.</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Veiligheid; uitglijden, struikelen&lt;br/&gt;Gevaar voor uitglijden ontstaat door natte en gladde vloeren. Struikelgevaar door onordelijke opslag in loopgangen, verspreid liggende dozen, kratten, snoeren, slangen e.d.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voor slechtzienden dienen trappen en gangen goed te zijn verlicht (300 lux) en deuren, deurknoppen, overgangen en leuningen in een contrasterende kleur te zijn gemarkeerd.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6868">
            <description>&lt;p&gt;Periodiek een controleronde lopen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Periodiek een controleronde lopen.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-14295" type="top5">
        <title>Trappen zijn voldoende stevig en voorzien van de voorgeschreven leuningen en geschikt voor de doelgroep.</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Trappen&lt;/p&gt;&lt;p class="1Normaal" align="left"&gt;Trappen met een max. breedte van 1,20 m moeten aan ten minste 1 zijde zijn voorzien van een doorlopende leuning. Trappen die breder zijn moeten voorzien zijn van een leuning aan beide zijden.&lt;/p&gt;&lt;p class="1Normaal" align="left"&gt;De treden moeten, bij voorkeur, zijn voorzien van een antislipprofiel.&lt;/p&gt;&lt;p class="1Normaal" align="left"&gt;Voor slechtzienden dienen trapleuningen in een contrasterende kleur te zijn aangegeven. Leuningen dienen 45 cm voor en 45 cm na de trap te beginnen en te eindigen. Er dient een herkenningsteken te zijn dat het einde van de trap aangeeft. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Het verlichtingsniveau dient ten minste 300 lux te zijn.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6867">
            <description>&lt;p&gt;Trappen aanpassen aan de eisen zodat deze geschikt zijn voor de doelgroep.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Trappen aanpassen aan de eisen zodat deze geschikt zijn voor de doelgroep.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-14297" type="top5">
        <title>Ladders zijn in goede staat en worden voor gebruik visueel ge&#239;nspecteerd.</title>
        <description>&lt;p class="1Normaal" align="left"&gt;Ladders&lt;/p&gt;&lt;p class="1Normaal"&gt;Houten en aluminium ladders moeten voldoen aan NEN 2484. Een aantal normen en richtlijnen voor veilig gebruik zijn: de ladder moet minimaal 1 meter doorsteken; het steunpunt aan de bovenzijde moet voldoende stevig zijn; de ladder zekeren tegen omstoten/wegschuiven; ladders niet voor een deur/doorgang plaatsen; de ladder niet op gladde, zachte of oneffen ondergrond opstellen (anders voldoende grote steunplank gebruiken); de ladder onder een hoek van 75&#176; opstellen; ruimte achter de sporten moet altijd minimaal 20 cm bedragen; werken op ladders is verboden voor jongeren (jonger dan 18 jaar); nooit met meer dan 1 persoon op de ladder staan; geen ringen dragen bij gebruik van ladders; regelmatig controleren en onderhouden van ladders (let op o.m. bomen en sporten, ladderschoenen, speling).&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6870">
            <description>&lt;p&gt;Ladders voor gebruik controleren.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Ladders voor gebruik controleren.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-14299" type="top5">
        <title>Magazijnstellingen zijn voldoende stevig (draaglast), geborgd tegen omvallen, zonodig voorzien van aanrij-beveiliging (heftruck) en de maximale draaglast staat aangegeven.</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Magazijnstellingen &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Onjuist gebruik van magazijnstellingen en stapeling van goederen kan leiden tot ernstige ongevallen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Magazijnstellingen hoger dan 2 meter en met een hoogte en diepte verhouding van 4:1 moeten deugdelijk zijn verankerd.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De staanders dienen tot een hoogte van ten minste 40 cm tegen aanrijden (bijv. door een heftruck) beschermd te zijn.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Op de stellingen dient de maximale draaglast te worden aangegeven.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-14300" type="top5">
        <title>Er is extra aandacht voor kindveiligheid (zie de toelichting)</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Silo&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De opslagsilo voor voer dient op een stevige ondergrond te staan om verzakking en het risico van omvallen te voorkomen. Vaak staan deze op poten om zodoende voldoende plaats te hebben voor een kruiwagen of voerkar. Het klepmechanisme is over het algemeen soepel te bedienen. Het gevaar bestaat dat kleine kinderen onder de silo kunnen staan en de klep openen met als gevolg dat het kind wordt bedolven onder het&#160;voer. De klep dient te worden geborgd middels een van bovenaf bedienbare pen of de ruimte die toegang geeft tot de silo afgesloten.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Andere gevaren zijn o.a. het niet vastzetten van hekken, het te hoog stapelen van hooibalen, werken met voertuigen, onoverzichtelijkheid&#160;op het erf, gierputten&#160;etc.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-14302" type="top5">
        <title>Elektrische installaties worden volgens NEN-EN 50110/NEN 3140 ten minste1x per 5 jaar ge&#239;nspecteerd door een EVK-gecertificeerd bedrijf.</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Elektrische installaties&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Elektrische installaties moeten voldoen aan NEN 3140 volgens Europese regelgeving EN 50110.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Afhankelijk van het gebruik en de risicoklasse moet de elektrische installatie regelmatig gekeurd worden (eens per 3 maanden tot eens per 5 jaar). &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Wandcontactdozen mogen niet als contrastekker in een verlengsnoer gebruikt worden, omdat deze geen trekontlasting heeft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Er dienen schema&#8217;s aanwezig te zijn van de elektrische voorzieningen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-1610" optional="no">
      <title>In geval van nood</title>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-8685" type="policy">
        <title>Er zijn voldoende opgeleide bedrijfshulpverleners aanwezig.</title>
        <description>&lt;p class="MsoBodyText"&gt;Bedrijfshulpverlening is er op gericht om direct na een calamiteit of&#160;ongeval de juiste handelingen uit te voeren tot het moment dat professionele hulpverleners ter plaatse zijn. Goede bedrijfshulpverlening kan levens redden en grote schade voorkomen.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Tot 50 werknemers/aanwezigen moet minimaal &#233;&#233;n bedrijfshulpverlener aanwezig zijn. Bij het vaststellen van het aantal bedrijfshulpverleners moet ook rekening gehouden worden met vakanties, ziekte, het werken op locatie, bezoekers en de specifieke risico's van een bedrijf. De opleiding dient afgestemd te zijn op de risico-inventarisatie. Bij gehandicapten dient de bedrijfshulpverlener een aanvullende opleiding te hebben voor ongevallen met gehandicapten.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Na de opleiding moeten herhalingslessen gevolgd worden om het certificaat te behouden.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Zie hoofdstuk 5.6 en 6 van het kwaliteitssysteem.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3757">
            <description>&lt;p&gt;Minimaal een medewerker op laten leiden tot bedrijfshulpverlener en zorgen dat de herhalingslessen worden gevolgd.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Minimaal een medewerker op laten leiden tot bedrijfshulpverlener en zorgen dat de herhalingslessen worden gevolgd. &lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8693" type="policy">
        <title>Er zijn (schriftelijk vastgelegde) afspraken aanwezig hoe te handelen bij een noodsituatie binnen het bedrijf.</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;BHV-plan en calamiteitenplan &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Er dient een hulpverleningsplan te worden opgesteld dat aangeeft wat te doen bij brand of ongeval. Deze is voorzien van een plattegrond van het complex met aanduidingen van vluchtroutes, nooduitgangen, plaats van brandblussers en nutsvoorzieningen. Een onderdeel van het hulpverleningsplan is een noodplan. Hierin wordt aangegeven wat te doen bij ontruiming en waar men zich moet verzamelen. Het noodplan dient jaarlijks te worden geoefend. Bespreek het&#160;minimaal 1 keer per jaar met het personeel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voor evenementen dient een apart noodplan te worden opgesteld gericht op de omvang/het aantal bezoekers en bijzondere risico's.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;zie hoofdstuk&#160;5.6 van het kwaliteitssysteem.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3764">
            <description>&lt;p&gt;Afspraken die gemaakt zijn over noodsituaties en calamiteiten schriftelijk vastleggen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Afspraken die gemaakt zijn over noodsituaties en calamiteiten schriftelijk vastleggen.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8665" type="policy">
        <title>Nooduitgangen zijn duidelijk aangegeven en zijn vrij toegankelijk.</title>
        <description>&lt;h5&gt;Vluchtwegen en nooduitgangen&lt;/h5&gt;&lt;p class="MsoBodyText"&gt;Bij brand bestaat de mogelijkheid dat de normale uitgang wordt versperd. In dergelijke gevallen moet een vluchtweg ter beschikking staan, die duidelijk als zodanig moet zijn aangegeven en moet worden vrijgehouden. Het verdient aanbeveling om de nooduitgangen en vluchtwegen aan te duiden door pictogrammen conform NEN 6088.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoBodyText"&gt;Gehandicapten&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoBodyText"&gt;Voor motorisch gehandicapten geldt dat doorgangen (vluchtroutes) ten minste 90 cm breed moeten zijn. Dus ook tussen de tafels en stoelen in de kantine. Nooduitgangen dienen ten minste 88 cm breed te zijn en gemakkelijk bereikbaar voor rolstoelen. De ontgrendeling of deurknop dient zich op 90 cm hoogte te bevinden. Ook buiten dient de vluchtroute geschikt te zijn voor rolstoelen (geen dorpels, trappen e.d.).&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoBodyText"&gt;Voor slechtzienden dienen de nooddeuren en ontgrendeling in een duidelijk contrasterende kleur te zijn weergegeven. Ook de markering van vluchtroutes dienen in een contrasterende kleur te zijn aangegeven.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3744">
            <description>&lt;p&gt;Plaatsen van borden of transparanten om vluchtroutes en nooduitgangen aan te geven.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Plaatsen van borden of transparanten om vluchtroutes en nooduitgangen aan te geven.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution external-id="O-3748">
            <description>&lt;p&gt;Panieksluitingen aanbrengen op de nooddeuren.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Panieksluitingen aanbrengen op de nooddeuren.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution external-id="O-3749">
            <description>&lt;p&gt;Controle houden op het vrijhouden van nooddeuren.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Controle houden op&amp;#13;
het vrijhouden van nooddeuren.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8666" type="policy">
        <title>Op een aantal plaatsen in het bedrijf is een plattegrond opgehangen waarop vluchtroutes, nooduitgangen, brandblussers en verbandtrommels zijn aangegeven. Maar zonodig ook de opslag van bestrijdingsmiddelen, (vloeibare) meststoffen en andere chemische stoffen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Deze plattegronden zijn niet alleen handig voor nieuwe en tijdelijke medewerkers die de 'weg' in het bedrijf nog niet goed kennen, maar zijn ook handig voor hulpverlenende instanties. (Bijv. voor de brandweer als in het weekend brand uitbreekt en niemand aanwezig is.) De plattegronden kunnen het beste opgehangen worden bij de ingang en plaatsen waar veel gewerkt wordt.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3297">
            <description>&lt;p&gt;Plattegrond (laten) maken.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Plattegrond (laten) maken.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8670" type="policy">
        <title>Op elk telefoontoestel staat een alarmnummer.</title>
        <description>&lt;p&gt;In kleinere bedrijven zal dat het nummer 112 zijn. Bij grotere bedrijven zal dat een intern alarmnummer zijn dat of op de telefoon vermeld staat of bij iedereen bekend is.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3751">
            <description>&lt;p&gt;Alarmnummers bij de telefoons plaatsen en medewerkers over de procedures informeren.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Alarmnummers bij de telefoons plaatsen en medewerkers over de procedures informeren.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8674" type="policy">
        <title>Er wordt minstens &#233;&#233;n keer per jaar een ontruimingsoefening gehouden of er wordt jaarlijks met elkaar besproken hoe te handelen in geval van een calamiteit.</title>
        <description>&lt;p&gt;Hiermee controleert u of de afspraken, zoals het verzamelen van alle medewerkers op de afgesproken plek, bekend zijn en of deze worden opgevolgd.&#160;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afhankelijk van het niveau deelnemers, dit ook met hen oefenen.&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-8694" type="policy">
        <title>Er zijn voldoende en juiste blusmiddelen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Om bij een beginnende brand snel in te kunnen grijpen is het noodzakelijk dat brandblussers binnen handbereik aanwezig zijn. Zet de brandblussers daarom op een vaste plek en zet ze vast in een houder&#160;om omvallen (en beschadigen)&#160;te voorkomen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Brandblusmiddelen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Aantal brandblusmiddelen: voor een niet-brandgevaarlijke ruimte met een oppervlakte kleiner dan 100 m2 mag met &#233;&#233;n blustoestel worden volstaan. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Blusmiddelen moeten ten minste &#233;&#233;n keer per jaar worden gecontroleerd. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;De loopafstand naar een blusmiddel mag niet meer dan 30 meter zijn.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bij gebruik van een professionele keuken ook voor een blusdeken zorgen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Brandblusmiddelen moeten worden opgehangen en gemarkeerd zijn als deze onvoldoende zichtbaar zijn.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3765">
            <description>&lt;p&gt;Aanschaffen van brandblussers.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Aanschaffen van brandblussers.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution external-id="O-3766">
            <description>&lt;p&gt;Afsluiten van een onderhoudscontract voor de brandblusmiddelen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Afsluiten van een onderhoudscontract voor de brandblusmiddelen.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8695" type="policy">
        <title>Waar gewerkt wordt is een (goed gevulde) verbandtrommel aanwezig.</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;EHBO/brandblusmiddelen&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Verbandtrommel&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Er dient minimaal 1 verbandtrommel aanwezig te zijn. I.v.m. ongevalsrisico's is het raadzaam om een verbandtrommel te plaatsen op werkplekken waar de ongevalsrisico's het hoogst zijn (bijv. werkruimtes, stallen) en een tweede in de kantine. De inhoud van de trommel dient te worden aangevuld n.a.v. de ongevalsrisico's en te verwachten letsels.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Controleer de verbandtrommel jaarlijks. &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Let ook op de houdbaarheidsdatum van jodium en van de verbandmiddelen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3767">
            <description>&lt;p&gt;Schaf een verbandtrommel aan. Bij voorkeur een zogenaamde bedrijfsverbanddoos-B  Vul de verbandtrommel regelmatig aan en vervang verlopen artikelen. &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Schaf een verbandtrommel aan. Bij voorkeur een zogenaamde bedrijfsverbanddoos-B&#160; Vul de verbandtrommel regelmatig aan en vervang verlopen artikelen.&#160;&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-24467" type="policy">
        <title>Ongevallen worden geregistreerd en de oorzaken onderzocht en zonodig worden er maatregelen genomen om soortgelijke ongevallen in de toekomst te voorkomen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het registreren van ongevallen en het bekijken van de oorzaken vormen de basis voor het nemen van gerichte maatregelen om deze ongevallen in de toekomst te voorkomen.&lt;br/&gt;Voor deelnemers geldt ook dat hun ongevallen geregistreerd moeten worden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Volgens de wet moeten ongevallen die leiden tot een verzuim van meer dan drie dagen worden geregistreerd.&#160; Om een geod overzicht te krijgen van de (mogelijke) risico's kan het handig zijn om alle ongevallen en ook de bijna-ongevallen te registreren.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-24468" type="policy">
        <title>Ongevallen met ernstige gevolgen worden meteen gemeld bij de arbeidsinspectie</title>
        <description>&lt;p&gt;Dodelijke ongevallen, ongevallen met blijvend letsel of die hebben geleid tot ziekenhuisopname moeten direct telefonisch worden gemeld bij de &lt;a href="http://arbeidsinspectie.szw.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;arbeidsinspectie&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De arbeidsinspectie kan dan besluiten om nader onderzoek te doen of meer informatie op te vragen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zie voor info of de telefoonnummers van de arbeidsinspectie op hun &lt;a href="http://arbeidsinspectie.szw.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;website&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-1615" optional="true">
      <title>Werk- en rusttijden</title>
      <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Werk- en rusttijden&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;In principe geldt voor werktijden de standaardregeling uit de Arbeidstijdenwet welke aangeeft dat in principe de werkzaamheden tussen 07.00 uur en 19.00 uur dienen plaats te vinden, tenzij op basis van een collectieve regeling de overlegregeling geldt. In deze standaardregeling is o.a. vastgelegd dat:&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; een normale werkdag maximaal 9 uur duurt;&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; een normale werkweek maximaal 45 uur duurt;&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; in een jaar gemiddeld 40 uur per week gewerkt mag worden.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Incidenteel mag de werkgever overwerk laten verrichten tot:&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; maximaal 11 uur per dienst;&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; maximaal 54 uur per week;&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; en 585 uur in een periode van 13 weken (45 uur per week).&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Zodra gewerkt wordt tussen 0.00 uur&#160; en 6.00 uur geldt de dienst als nachtdienst. Via overleg (tussen werkgever en werknemer) kan van dit schema worden afgeweken. Voor jeugdigen (16-17 jaar) en kinderen (jonger dan 16 jaar) geldt een speciale regeling. Van belang is dat men streeft naar zo veel mogelijk regelmaat in de werktijden.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Rooster&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De Arbeidstijdenwet sluit aan bij de Arbowet. Arbeidstijden spelen een rol bij de arbeidsomstandigheden. De werkgever is verplicht de arbeidstijdpatronen schriftelijk vast te leggen in een rooster van werk- en rusttijden. Bovendien moet de werkgever een registratie bijhouden van de gewerkte uren.&lt;/p&gt;</description>
      <question>De zorgboerderij heeft werknemers in dienst.</question>
      <risk external-id="R-8703" type="policy">
        <title>Een werkdag is maximaal 9 uur en een werkweek is maximaal 45 uur en de gemiddelde werktijd binnen 13 weken is maximaal 40 uur per week.</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Werk- en rusttijden&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In principe geldt voor werktijden de standaardregeling uit de Arbeidstijdenwet welke aangeeft dat de werkzaamheden tussen 07.00 uur en 19.00 uur dienen plaats te vinden, tenzij op basis van een collectieve regeling de overlegregeling geldt. In deze standaardregeling is o.a. vastgelegd dat: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;een normale werkdag maximaal 9 uur duurt; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;een normale werkweek maximaal 45 uur duurt; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;in een jaar gemiddeld 40 uur per week gewerkt mag worden.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Incidenteel mag de werkgever overwerk laten verrichten tot: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;maximaal 11 uur per dienst; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;maximaal 54 uur per week en &lt;/li&gt;&lt;li&gt;585 uur in een periode van 13 weken (45 uur per week).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6872">
            <description>&lt;p&gt;Maak een rooster van de werktijden en pauzes en houd de gewerkte uren bij.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Maak een rooster van de werktijden en pauzes en houd de gewerkte uren bij.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8705" type="policy">
        <title>De pauzetijden voldoen aan de voorschriften.</title>
        <description>&lt;p&gt;Als er langer dan&#160;5,5 uur gewerkt wordt dan is er een pauze van 30 minuten aaneengesloten; als er 8 uur gewerkt wordt dan is de pauze minstens 45 minuten, waarvan 30 minuten aaneengesloten.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-24470" type="policy">
        <title>De afwijkende regels voor jongeren onder de 18 jaar worden toegepast.</title>
        <description>&lt;p&gt;Kinderen en jongeren lopen door hun onervarenheid en jeugdig gedrag extra risico's en mogen dus niet alle werkzaamheden uitvoeren. Bovendien worden andere eisen gesteld aan de werktijden van kinderen jeugdigen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vuistregel&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als je jongeren op een agrarisch bedrijf wilt laten werken, is het handig om de volgende vuistregels te onthouden:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;12 jarigen en jonger mogen niet werken;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;13, 14 en 15 jarigen mogen niet werken, behalve de lichte werkzaamheden die wel zijn toegestaan;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;16, 17 jarigen mogen alle werkzaamheden doen, tenzij deze werkzaamheden verboden zijn;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;18 jarigen en ouder mogen alle werkzaamheden doen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Hierbij geldt natuurlijk wel de wetgeving, waarin sommige werkzaamheden verboden zijn (bijv. met asbest) of alleen onder voorwaarden zijn toegestaan (bijv. alleen als men een bepaalde deskundigheid heeft)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zie voor meer info over wat jongeren exact mogen en niet mogen in de folder: &lt;a href="http://stigas.ipublisher.nl/download.php?file_id=1041" rel="nofollow" target="_blank"&gt;Gezond en veilig werken door jongeren in de agrarische sector&lt;/a&gt;&#160;of het &lt;a href="http://jongerenloket.szw.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;Jongerenloket op de website van het Ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-1617" optional="no">
      <title>Werkinhoud en werkbeleving</title>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-8710" type="policy">
        <title>Begeleiders en deelnemers worden structureel op de hoogte gehouden van de resultaten van hun werken.</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Welzijn en stress&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;De welzijnsbepalingen in de Arbowet op het gebied van functie-inhoud betekenen dat: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;rekening gehouden moet worden met persoonseigenschappen bij het samenstellen en toewijzen van taken; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;het werk zoveel mogelijk naar eigen inzicht kan worden verricht, waarbij een beroep gedaan wordt op de vakbekwaamheid; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;er contact mogelijk moet zijn tussen medewerkers en &lt;/li&gt;&lt;li&gt;zij ge&#239;nformeerd worden omtrent het resultaat van het werk en welke eisen worden gesteld aan het werk; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;kortcyclische taken zoveel mogelijk worden vermeden.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3773">
            <description>&lt;p&gt;Voer periodiek werkoverleg in.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Voer periodiek werkoverleg in.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8712" type="policy">
        <title>Men heeft (in enige mate) zelf invloed op de verdeling, volgorde of tempo van hun werk.</title>
        <description>&lt;p&gt;Mensen hebben behoefte aan regelmogelijkheden in hun werk. Het is daarom belangrijk dat zij zelf invloed kunnen uitoefenen op het werktempo, de werkwijze en de werkvolgorde.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3774">
            <description>&lt;p&gt;De regelmogelijkheden afstemmen op de capaciteiten.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;De regelmogelijkheden&#160;afstemmen op de capaciteiten.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8716" type="policy">
        <title>Tijdelijk en nieuw personeel, begeleiders en deelnemers worden uitgebreid ingewerkt.</title>
        <description>&lt;p&gt;Tijdelijk en nieuw personeel is vaker het slachtoffer van bedrijfsongevallen dan ervaren personeel. Goede afspraken, een duidelijke introductie en begeleiding kunnen dit voorkomen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3776">
            <description>&lt;p&gt;Opstellen van inwerkprogramma voor nieuwe en tijdelijke medewerkers.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Opstellen van inwerkprogramma voor nieuwe en tijdelijke medewerkers.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution external-id="O-3779">
            <description>&lt;p&gt;Opstellen van een checklist nieuwe medewerkers.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Opstellen van een checklist nieuwe medewerkers.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution external-id="O-3782">
            <description>&lt;p&gt;Aanwijzen van coaches/begeleiders van nieuwe en tijdelijke medewerkers.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Aanwijzen&amp;#13;
van coaches/begeleiders van nieuwe en tijdelijke medewerkers.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8719" type="policy">
        <title>Er worden maatregelen genomen om de werkdruk te beperken.</title>
        <description>&lt;p&gt;Te nemen maatregelen zijn o.a. structureel werkoverleg, goede werkverdeling, voldoende personeel voor het uit te voeren werk, de juiste materialen en hulpmiddelen om het werk uit te kunnen voeren, functioneringsgesprekken&#160;etc.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stress komt op iedere werkplek voor. Indien stresssituaties incidenteel voorkomen, vormt dit vaak geen probleem en&#160;kunnen mensen juist gestimuleerd worden&#160;tot betere resultaten in hun werk. Als stress echter langdurig bestaat kan dit leiden tot overspannenheid en oververmoeidheid. Stress is een van de belangrijkste oorzaken van arbeidsongeschiktheid.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3783">
            <description>&lt;p&gt;Duidelijke afspraken maken over &#8216;werkdruk&#8217;. Duidelijk aangeven wat verwacht wordt en de mogelijkheid bieden om het zo nu en dan even &#8216;rustig aan te doen&#8217;.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Duidelijke afspraken&#160;maken over &#8216;werkdruk&#8217;. Duidelijk aangeven wat&#160;verwacht wordt en&#160;de mogelijkheid bieden om het zo nu en dan even &#8216;rustig aan te doen&#8217;.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-1619" optional="no">
      <title>(Ongewenst) gedrag van medewerkers</title>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-8726" type="policy">
        <title>Er zijn afspraken gemaakt over ongewenste gedragingen.</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;&lt;strong&gt;Welzijnsbeleid &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Elke organisatie is verplicht richtlijnen te hanteren m.b.t. omgangsvormen en gedrag. Van belang is dat duidelijk wordt aangegeven wat wel en niet wordt getolereerd, wie toezicht houdt, de klachtenprocedure en de mogelijke sancties die getroffen kunnen worden. Dit beleid dient schriftelijk te zijn vastgelegd en periodiek onder de aandacht te worden gebracht. &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De gestelde vragen hebben betrekking op zowel begeleider als deelnemer en sluiten aan bij de wet klachtrecht. De Arbowet eist vooral een duidelijk sanctie beleid.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Zie hoofdstuk 4.6 en 4.7 van het kwaliteitssysteem.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6874">
            <description>&lt;p&gt;Maak afspraken over ongewenste gedragingen en leg deze vast.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Maak afspraken over ongewenste gedragingen en leg deze vast.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8727" type="policy">
        <title>Er zijn afspraken gemaakt over medicijn gebruik (die het bewustzijn de rijvaardigheid be&amp;iuml;nvloeden) en over het gebruik van alcohol en drugs.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het gebruik van medicijnen, alcohol en drugs kan tot onveilige situaties leiden. Niet alleen voor de gebruiker zelf, maar ook voor collega's of derden. (Bijv. tijdens het werk aan gevaarlijke machines) Eventueel gebruik dient gemeld te worden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Het is&#160;voor de zorgboer van belang om van deelnemers voor aanvang van de&#160;werkzaamheden inzicht te hebben in eventueel medicijngebruik en de bijwerkingen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zie hoofdstuk&#160;4.4 van het kwaliteitssysteem.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3788">
            <description>&lt;p&gt;Duidelijk afspraak maken dat werken onder invloed van alcohol en drugs niet is toegestaan en tot ontslag kan leiden.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Duidelijk afspraak maken dat werken onder invloed van alcohol en drugs niet is toegestaan en tot ontslag kan leiden.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution external-id="O-3789">
            <description>&lt;p&gt;Zorgen dat er een contactpersoon is (arbo-arts) waar medewerkers met een verslavingsprobleem contact mee op kunnen nemen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Zorgen dat er een contactpersoon is (arbo-arts) waar medewerkers met een verslavingsprobleem contact mee op kunnen nemen.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution external-id="O-3790">
            <description>&lt;p&gt;Medewerkers die medicijnen slikken die het bewustzijn be&#239;nvloeden (met een gele sticker) verwijzen naar het preventiespreekuur van Stigas.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;&amp;#13;
Medewerkers die medicijnen slikken die het bewustzijn be&#239;nvloeden&amp;#13;
(met een gele sticker) verwijzen naar het preventiespreekuur van Stigas.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8729" type="policy">
        <title>Alle medewerkers, begeleiders en deelnemers kennen deze afspraken.</title>
        <description>&lt;p&gt;Bij die afspraken (op papier) wordt ook aandacht besteed aan de eventuele sancties als iemand zich niet aan de regels houdt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Laat deelnemers of hun vertegenwoordigers de afspraken ondertekenen bijvoorbeeld in de overeenkomst of het persoonlijk plan. Zie hoofdstuk 3 kwaliteitssysteem.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3792">
            <description>&lt;p&gt;Afspraken jaarlijks een keer bespreken in het werk&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Afspraken jaarlijks een keer bespreken in het werkoverleg.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8730" type="policy">
        <title>Er is een vertrouwenspersoon in het bedrijf aanwezig.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het kunnen praten over onzekerheid als gevolg van ongewenst gedrag en het krijgen van hulp bij het bespreekbaar maken ervan met de 'dader', voorkomt dat seksuele intimidatie lang voortduurt en helpt om ongewenst gedrag te snel te stoppen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zie hoofdstuk 4.7 kwaliteitssysteem (klachtenprocedure)&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3794">
            <description>&lt;p&gt;Vertrouwenspersoon aanwijzen, in overleg met de &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Vertrouwenspersoon aanwijzen, in overleg met de werknemers.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-1621" optional="no">
      <title>Voorlichting</title>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-8735" type="policy">
        <title>Medewerkers en begeleiders ontvangen zo vaak als nodig voorlichting en instructie over het (veilig) uitvoeren van hun werk.</title>
        <description>&lt;p&gt;Per functie is vastgesteld hoe het werk gedaan moet worden en met welke hulpmiddelen. Daarbij wordt ook ingegaan op persoonlijke beschermingsmiddelen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Onderwerpen die bij zorgboerderijen&#160;minimaal aan de orde moeten komen zijn: goede begeleiding van de&#160;deelnemers en de risico's van hun werkzaamheden zoals gedrag dieren, machine veiligheid zoals trekkers, elektrische handgereedschappen, valgevaar,&#160;melden van onveilige situaties, bedrijfshulpverlening.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3800">
            <description>&lt;p&gt;Onderwerpen vaststellen waarover voorlichting gegeven moet worden (basis is deze RI&amp;amp;E).&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Onderwerpen vaststellen waarover voorlichting gegeven moet worden (basis is deze RI&amp;amp;E).&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution external-id="O-3801">
            <description>&lt;p&gt;Prioriteiten en schema opstellen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Prioriteiten en schema opstellen.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8734" type="policy">
        <title>Medewerkers en begeleiders kunnen het RI&amp;E-rapport inzien.</title>
        <description>&lt;p&gt;Door het rapport in te zien, kunnen werknemers en begeleiders leren met welke risico&#8217;s zij te maken hebben en daardoor veiliger gaan werken.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-3798">
            <description>&lt;p&gt;Kopie van de RI&amp;amp;E en het plan van aanpak ter inzage leggen in de kantine.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Kopie van de RI&amp;amp;E en het plan van aanpak ter inzage leggen in de kantine.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution external-id="O-3799">
            <description>&lt;p&gt;Resultaten van de RI&amp;amp;E en de plannen bespreken in het werkoverleg.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Resultaten van de RI&amp;amp;E en de plannen bespreken in het werkoverleg.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8737" type="policy">
        <title>Deelnemers krijgen extra begeleiding en instructie bij het werk.</title>
        <description>&lt;p&gt;Deelnemers bij zorgboerderij, zijn niet voor niets deelnemer bij een zorgboerderij en vragen daarom extra aandacht. Geef deze extra aandacht ook als het gaat om gezond en veilig werken.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6879">
            <description>&lt;p&gt;Zorg voor goede instructie, voorlichting en begeleiding voor cli&#235;nten en evalueer dit regelmatig.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan/>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8740" type="policy">
        <title>Er wordt op toegezien dat iedereen zijn werk op een juiste en veilige manier doet.</title>
        <description>&lt;p&gt;Dat kan de leidinggevende doen, maar ook begeleiders en medewerkers kunnen elkaar daarbij helpen.&#160;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Op de zorgboerderij is toezicht houden van groot belang om veiligheid voor de deelnemer en overigen te waarborgen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dit betekent dat de medewerkers weten wat de risico&#8217;s zijn, hoe ze daarmee moeten omgaan en dat ze verplicht zijn (arbo)instructies op te volgen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-8741" type="policy">
        <title>De zorgboer en begeleiders geven zelf het goede voorbeeld en spreken werknemers en deelnemers aan op onveilig gedrag.</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Goed voorbeeld doet goed volgen.&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als de zorgboer en de begeleiders zelf de regels niet naleven, zullen deelnemers en/of werknemers ook minder geneigd zijn om de regels na te leven. (Zij zullen denken dat het kennelijk niet zo belangrijk is.)&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-8742" type="policy">
        <title>Er zijn afspraken gemaakt over wat te doen als iemand zich niet aan de arboregels houdt.</title>
        <description>&lt;p&gt;Als iemand zijn taken niet goed uitvoert zijn er (sanctie)maatregelen afgesproken. Het opvolgen van arboinstructies is in het belang van de medewerker en/of deelnemer zelf (bescherming), in het belang van zijn omgeving, en in het belang van de werkgever (o.a. aansprakelijkheid).&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6881">
            <description>&lt;p&gt;Stel een sanctiebeleid op voor het geval iemand zich niet aan de afspraken houd.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Stel een sanctiebeleid op voor het geval iemand zich niet aan de afspraken houd.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-1623" optional="true">
      <title>Afspraken over verzuim</title>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <question>De zorgboerderij heeft werknemers in dienst.</question>
      <risk external-id="R-8743" type="policy">
        <title>Er zijn afspraken gemaakt over hoe, wanneer en bij wie medewerkers zich ziek moeten melden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Van belang is dat afspraken (schriftelijk|) zijn vastgelegd in een verzuimreglement en dat alle werknemers hiervan op de hoogte zijn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afspraken gelden ook voor deelnemers.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6882">
            <description>&lt;p&gt;Leg de mondelinge afspraken over de ziekmeldingsprocedure en het verzuimbeleid op schrift en bespreek dit met de medewerkers.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Leg de mondelinge afspraken over de ziekmeldingsprocedure en het verzuimbeleid op schrift en bespreek dit met de medewerkers.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8747" type="policy">
        <title>Vanuit het bedrijf wordt minimaal een keer per week contact gehouden met de zieke werknemer.</title>
        <description>&lt;p&gt;Een goede begeleiding van zieke werknemers is van belang om de verzuimduur te bekorten en om zieke werknemers weer aan het werk te helpen in het eigen of in aangepast werk. De begeleiding dient te bestaan uit:&#160;regelmatig telefonisch contact houden, op huisbezoek gaan, de werknemer op het werk uitnodigen voor koffiepauze, werkoverleg etc.&#160;het (tijdelijk) aanpassen van het werk zodat dit minder belastend wordt en, als dat niet mogelijk is, op zoek gaan naar ander werk binnen het bedrijf.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-8750" type="policy">
        <title>Er wordt naar de oorzaken van verzuim gekeken.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het achterhalen van de oorzaken kan helpen het verzuim te verminderen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6883">
            <description>&lt;p&gt;Analyseer het ziekteverzuim en spreek medewerkers hierop aan.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Analyseer het ziekteverzuim en spreek medewerkers hierop aan.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-24434" type="policy">
        <title>Voor de begeleiding van zieke werkenemers zijn afspraken gemaakt met een bedrijfsarts</title>
        <description>&lt;p&gt;De wet verplicht dat bedrijven een bedrijfsarts inschakelen voor de begeleiding van zieke werknemers. U kunt een contract afsluiten met een onafhankelijk werkende&#160; bedrijfsarts, maar ook met een arbodienst.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bedrijven die verzekerd zijn via de agrarische verzuimverzekeraar SAZAS onderdeel van Colland hebben automatisch ook een contract met de Arbodienst Commit en hebben recht op ondersteuning door een bedrijfsarts van Commit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ook andere verzuimverzekeraars hebben vaak soortgelijke combi-regelingen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-15162">
            <description>&lt;p&gt;Contract afsluiten met een bedrijfsarts of arbodienst&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Contract afsluiten met een bedrijfsarts of arbodienst&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8752" type="policy">
        <title>Er zijn afspraken gemaakt over het periodiek arbeidsgezondheidskundig onderzoek. (PAGO)</title>
        <description>&lt;p&gt;Periodiek wil zeggen dat medewerkers met een bepaalde regelmaat een onderzoek krijgen. Het onderzoek houdt verband met de risico&#8217;s tijdens het werk. Uit de&#160;RI&amp;amp;E volgt om welke risico's het gaat. Een voorbeeld is een gehooronderzoek bij hard geluid op de werkplek.&#160;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;(Het PAGO wordt tegenwoordig ook wel Periodiek Medisch Onderzoek genoemd.)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Een PAGO of PMO moet uitgevoerd worden onder verantwoordelijkheid van een bedrijfsarts. Neem dus contact op met uw bedrijfsarts als u afspraken wilt maken over het PAGO.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6884">
            <description>&lt;p&gt;Maak afspraken over de inhoud en frequentie van het PAGO.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Maak afspraken over de inhoud en frequentie van het PAGO.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8754" type="policy">
        <title>Er zijn afspraken gemaakt over het preventiespreekuur.</title>
        <description>&lt;p&gt;Tijdens het preventiespreekuur kunnen werknemers deskundigen om advies vragen over hun gezondheidsklachten die mogelijk verband hebben met hun werk. Hierdoor kunnen zij ook zelf helpen voorkomen dat ze ziek worden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Door sociale partners in de agrarische sector is geregeld dat werknemers van zorgboeren&#160;gebruik kunnen maken van het preventiespreekuur van Stigas.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6885">
            <description>&lt;p&gt;Breng medewerkers op de hoogte van de mogelijkheid om het preventiespreekuur te bezoeken.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Breng medewerkers op de hoogte van de mogelijkheid om het preventiespreekuur te bezoeken.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-1625" optional="no">
      <title>Arbobeleid</title>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-24469" type="policy">
        <title>Een medewerker heeft arbo als extra taak en houdt de ontwikkelingen bij.</title>
        <description>&lt;p&gt;Per 01-07-2005 dient elk bedrijf &#233;&#233;n of meer preventiemedewerkers aan te wijzen. Deze hebben tot taak het arbo- en verzuimbeleid te co&#246;rdineren en ook te zorgen dat er voorlichting en instructie wordt gegeven. De preventiemedewerker kan dit zelf doen of dit laten doen bijvoorbeeld door Stigas of een andere externe organisatie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vanuit de RI&amp;amp;E wordt bepaald hoeveel preventiemedewerkers er moeten zijn en wat hun niveau is. In bedrijven met minder dan 25 werknemers mag de werkgever zelf de taak van preventiemedewerker op zich nemen. De RI&amp;amp;E en het PvA vormen de basis voor wat de preventiemedewerker moet weten.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-15248">
            <description>&lt;p&gt;Preventiemedewerker aanwijzen&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Preventiemedewerker aanwijzen&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution external-id="O-15249">
            <description>&lt;p&gt;Preventiemedewerker cursus laten volgen&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Preventiemedewerker cursus laten volgen &lt;/p&gt;&lt;p&gt;(Stigas verzorgt &lt;a href="http://stigas.ipublisher.nl/index.php?file_id=474" rel="nofollow" target="_blank"&gt;specifieke trainingen&lt;/a&gt; voor de agrarische sector)&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8761" type="policy">
        <title>Er zijn afspraken gemaakt om het plan van aanpak jaarlijks te actualiseren en te bespreken met de werknemers en andere betrokken personen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Met uitvoeren van een de RIE en het opstellen van een plan van aanpak bent u er niet. Jaarlijks moet in overleg met de werknemers gekeken worden of de RIE en het plan van aanpak nog actueel&#160;zijn en hoe staat met de uitvoering van het plan van aanpak. (Ook kan er gekeken worden of er inmiddels nieuwe ontwikkelingen zijn, waardoor knelpunten nu wel of beter opgelost kunnen worden.)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De RIE moet geactualiseerd worden als er grote wijzigingen in een bedrijf zijn. &lt;br/&gt;Vuistregel is dat als er geen grote wijzigingen in een bedrijf geweest zijn, dat het zinvol is om de RIE na 4 &#224; 5 jaar opnieuw te maken.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-6886">
            <description>&lt;p&gt;Tijdig een bespreking van het plan van aanpak inplannen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Tijdig een bespreking van het plan van aanpak inplannen.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-8762" type="policy">
        <title>Oorzaken van verzuim en ongevallen worden betrokken bij de voortgangsbespreking van het plan van aanpak.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het is handig om dat te doen, want deze oorzaken kunnen van invloed zijn op de volgorde van onderwerpen of leiden tot nieuwe onderwerpen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
  </survey>
</sector>

