<sector xmlns="http://xml.simplon.biz/euphorie/survey/1.0">
  <title>Bakkerijen</title>
  <account login="bakkers" password="test123"/>
  <contact>
    <name>bakkers</name>
    <email>w.baggen@avensa.nl</email>
  </contact>
  <survey external-id="1581">
    <title>RI&amp;E Bakkerijen</title>
    <language>nl</language>
    <country>nl</country>
    <classification-code>1581</classification-code>
    <description>&lt;p&gt;Welkom bij de digitale Risico-Inventarisatie en -Evaluatie. Door een&amp;#13;
RI&amp;amp;E te maken ziet u wat de gezondheids- en veiligheidsrisico's binnen uw&amp;#13;
bakkerij zijn. U maakt een Plan van Aanpak om de risico's die bij het&amp;#13;
inventariseren naar voren zijn gekomen op te lossen. Bij het opstellen van de&amp;#13;
RI&amp;amp;E is de arbeidshygi&#235;nische strategie gehanteerd. Dit houdt in dat&amp;#13;
risico's zoveel mogelijk aan de bron worden bestreden. Als dat niet mogelijk is&amp;#13;
dan kan afscherming van de bron plaatsvinden. In laatste instantie kunnen voor&amp;#13;
de restrisico's aan de werknemers persoonlijke beschermingsmiddelen ter&amp;#13;
beschikking worden gesteld.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
Voor de belangrijkste risico's (op het gebied van fysieke belasting,&amp;#13;
machineveiligheid, klimaat en blootstelling aan gevaarlijke stoffen)&#160; in&amp;#13;
uw branche vindt bij het invullen automatisch een prioritering van het risico&amp;#13;
als een hoog risico plaats.&#160; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deze digitale RI&amp;amp;E is speciaal voor uw branche opgesteld. In vijf stappen maakt u&amp;#13;
voor uw bedrijf een RI&amp;amp;E en een Plan van aanpak. Daarmee voldoet u aan de&amp;#13;
RI&amp;amp;E-plicht uit de Arbowet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U kunt de RI&amp;amp;E zelf invullen. Daarnaast raden wij u ook aan enkele&amp;#13;
medewerkers (een deel van) de vragenlijst in te laten vullen. Betrek de&amp;#13;
Ondernemingsraad of de Personeelsvertegenwoordiging bij het inventariseren en&amp;#13;
evalueren van de risico's in uw bedrijf.&#160; Zij moeten instemmen met de&amp;#13;
RI&amp;amp;E en het Plan van Aanpak.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U kunt het maken van de RI&amp;amp;E onderbreken. Klik dan op de knop&amp;#13;
"RI&amp;amp;E bewaren". Een bewaarde RI&amp;amp;E kunt u weer openen via de&amp;#13;
stap "Een RI&amp;amp;E Starten".&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
Momenteel vindt nog overleg plaats over de erkenning van dit&amp;#13;
RI&amp;amp;E-instrument. Vanaf het moment van erkenning kunnen ondernemingen met minder dan 26&amp;#13;
medewerkers met een opgestelde RI&amp;amp;E conform dit instrument in aanmerking&amp;#13;
komen voor een lichtere toetsing.&lt;/p&gt;</description>
    <evaluation-optional>yes</evaluation-optional>
    <module external-id="M-2596" optional="no">
      <title>Organisatie van de preventie</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <module external-id="M-2597" optional="no">
        <title>Preventietaken</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-13616" type="policy">
          <title>De organisatie heeft de preventietaken toegewezen</title>
          <description>&lt;p&gt;Een werkgever met m&#233;&#233;r dan 15 medewerkers moet preventietaken toewijzen aan &#233;&#233;n of meer werknemers. Een werkgever met ten hoogste 15 medewerkers mag de preventietaken zelf uitvoeren. De werkgever hoeft geen speciale medewerker aan te trekken met preventietaken. Preventie kan een onderdeel zijn van de taak van de werkgever zelf of van de taak van &#233;&#233;n of meer werknemers. &lt;em&gt;Voor het gemak wordt echter in dit instrument steeds gesproken over preventiemedewerker.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Preventietaken zijn: het meewerken aan of het opstellen van een RI&amp;amp;E, uitvoeren van de maatregelen uit het plan van aanpak, het geven van voorlichting, het signaleren van risico's en het treffen van maatregelen tegen die risico&#8217;s. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;De preventiemedewerkers (het aantal hangt af van preventietaken en de gewenste organisatie) hebben de kennis en ervaring, de middelen en de tijd, zodat zij de werkgever goed kunnen bijstaan bij de preventietaken. De preventiemedewerker werkt hierbij samen met de OR, de personeelsvertegenwoordiging of de medewerkers die het betreft. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Werkgevers die hun preventietaken goed uitvoeren besparen doorgaans aanzienlijk op de kosten van ongevallen, verzuim en stressproblemen. Investeringen in arbeidsomstandigheden en in het personeel renderen meestal goed als het gaat om de sfeer en productiviteit van het bedrijf.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14327" type="policy">
          <title>De preventiemedewerker werkt mee aan het opstellen van de RI&amp;E</title>
          <description>&lt;p&gt;Dit is &#233;&#233;n van de activiteiten die een medewerker met preventietaken dient uit te voeren. Bij het ontbreken van een actuele RI&amp;amp;E is de werkgever verantwoordelijk en wordt deze door de Arbeidsinspectie hierop aangesproken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14328" type="policy">
          <title>De preventiemedewerker helpt mee met het uitvoeren van het plan van aanpak</title>
          <description>&lt;p&gt;Ook dit is &#233;&#233;n van de activiteiten die een medewerker met preventietaken dient uit te voeren. Het kan bijvoorbeeld gaan om het geven van voorlichting over het onderhoud van apparaten of over het veilig werken met gevaarlijke stoffen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14329" type="policy">
          <title>De preventiemedewerker ondersteunt werkgever, OR, PVT of werknemers over de te nemen preventiemaatregelen</title>
          <description>&lt;p&gt;De preventiemedewerker heeft een onafhankelijke en zelfstandige positie ten opzichte van de werkgever, de OR of PVT en de werknemers.De overheid geeft de preventiemedewerker arbeidsrechtelijke bescherming in het kader van de uitvoering van preventietaken. De preventiemedewerker heeft ontslagbescherming vergelijkbaar met een OR-lid. De taken en bevoegdheden van de preventiemedewerker dienen geregeld te worden en aan de medewerkers bekend te worden gemaakt. Dit kan goed middels het opstellen van een functiebeschrijving voor de preventiemedewerker.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14330" type="policy">
          <title>De preventiemedewerker kent de arborisico&#8217;s in het bedrijf en weet hoe hij/zij de risico&#8217;s kan voorkomen</title>
          <description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Van belang is dat de preventiemedewerker(s) voldoende deskundigheid hebben om de concrete maatregelen uit het Plan van Aanpak te kunnen (laten) uitvoeren. Hoewel de wet niet expliciet aangeeft waaraan een preventiemedewerker moet voldoen, lijkt het logisch dat een werknemer over de volgende minimale vaardigheden beschikt:&lt;/li&gt;&lt;li&gt;het kunnen verstrekken van informatie en het geven van voorlichting;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;de bekendste arbeidsrisico&#8217;s in de branche kennen en deze in het bedrijf kunnen herkennen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;het kennen van verbetermogelijkheden en deze in het bedrijf ook voorstellen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;arbomaatregelen kunnen (laten) uitvoeren.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;In de bakkerij zijn de belangrijkste arbeidsrisico's op het gebied van ziekteverzuim, WIA-instroom, ongevallen en beroepsziekten:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;fysieke belasting/werkplekinrichting;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;gevaarlijke stoffen (denk aan schoonmaakmiddelen en het inademen van meelstof);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;machineveiligheid (knelgevaar);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;meelstofexplosie;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;het niet gebruiken van persoonlijke beschermingsmiddelen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;De ingevulde RI&amp;amp;E kan aanwijzingen geven over de nodige aanvullende deskundigheid. Voor inhoudelijke aanvullende ondersteuning kan de medewerker met preventietaken de werkgever adviseren interne of externe arbo-expertise inhuren.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-2717" optional="no">
        <title>Maatwerkregeling/Vangnetregeling</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-14331" type="policy">
          <title>U laat zich bij uw preventietaken bijstaan door &#233;&#233;n of meer gecertificeerde deskundigen (maatwerkregeling) of door een gecertificeerde arbodienst (vangnetregeling)</title>
          <description>&lt;p&gt;Op grond van de Arbowet moet de werkgever zich bij de uitvoering van de volgende taken laten bijstaan door &#233;&#233;n of meer gecertificeerde deskundigen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;toetsing en advisering in het kader van de risico-inventarisatie en -evaluatie;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;arbeidsgezondheidskundig onderzoek;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;houden van arbeidsomstandighedenspreekuur (arbeidsomstandigheden spreekuur);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;aanstellingskeuring;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;verzuimbegeleiding. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;De &#8216;maatwerkregeling&#8217; houdt in, dat de werkgever zelf bepaalt, op welke wijze gecertificeerde deskundigen bijstand verlenen. Concreet betekent dit dat er minimaal een contract met een gecertificeerde bedrijfsarts dient te zijn afgesloten en dat een gecertificeerde arbodeskundige de RI&amp;amp;E dient te toetsen, als toetsing van de RI&amp;amp;E noodzakelijk is. Als alternatief kan gebruik worden gemaakt van de &#8216;vangnetregeling&#8217;, de arbodienst verzorgt dan de bijstand.Zie ook het stroomschema op &lt;a href="http://www.arbo.nl/schema" rel="nofollow" target="_blank"&gt;www.arbo.nl/schema&lt;/a&gt; voor de keuze tussen beide regelingen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-2718" optional="true">
        <title>Maatwerkregeling</title>
        <description>&lt;p&gt;Op grond van de Arbowet moet de werkgever zich bij de uitvoering van de volgende taken laten bijstaan door &#233;&#233;n of meer gecertificeerde deskundigen (bedrijfsarts, veiligheidskundige, arbeidshygi&#235;nist, arbeids- en organisatiedeskundige):&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;toetsing en advisering in het kader van de risico-inventarisatie en -evaluatie;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;arbeidsgezondheidskundig onderzoek;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;houden van arbeidsomstandighedenspreekuur (arbeidsomstandigheden spreekuur);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;aanstellingskeuring;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;verzuimbegeleiding. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;De &#8216;maatwerkregeling&#8217; houdt in dat de werkgever zelf bepaalt op welke wijze gecertificeerde deskundigen bijstand kunnen verlenen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Concreet betekent dit dat er minimaal een contract met een gecertificeerde bedrijfsarts dient te zijn afgesloten en dat een gecertificeerde arbodeskundige de RI&amp;amp;E dient te toetsen als toetsing nodig is. Als alternatief kan gebruik worden gemaakt van de&#160; &#8216;vangnetregeling&#8217; (zie verder).&lt;/p&gt;</description>
        <question>U laat zich bijstaan door &#233;&#233;n of meer gecertificeerde deskundigen (maatwerkregeling) en heeft een overeenkomst met deze deskundigen(n)</question>
        <risk external-id="R-14333" type="policy">
          <title>De maatwerkregeling is vastgelegd in de CAO of schriftelijk overeengekomen met de ondernemingsraad of personeelsvertegenwoordiging</title>
          <description>&lt;p&gt;Als er geen overeenstemming is op brancheniveau (CAO) of met de werknemers op bedrijfsniveau (OR of PVT), dan is de vangnetregeling van toepassing&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14334" type="policy">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt met een gecertificeerde bedrijfsarts over de begeleiding bij verzuim en re&#239;ntegratie</title>
          <description>&lt;p&gt;De belangrijkste vragen over verzuim en re&#239;ntegratie zijn bij het onderdeel &#8216;Afspraken over verzuim&#8217; behandeld. Hier gaat het om de afspraken die u moet maken met een gecertificeerde deskundige en die u vastlegt in een contract.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14335" type="policy">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt met een gecertificeerde bedrijfsarts over het periodiek arbeidsgezondheidskundig onderzoek (PAGO)</title>
          <description>&lt;p&gt;PAGO wil zeggen dat medewerkers met een bepaalde regelmaat een onderzoek krijgen. Het onderzoek houdt verband met de risico's tijdens het werk. Uit de RI&amp;amp;E volgt welke risico's er zijn. Een voorbeeld is gehooronderzoek bij hard geluid op de werkplek. Maar ook onderzoek naar RSI of werkdruk is mogelijk, als dat een risico is in een bedrijf.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14336" type="policy">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt met een gecertificeerde bedrijfsarts en de ingeschakelde toetser van de RI&amp;E over het arbeidsomstandigheden spreekuur</title>
          <description>&lt;p&gt;Tijdens het arbeidsomstandigheden spreekuur kunnen werknemers de gecertificeerde deskundige of de arbodienst om advies vragen over hun gezondheidsklachten die mogelijk verband hebben met hun werk. Hierdoor kunnen zij ook zelf helpen voorkomen dat ze ziek worden en kunnen arbeidsomstandigheden verbeterd worden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14337" type="policy">
          <title>U heeft, wanneer van toepassing en toegestaan, afspraken over aanstellingskeuringen met een gecertificeerde bedrijfsarts</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij zwaar lichamelijk werk, werk met gevaarlijke stoffen of werk met veiligheidsrisico's is een aanstellingskeuring toegestaan aan het einde van een selectieprocedure. De keuring wordt verricht door een onafhankelijke arts. Zie Wet op de Medische Keuringen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14338" type="policy">
          <title>Voor de toetsing bij de risico-inventarisatie en -evaluatie wordt een gecertificeerde deskundige ingeschakeld</title>
          <description>&lt;p&gt;Voor bedrijven met ten hoogste 10 werknemers is toetsing niet nodig indien u gebruik heeft gemaakt van een RI&amp;amp;E instrument, zoals opgenomen in of bij uw CAO.Toetsing van de RI&amp;amp;E vindt plaats onder verantwoordelijkheid van &#233;&#233;n van de vier gecertificeerde deskundigen (bedrijfsarts; veiligheidskundige; arbeidshygi&#235;nist; arbeids- en organisatiedeskundige). Indien u &#233;&#233;n van de vier gecertificeerde deskundigen in dienst heeft, dan kan toetsing van de RI&amp;amp;E door deze medewerker gedaan worden. In de maatwerkregeling kunnen de partijen die de maatwerkregeling aangaan (CAO-partijen, werkgever en OR of PVT) in overleg met gecertificeerde deskundigen bepalen hoe licht of zwaar de toetsing van de RI&amp;amp;E zal zijn. (Dus niet de individuele werkgever.)&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-2719" optional="true">
        <title>Vangnetregeling</title>
        <description>&lt;p&gt;Als u de vragen bij de Maatwerkregeling positief hebt ingevuld luidt het antwoord hier Nee als u de vragen bij de Maatwerkregeling ingevuld heeft. Op grond van de Arbowet moet de werkgever zich bij de uitvoering van de volgende taken laten bijstaan door een gecertificeerde arbodienst:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;toetsing en advisering in het kader van de risico-inventarisatie en -evaluatie;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;arbeidsgezondheidskundig onderzoek;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;houden van arbeidsomstandighedenspreekuur;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;aanstellingskeuring;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;verzuimbegeleiding.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;De beslissing over de vraag of van het alternatief voor een arbodienst gebruik wordt gemaakt moet samen met de werknemers (CAO, OR of PVT) genomen worden. Bij geen overeenstemming valt een bedrijf automatisch in de vangnetregeling. &lt;/p&gt;</description>
        <question>Voor de deskundige ondersteuning wordt gebruik gemaakt van een gecertificeerde arbodienst (de vangnetregeling)</question>
        <risk external-id="R-14340" type="policy">
          <title>U heeft een contract met een gecertificeerde arbodienst</title>
          <description>&lt;p&gt;Met de arbodienst moeten afspraken worden gemaakt over verzuimbegeleiding, PMO, spreekuur en eventueel aanstellingskeuringen. Wel wordt u geacht zelf de RI&amp;amp;E tenminste mede uit te (laten) voeren door iemand die deze preventietaak toegewezen heeft gekregen. De taken, de eventuele opleidingseisen en de aantallen van deze medewerker of medewerkers volgen uit de RI&amp;amp;E. Voor de toetsing van de RI&amp;amp;E heeft u de arbodienst nodig.Voor kleine bedrijven zijn de eisen voor toetsing van de RI&amp;amp;E lichter geworden. Zie de vraag hieronder over de RI&amp;amp;E.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14341" type="policy">
          <title>Er zijn met de arbodienst afspraken gemaakt over de begeleiding bij verzuim en re&#239;ntegratie</title>
          <description>&lt;p&gt;De belangrijkste vragen over verzuim en re&#239;ntegratie zijn bij het onderdeel "Afspraken over verzuim" behandeld. Hier gaat het om de afspraken die u moet maken met de arbodienst. Deze legt u vast in een contract.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14342" type="policy">
          <title>Voor de toetsing van de risico-inventarisatie en - evaluatie wordt de arbodienst ingeschakeld</title>
          <description>&lt;p&gt;Voor bedrijven met ten hoogste 10 werknemers is toetsing niet nodig indien u gebruik heeft gemaakt van een RI&amp;amp;E instrument, zoals opgenomen in of bij uw CAO.Voor bedrijven met maximaal 25 werknemers geldt de lichte toets (schriftelijk en in beginsel g&#233;&#233;n bedrijfsbezoek) indien u gebruik gemaakt heeft van een branche-RI&amp;amp;E-instrument dat de goedkeuring heeft van de sociale partners (zie &lt;/p&gt;&lt;a href="http://www.rie.nl" rel="nofollow" target="_blank"&gt;www.rie.nl&lt;/a&gt;&lt;p&gt; of &lt;/p&gt;&lt;a href="http://www.arbo.nl" rel="nofollow" target="_blank"&gt;www.arbo.nl&lt;/a&gt;&lt;p&gt;).&#160;Toetsing&#160;van de RI&amp;amp;E vindt plaats onder verantwoordelijkheid van de arbodienst, die tenminste &#233;&#233;n van de vier gecertificeerde deskundigen inschakelt (bedrijfsarts; veiligheidskundige; arbeidshygi&#235;nist; arbeids- en organisatiedeskundige).&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14343" type="policy">
          <title>Er zijn met de arbodienst afspraken gemaakt over het Preventief Medisch onderzoek (PMO)</title>
          <description>&lt;p&gt;Preventief wil zeggen dat medewerkers met een bepaalde regelmaat een onderzoek krijgen. Het onderzoek houdt verband met de risico's tijdens het werk. Uit de RIE volgt welke risico's er zijn. Een voorbeeld is gehooronderzoek bij hard geluid (veel lawaai) op de werkplek. Maar ook onderzoek naar blootstelling aan meelstof, RSI of werkdruk is mogelijk, als dat een risico is in een bedrijf.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14344" type="policy">
          <title>Er zijn met de arbodienst afspraken gemaakt over het arbeidsomstandigheden spreekuur</title>
          <description>&lt;p&gt;Tijdens het arbeidsomstandigheden spreekuur kunnen werknemers de Arbodienst/gecertificeerde deskundige om advies vragen over hun gezondheidsklachten die mogelijk verband hebben met hun werk. Hierdoor kunnen zij ook zelf helpen voorkomen dat ze ziek worden en kunnen arbeidsomstandigheden verbeterd worden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-14345" type="policy">
          <title>U heeft, wanneer van toepassing en toegestaan, afspraken met de arbodienst over aanstellingskeuringen</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij zwaar lichamelijk werk, werk met gevaarlijke stoffen of werk met veiligheidsrisico's is een aanstellingskeuring toegestaan aan het einde van een selectieprocedure. De keuring wordt verricht door een onafhankelijke arts. Zie Wet op de Medische Keuringen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module external-id="M-191" optional="no">
      <title>Beleid, organisatie en arbo</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-1286" type="risk">
        <title>Bij de inkoop van materialen wordt gelet op arbo-eisen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Vooraf rekening houden met de arbo-eisen voorkomt in een later stadium kosten. Voorbeelden zijn:-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;geluidsarme machines zodat geen gehoorbescherming gekocht en gedragen hoeft te worden;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;makkelijk in hoogte verstelbaar bureaus zodat kortere en langere mensen er aan kunnen werken;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;stoffen in het productieproces die afzuiging nodig hebben en hoge milieu-eisen stellen, vervangen door stoffen met hetzelfde productie-effect en met minder gebruikseisen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1287" type="risk">
        <title>Bij nieuwbouw en verbouw en bij de (her)inrichting van werkplekken wordt rekening gehouden met arbo-eisen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Bijvoorbeeld bij die plekken in het bedrijf waar het aantal ongevallen hoog is, worden de oorzaken meteen meegenomen in de verbouwingsplannen zodat die situaties niet meer kunnen ontstaan.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1288" type="risk">
        <title>Bij het samenstellen van functies wordt eenzijdige belasting voorkomen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Eenzijdige belasting kan zowel&#160; lichamelijk of geestelijk zijn. Voorkoming van geestelijke belasting kan door:-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;niet alleen routinematig werk uit te voeren;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;afwisseling met moeilijkere taken zoals planning van het werk;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;zelf of in samenwerking met anderen problemen kunnen oplossen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1289" type="risk">
        <title>Arboknelpunten worden zo snel mogelijk opgelost en de oorzaak wordt bekeken.</title>
        <description>&lt;p&gt;Aanpak van de oorzaken voorkomt nieuwe of andere problemen. Het opsporen van arbo knelpunten kan goed middels een formuliertje, dat tevens ten behoeve van ongevalsmeldingen kan worden gebruikt.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1290" type="risk">
        <title>In werkbesprekingen wordt regelmatig gesproken over arbeidsomstandigheden en verzuim.</title>
        <description>&lt;p&gt;Door arbo en verzuim regelmatig te bespreken kunnen er gericht oplossingen gezocht worden en wordt er voortdurend gewerkt aan de verbetering van arbo in de meest brede zin van het woord.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1291" type="risk">
        <title>Over arbo wordt gesproken met het personeel,  de personeelsvertegenwoordiging of de ondernemingsraad.</title>
        <description>&lt;p&gt;In de Arbowet en de Wet op de Ondernemingsraden staat dat afspraken gemaakt moeten worden over onder meer:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;de risico-inventarisatie en -evaluatie, de rapportage en het plan van aanpak;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;de verzuimregels;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;de inschakeling van de Arbodienst;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;de inschakeling van bedrijfshulpverleners.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Een ondernemingsraad is verplicht vanaf 50 werknemers. Tussen 10 en 50 werknemers kan de werkgever vrijwillig een personeelsvertegenwoordiging instellen. Als de meerderheid van de werknemers dat wil, dan moet de werkgever een personeelsvertegenwoordiging instellen. Bij minder dan 10 werknemers kan de werkgever uit vrije wil een personeelsvertegenwoordiging instellen. Als er geen medezeggenschapsorgaan is, dan wordt het overleg met de belanghebbende werknemers gevoerd.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-15991" type="risk">
        <title>Werknemers worden in de gelegenheid gesteld om deel te nemen aan een Preventief Medisch Onderzoek.</title>
        <description>&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;table vspace="0" hspace="0" cellspacing="0" cellpadding="0" align="left"&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td valign="top" align="left"&gt;&amp;#13;
  &lt;p class="MsoNormal"&gt;Geadviseerd&amp;#13;
  wordt om het basis PMO aan alle werknemers aan te bieden. Het basis-PMO&amp;#13;
  bestaat uit een algemene vragenlijst &#8220;naar gezondheidsfactoren en&amp;#13;
  werkomstandigheden&#8221;, aangevuld met een vragenlijst &#8220;lichamelijke belasting&#8221;. &lt;/p&gt;&amp;#13;
  &lt;/td&gt;&amp;#13;
 &lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
Komen uit&amp;#13;
de aanvulling van vragen knelpunten naar voren, dan kan de medewerker worden&amp;#13;
uitgenodigd voor een gesprek met en/of onderzoek door een (gecertificeerde)&amp;#13;
bedrijfsarts. &lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet: Arbeidsgezondheidskundig onderzoekArtikel 18&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De werkgever stelt de werknemers&#13;
  periodiek in de gelegenheid een onderzoek te ondergaan, dat erop&#13;
  is gericht de risico&#8217;s die de arbeid voor&#13;
  de gezondheid van de werknemers&#13;
  met zich brengt zoveel mogelijk tevoorkomen of te beperken.&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7807">
            <description>&lt;p&gt;Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Maak afspraken met een (gecertificeerd) bedrijfsarts of arbodienst&#13;
inzake de uitvoering van een PMO en stel medewerkers nadrukkelijk in de&#13;
gelegenheid vrijwillig een PMO te ondergaan.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-15993" type="risk">
        <title>Er wordt aantoonbaar werkoverleg gevoerd.</title>
        <description>&lt;p&gt;Werkoverleg is zinvol om de betrokkenheid van de medewerkers te&amp;#13;
verhogen. Organiseer het werkoverleg met de het voltallige personeel of&amp;#13;
afdelingsgewijze. Stel voorafgaande aan het werkoverleg een agenda op en maak&amp;#13;
een verslag van het overleg.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7809">
            <description>&lt;p&gt;Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Voer tenminste twee keer per jaar een werkoverleg in, wanneer u meer dan&#13;
10 werknemers in dienst hebt.&#160; Bij&#13;
minder dan 10 werknemers kan worden volstaan met 1 maal werkoverleg per jaar.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-15994" type="risk">
        <title>Taken, verantwoordelijkheden en bevoegdheden zijn vastgelegd.</title>
        <description>&lt;p&gt;Wanneer er onduidelijkheid bestaat over wie waarvoor verantwoordelijk&amp;#13;
is, dan kan dit in onverwachte of in noodsituaties leiden tot extra risico&#8217;s,&amp;#13;
bijvoorbeeld doordat de verkeerde beslissing wordt genomen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7810">
            <description>&lt;p&gt;Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Stel functieomschrijvingen op en leg vast wie waarvoor verantwoordelijk&#13;
is. Leg daarbij ook vast wie vervanger is bij afwezigheid.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-196" optional="no">
      <title>Voortgang van het plan van aanpak</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-1316" type="risk">
        <title>Elk jaar wordt over de uitvoering van het plan van aanpak gerapporteerd.</title>
        <description>&lt;p&gt;Jaarlijks moet de voortgang van het plan van aanpak op schrift worden gezet. Die voortgang wordt besproken met de ondernemingsraad, de personeelsvertegenwoordiging of het personeel.&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1317" type="risk">
        <title>Oorzaken van verzuim en ongevallen worden betrokken bij de voortgangsbespreking meegenomen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het is handig om dat te doen, want deze oorzaken kunnen van invloed zijn op de volgorde van onderwerpen of leiden tot nieuwe onderwerpen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1318" type="risk">
        <title>De RI&amp;E is actueel.</title>
        <description>&lt;p&gt;Een RIE is niet meer actueel als er zich bijvoorbeeld veranderingen hebben voorgedaan. Voorbeelden van verandering zijn gewijzigde manieren van werken of technische vernieuwingen, zoals:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;de inrichting van een nieuwe productielijn;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;uitbreiding van het dienstenpakket;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;een ingrijpende verbouwing;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;een ingrijpende wijziging van taken van medewerkers.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Bij een kleine verandering is een gedeeltelijk vernieuwing van de RI&amp;amp;E, voor dat deel van het bedrijf dat veranderd is, vaak voldoende.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-193" optional="no">
      <title>Afspraken over verzuim</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-1301" type="risk">
        <title>Er zijn afspraken gemaakt over hoe, wanneer en bij wie medewerkers zich ziek moeten melden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Stel een verzuimreglement op waarin bijvoorbeeld is opgenomen dat een medewerker zich telefonisch voor 9 uur bij de leidinggevende ziek moet melden. Deel dit verzuimreglement uit aan de medewerkers en laat hen tekenen voor ontvangst en dat ervan kennis hebben genomen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1302" type="risk">
        <title>Er zijn afspraken gemaakt over wie de zieke begeleidt en op welke manier.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het is bekend wie er wanneer contact opneemt met de zieke, en hoe de terugkeer wordt geregeld.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1304" type="risk">
        <title>Voor werknemers die langer dan 6 weken ziek zijn wordt een re&#239;ntegratieplan gemaakt.</title>
        <description>&lt;p&gt;De Wet Verbetering Poortwachter schrijft dit voor.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1305" type="risk">
        <title>Het verzuim wordt geregistreerd.</title>
        <description>&lt;p&gt;Als het verzuim bij een verzekeringsmaatschappij is verzekerd, is het mogelijk dat ook de maatschappij eisen stelt aan de registratie.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1306" type="risk">
        <title>Er wordt naar de oorzaken van verzuim gekeken.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het achterhalen van de oorzaken en het aanpakken daarvan kan helpen het verzuim te verminderen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1307" type="risk">
        <title>Alle afspraken zijn vastgelegd, zodat iedereen weet wat hij wanneer moet doen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het vastleggen van afspraken voorkomt onduidelijkheden en is verplicht bij bijv. re&#239;ntegratie.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1308" type="risk">
        <title>De ondernemingsraad of de personeelsvertegenwoordiging is betrokken geweest bij de afspraken over verzuim</title>
        <description>&lt;p&gt;&#160;De ondernemingsraad heeft instemmingsrecht met betrekking tot de afspraken over verzuim.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-189" optional="no">
      <title>Taken / functies van medewerkers</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-1275" type="risk">
        <title>Medewerkers verrichten zo min mogelijk repeterend werk en kunnen zelf het tempo bepalen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Repeterend werk is werk waarbij in een korte tijd dezelfde handeling alsmaar wordt herhaald. Bij dat soort werk kan slijtage van spieren, pezen, gewrichten optreden met als gevolg verzuim. Een ander belangrijk effect is de afname van motivatie en inzet. Medewerkers die meer dan alleen uitvoerende taken hebben zijn geneigd om met het bedrijf mee te denken. De deeguitdraai en het werk aan de kleinbroodstraat zijn voorbeelden van repeterende werkzaamheden.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1276" type="risk">
        <title>Taken van medewerkers zijn afgestemd op datgene wat zij kunnen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit betekent dat medewerkers passend werk hebben: niet te moeilijk en niet te makkelijk. Hierdoor raken medewerkers niet over- of onderbelast.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1277" type="risk">
        <title>Er wordt bij het verdelen van taken aandacht besteed aan kwetsbare groepen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Onder kwetsbare groepen vallen oproepkrachten, uitzendkrachten, onervaren krachten (nieuwkomers), gehandicapten, jongeren onder de 18 jaar, zwangere vrouwen en medewerkers die de Nederlandse taal niet beheersen. Deze groepen zijn kwetsbaar omdat ze bijv. of minder goed op de hoogte zijn van de regels of door bijv. zwangerschap bepaald soort werk niet kunnen doen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1278" type="risk">
        <title>Medewerkers kunnen binnen hun taken zelf beslissingen nemen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het zelf beslissingen mogen nemen, geeft controle over het eigen werk en biedt uitdaging om het te verbeteren en er van te leren.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1279" type="risk">
        <title>Als er problemen zijn in het werk, kunnen medewerkers dit in overleg met collega&#8217;s of met de leiding oplossen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het zo snel mogelijk kunnen oplossen van problemen is belangrijk. Problemen die onopgelost blijven kunnen werkdruk veroorzaken.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1280" type="risk">
        <title>Als er problemen zijn met het werk van andere afdelingen, dan kunnen medewerkers dit bespreken en oplossen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Zelf of in overleg met de leiding initiatief kunnen nemen voor het oplossen van problemen is uitdagend en leert medewerkers verantwoordelijk en zelfstandig te werken.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1281" type="risk">
        <title>Medewerkers krijgen informatie over hun functioneren en wat hun werk voor het bedrijf oplevert.</title>
        <description>&lt;p&gt;Weten wat de bijdrage is van de werkzaamheden aan het totaalresultaat motiveert.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-192" optional="no">
      <title>Voorlichting</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-1293" type="risk">
        <title>Iedere werknemer kan het RI&amp;E-rapport inzien.</title>
        <description>&lt;p&gt;Door het rapport in te zien, kunnen werknemers leren met welke risico&#8217;s zij te maken hebben en daardoor veiliger gaan werken.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1294" type="risk">
        <title>Medewerkers ontvangen regelmatig voorlichting en instructie over het (veilig) uitvoeren van hun werk.</title>
        <description>&lt;p&gt;Per functie is vastgesteld hoe het werk gedaan moet worden en met welke hulpmiddelen. Daarbij wordt ook ingegaan op de belangrijkste risico's (fysieke belasting, machineveiligheid, gevaarlijke stoffen etc.) van het werk, maatregelen om de risico's te verminderen, doel, werking en gebruik van technische voorzieningen en persoonlijke beschermingsmiddelen. &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Bespreek de CD-rom "Tijd voor Veiligheid in de Bakkerij" (NBC) en de CD-rom "Oog voor Veiligheid" (NBOV).&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1295" type="risk">
        <title>Kwetsbare groepen krijgen extra aandacht bij de voorlichting en instructies.</title>
        <description>&lt;p&gt;Onder kwetsbare groepen vallen oproepkrachten, uitzendkrachten, onervaren krachten (nieuwkomers), gehandicapten, jongeren onder de 18 jaar, zwangere vrouwen en medewerkers die de Nederlandse taal niet beheersen. Deze groepen zijn kwetsbaar omdat ze of minder goed op de hoogte zijn van de regels of door bijv. zwangerschap bepaald soort werk niet kunnen doen. De voorlichting geldt voor iedereen dus ook voor diegenen die werkzaamheden verrichten als schoonmaakwerk.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-15997" type="risk">
        <title>Nieuwe medewerkers worden ingewerkt door ervaren collega&#8217;s.</title>
        <description>&lt;p&gt;Nieuwe medewerkers zijn veelal nog niet bekend met de specifieke&amp;#13;
risico&#8217;s van de betreffende bakkerij. Door extra aandacht hieraan te besteden&amp;#13;
wordt de kans op ongevallen voor de nieuwe medewerker verlaagd. Gebruik een checklist, die door de in te werken medewerker en door zijn begeleider wordt afgetekend.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7811">
            <description>&lt;p&gt;Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Stel een inwerkprogramma op voor nieuwe medewerkers en laat nieuwe&#13;
medewerkers door ervaren collega&#8217;s inwerken.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-1296" type="risk">
        <title>Werkgevers van ingeleende werknemers hebben een exemplaar van het RI&amp;E-rapport.</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit hoeft niet het hele rapport te zijn, maar wel dat onderdeel dat te maken heeft met het werk van de ingeleende werknemer. De uitlenende werkgever kan op die manier zorgen dat hij een werknemer stuurt die voldoende opgeleid is. De inlenende werkgever weet dat hij deskundig personeel krijgt dat makkelijk voor te lichten en te instrueren is.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1297" type="risk">
        <title>Medewerkers voeren de veiligheidsinstructies uit.</title>
        <description>&lt;p&gt;De veiligheidsinstructies zijn er niet voor niks. Dat betekent dat medewerkers ze ook op moeten volgen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1298" type="risk">
        <title>Er wordt op toegezien dat iedereen zijn werk op een juiste en veilige manier doet.</title>
        <description>&lt;p&gt;Dat kan de leidinggevende doen, maar ook collega's kunnen elkaar daarbij helpen. Het toezicht houden gaat ver. Om aansprakelijkheid te kunnen ontlopen moet een werkgever kunnen aantonen dat hij er alles aangedaan heeft om een ongeval te voorkomen. Dit betekent dat de medewerkers weten wat de risico&#8217;s zijn, hoe ze daarmee moeten omgaan en dat ze verplicht zijn (arbo)instructies op te volgen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1299" type="risk">
        <title>De leidinggevende geeft zelf het goede voorbeeld en spreekt werknemers aan op onveilig gedrag.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1300" type="risk">
        <title>Er zijn afspraken gemaakt over wat te doen als iemand zich niet aan de arboregels en veiligheidsinstructies houdt.</title>
        <description>&lt;p&gt;Als iemand zijn taken niet goed uitvoert zijn er (sanctie)maatregelen afgesproken. Het opvolgen van arbo- en veiligheidsinstructies is in het belang van de medewerker zelf (bescherming), in het belang van zijn omgeving, en in het belang van de werkgever (o.a. aansprakelijkheid).&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-190" optional="no">
      <title>Ongewenst gedrag van medewerkers</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-1282" type="risk">
        <title>Er zijn afspraken gemaakt over ongewenste gedragingen van medewerkers onderling.</title>
        <description>&lt;p&gt;Ongewenst gedrag gaat over (seksuele) intimidatie, pesten, agressie en geweld, discriminatie, en gebruik van alcohol en drugs.&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1283" type="risk">
        <title>Alle medewerkers kennen deze afspraken.</title>
        <description>&lt;p&gt;Bij die afspraken (op papier) wordt ook aandacht besteed aan de eventuele sancties als iemand zich niet aan de regels houdt.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1284" type="risk">
        <title>Er is een vertrouwenspersoon in het bedrijf aanwezig of er kan een beroep worden gedaan op een vertrouwenspersoon van buiten het bedrijf.</title>
        <description>&lt;p&gt;E&#233;n van de collega's in het bedrijf kan de vaste vertrouwenspersoon zijn, maar ook kan dit wellicht iemand van buiten het bedrijf zijn (bijvoorbeeld van de arbodienst). In de CAO bakkersbedrijf is de toegang tot de vertrouwenspersoon geregeld. De kosten worden uit de CAO betaald.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;Het kunnen praten over onzekerheid als gevolg van ongewenst gedrag en het krijgen van hulp bij het bespreekbaar maken ervan met de &#8216;dader&#8217;, voorkomt dat seksuele intimidatie lang voortduurt en helpt om ongewenst gedrag te snel te stoppen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-188" optional="no">
      <title>Werk- en rusttijden</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-16016" type="risk">
        <title>Er zijn (vooropgestelde) individuele werkroosters voor (alle) medewerkers aanwezig, welke aan de voorwaarden voldoen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Zorg voor vooropgestelde werkroosters voor alle medewerkers.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7826">
            <description>&lt;p&gt;Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Zorg ervoor dat er een rooster wordt bijgehouden voor fulltimers, parttimers en nachtwerkers, waarop bijgehouden wordt wat de geplande werktijden zijn.Bij parttimers en nachtwerkers dient dit rooster drie weken tevoren bekend te zijn.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-16017" type="risk">
        <title>Er is een registratie van werkelijk gewerkte tijden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Volgens de arbeidstijdenwet moet er een registratie van de gewerkte tijden aanwezig zijn voor iedere werknemer.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Voor werknemers die geen nachturen maken en het gehele jaar door op dezelfde tijden werken, kan volstaan worden met het aantekenen van de afwijkingen ten opzichte van de ingeroosterde tijden.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7827">
            <description>&lt;p&gt;Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Zorg voor een registratie waarop de daadwerkelijke tijden (inclusief pauzetijden) worden aangegeven. Deze registratie dient u voor elke werknemer op te stellen en minimaal 1 jaar te bewaren.N.B. voor werknemers die altijd op dezelfde tijden werken en geen nachturen maken kan de arbeidsinspectie om voor haar moverende redenen toch ook om registratie vragen. U dient dan hieraan gevolg te geven.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-1269" type="risk">
        <title>Een werkdag is maximaal 9 uur.</title>
        <description>&lt;p&gt;In de Arbeidstijdenwet staan regels over de lengte van een werkdag, een werkweek en pauzes. Dit zijn de standaardregels. In een CAO of door overleg met de ondernemingsraad of de personeelsvertegenwoordiging kunnen andere regels zijn afgesproken. Deze afwijkingen op de standaardregeling worden schriftelijk vastgelegd.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1270" type="risk">
        <title>Een werkweek is maximaal 45 uur en de gemiddelde werktijd binnen 13 weken is maximaal 40 uur per week.</title>
        <description>&lt;p&gt;&#160;Op dit moment is de overlegregeling bakkerij nog van toepassing, waarin is vastgelegd dat een werknemer per 2 weken niet meer dan 38 nachturen (tussen 0.00 - 06.00 uur) mag werken.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1271" type="risk">
        <title>De pauzetijden voldoen aan de voorschriften.</title>
        <description>&lt;p&gt;Als er langer dan:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;5,5 uur gewerkt wordt dan is er een pauze van 30 minuten aaneengesloten;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;8 uur gewerkt wordt dan is de pauze minstens 45 minuten, waarvan 30 minuten aaneengesloten.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Zie er op toe dat de pauzes ook daadwerkelijk door de medewerkers worden gehouden.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1272" type="risk">
        <title>De afwijkende regels voor&#160; jongeren onder 18 jaar worden toegepast.</title>
        <description>&lt;p&gt;Jongeren mogen bijv. niet &#8217;s nachts werken en niet overwerken.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1273" type="risk">
        <title>De afwijkende regels voor zwangeren en pas bevallen vrouwen worden toegepast.</title>
        <description>&lt;p&gt;Deze regels gaan over niet &#8217;s nachts werken, niet overwerken en tijd krijgen om te zogen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1274" type="risk">
        <title>Als er in ploegendienst wordt gewerkt, dan wordt een ploegensysteem gebruikt dat zo min mogelijk gezondheidsschade toebrengt.</title>
        <description>&lt;p&gt;Vaak zullen er in de CAO al afspraken staan om gezondheidsschade zoals hartritmestoornissen en slaapstoornissen te voorkomen. Belangrijke regels voor een goed ploegensysteem zijn:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;het draaien van voorwaartse diensten: van de ochtend, naar de middag, naar de avond, naar de nacht, naar de ochtend, etc.;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;het niet te lang draaien van &#233;&#233;n soort dienst: bijv. niet een week lang een nachtdienst.&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-3024" optional="no">
      <title>Persoonlijke beschermingsmiddelen</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-16001" type="risk">
        <title>Er wordt adequaat veiligheidsschoeisel verstrekt.</title>
        <description>&lt;p&gt;In een bakkerij is het meestal noodzakelijk om schoeisel met antislipzolen te dragen. Ook veiligheidsschoenen met een verstevigde neus kunnen zinvol zijn. De schoenen met een beschermneus hebben een typeaanduiding s1 t/m s5.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-195" optional="no">
      <title>Arbeidsongevallen</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-1313" type="risk">
        <title>Arbeidsongevallen worden geregistreerd en de oorzaken onderzocht.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het registreren van arbeidsongevallen en bijna-ongevallen en het bekijken van de oorzaken vormen de&#160; basis voor het nemen van gerichte maatregelen om deze ongevallen in de toekomst te voorkomen. Hiertoe wordt een ongevals- en bijna-ongevalsregister bijgehouden.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1314" type="risk">
        <title>Het register geeft aan welke maatregelen zijn genomen om deze ongevallen te voorkomen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Omdat er al ongevallen zijn gebeurd is het nodig maatregelen te treffen zodat ze niet weer kunnen gebeuren.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1315" type="risk">
        <title>Ongevallen met de dood tot gevolg en ongevallen met ernstig letsel worden meteen gemeld bij de Arbeidsinspectie.</title>
        <description>&lt;p&gt;Onder een&#160; ongeval met ernstig letstel wordt verstaan letsel dat leidt tot opname in een ziekenhuis of letsel dat blijvend is. De Arbeidsinspectie verricht dan een ongevalsonderzoek.&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-179" optional="true">
      <title>Werken met klanten</title>
      <description/>
      <question>Er is een winkel aanwezig</question>
      <risk external-id="R-1200" type="risk">
        <title>Er zijn afspraken gemaakt over wat te doen als een klant agressief reageert.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het gaat hier om agressie, geweld en onheuse bejegening van klanten/gasten naar het eigen personeel. Hieronder wordt ook verstaan seksuele intimidatie, vandalisme en discriminatie.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1201" type="risk">
        <title>Deze afspraken zijn bij medewerkers en klanten bekend.</title>
        <description>&lt;p&gt;Door het maken van afspraken (op papier bijvoorbeeld in de vorm van een huisreglement) kunnen medewerkers grenzen stellen en weten klanten wat niet wordt toegestaan.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1202" type="risk">
        <title>Medewerkers kunnen eenvoudig hulp inroepen of alarm slaan in geval van nood.</title>
        <description>&lt;p&gt;Bijvoorbeeld via een naaste collega of via een telefoon in de directe nabijheid.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1203" type="risk">
        <title>Er zijn afspraken over de opvang van medewerkers die met ongewenst gedrag worden geconfronteerd.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1204" type="risk">
        <title>Er is een klachtenregeling opgesteld voor klanten.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-172" optional="true">
      <title>Elk gebouw</title>
      <description>&lt;p&gt;Als er in een gebouw wordt gewerkt, dan worden daaraan eisen gesteld. De belangrijkste eisen staan in de vervolgvragen. Er kunnen ook eisen staan in de gebruiksvergunning die door de gemeente is afgegeven.&lt;/p&gt;</description>
      <question>Het werk vindt plaats op een vaste locatie in een</question>
      <risk external-id="R-1133" type="risk">
        <title>Het gebouw wordt goed onderhouden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Enkele voorbeelden. Er zijn geen kierende kozijnen en ramen, er is geen bladderende verf aan de muren en plafonds, en er is goed hang- en sluitwerk aanwezig.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1134" type="risk">
        <title>Het interieur van het gebouw wordt goed schoongemaakt.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1135" type="risk">
        <title>De elektrische-, gas- en watervoorzieningen zijn in orde en worden goed onderhouden.</title>
        <description>&lt;p&gt;&#160;De&amp;#13;
complete elektrische installatie (stoppenkast, bedrading, enz.) dient een keer&amp;#13;
in de vijf jaar gecontroleerd te worden door een erkend installateur. Vraag een&amp;#13;
schriftelijk bewijs dat de installatie voldoet aan NEN 3140. Controleer de&amp;#13;
machines periodiek (een maal per jaar) (juist ook de verplaatsbare elektrische&amp;#13;
machines, denk aan geleispui, enz. i.v.m. bijvoorbeeld kabelbreuk. Gasstellen,&amp;#13;
enz. dienen thermisch beveiligd te zijn.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1136" type="risk">
        <title>Er zijn sanitaire voorzieningen aanwezig.</title>
        <description>&lt;p&gt;Er zijn toiletten aanwezig met in de buurt een wasbak voorzien van zeep en een schone handdoek. Afhankelijk van het soort werk zijn er ook douches aanwezig. . Voor de&amp;#13;
bakkerij waar gewerkt wordt in vrij hoge temperaturen en waar nogal eens stof&amp;#13;
voorkomt is een douche nuttig doch geen wettelijke verplichting.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1138" type="risk">
        <title>Er is een pauzeruimte aanwezig, met voldoende zitgelegenheid.</title>
        <description>&lt;p&gt;&#160;De pauzeruimte dient voldoende ruim te zijn voor het aantal medewerkers dat werkzaam is.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1139" type="risk">
        <title>De werk- en pauzeruimten zijn rookvrij.</title>
        <description>&lt;p&gt;Elke medewerker moet op een rookvrije werkplek kunnen werken en pauzeren. Er is een aantal uitzonderingssituaties zoals werkruimten in de horeca, die tevens&#160; publieksruimte zijn.&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1140" type="risk">
        <title>Overal zijn de vloeren opgeruimd, egaal en stroef en er zijn geen gevaarlijke hellingen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het gaat om struikelen of uitglijden te voorkomen.Er mogen bijv. best tegels op de vloer liggen als dit maar speciale vloertegels zijn.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Maak regelmatig schoon, wanneer productiemateriaal op de grond ligt.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Stel goed (anti)slip schoeisel ter beschikking.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1141" type="risk">
        <title>Op plaatsen waar gewerkt wordt is goede verlichting aanwezig.</title>
        <description>&lt;p&gt;Iedereen moet goed kunnen lezen en zien, zonder extra inspanning. Bij fijne werkzaamheden, bijvoorbeeld aan de werkbank in de banketbakkerij wordt minimaal 520 Lux aangehouden.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1142" type="risk">
        <title>Op plaatsen waar niet gewerkt wordt, zoals een trappenhuis,  is verlichting aanwezig.</title>
        <description>&lt;p&gt;Hierbij zijn twee zaken van belang: de basisverlichting moet op een zodanige sterkte zijn dat niemand er zich onveilig voelt en er moet voldoende en adequate noodverlichting zijn om de bakkerij ingeval van nood zonder struikelen, vallen etc. te kunnen verlaten.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1143" type="risk">
        <title>Er is een ruimte waar het personeel zich kan omkleden en eigen kleding kan opbergen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Een verkleedruimte hoeft niet in elk gebouw aanwezig te zijn. In sommige situaties zijn aparte kleedruimten voor mannen en vrouwen nodig, met name als het om grotere aantallen gaat en zijn er kluisjes nodig voor kleding en andere persoonlijke zaken. Gescheiden kleedruimten zijn niet verplicht. Het gaat erom dat mannen en vrouwen zich gescheiden van elkaar kunnen omkleden. Dit laatste kan ook worden gerealiseerd door het treffen van organisatorische maatregelen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1144" type="risk">
        <title>Het gebouw is asbestvrij.</title>
        <description>&lt;p&gt;Werken met asbest is verboden.Alleen gespecialiseerde bedrijven mogen asbest verwijderen. Als er asbest aanwezig is hoeft dat geen bezwaar te zijn, zolang het maar met rust wordt gelaten. Onderhoudspersoneel moet weten op welke plekken asbest aanwezig is. Een gat boren in een wand met asbest of dat wandje verplaatsen is dan verboden.&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-173" optional="true">
      <title>Enkele gebouwen</title>
      <description>&lt;p&gt;Bijzondere voorzieningen stellen bijzondere eisen. De belangrijkste eisen worden in de volgende vragen aangegeven.&lt;/p&gt;</description>
      <question>In het gebouw wordt publiek ontvangen of zijn trap</question>
      <risk external-id="R-1146" type="risk">
        <title>Er is een duidelijk onderscheid tussen publieksruimte en werkruimte.</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit is van belang voor de veiligheid. Denk hierbij ook aan het onderscheid tussen verkeersroutes voor voertuigen en wandelroutes voor voetgangers.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1147" type="risk">
        <title>Liften, roltrappen en elektrische deuren zijn in goede staat en worden onderhouden.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1148" type="risk">
        <title>De liften, roltrappen en elektrische deuren hebben noodvoorzieningen bij calamiteiten.</title>
        <description>&lt;p&gt;Een voorbeeld daarvan is een noodknop voor elektrische deuren voor het geval de stroom uitvalt.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1149" type="risk">
        <title>Trappen en bordessen zijn goed onderhouden en hebben leuningen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Er liggen geen loszittende delen op de traptreden en de bordessen en de leuningen zitten goed vast.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1150" type="risk">
        <title>De keuken wordt goed schoongemaakt.</title>
        <description>&lt;p&gt;Daaronder valt ook het tijdig vervangen van frituurvet en het schoonmaken van ovens.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1151" type="risk">
        <title>In de keuken worden dranken en etenswaren op de juiste manier bereid en bewaard.</title>
        <description>&lt;p&gt;&#160;Voedsel staat afgedekt in een goed werkende koelkast; mogelijk lekkend voedsel staat in een schaal onderin. Er wordt gewerkt met schoon materiaal. Voor de horeca (bijvoorbeeld een lunchroom) gelden bijzondere regels.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1152" type="risk">
        <title>De keuken is zo ingericht dat er gladde wanden, vloeren en werkoppervlakten zijn die goed kunnen worden schoongemaakt.</title>
        <description>&lt;p&gt;Als de vloeren zijn betegeld is dat gebeurd met speciale vloertegels, waardoor het gevaar van uitglijden beperkt wordt. &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-174" optional="true">
      <title>Opslag / magazijn</title>
      <description/>
      <question>Er is een magazijn of opslagruimte aanwezig.</question>
      <risk external-id="R-1154" type="risk">
        <title>De opslag of het magazijn wordt goed onderhouden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Onder onderhoud wordt verstaan schoon en opgeruimd. Opruimen heeft ook te maken met een vrije vloerruimte zodat struikelgevaar wordt voorkomen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1155" type="risk">
        <title>Stellingen en kasten worden volgens de voorschriften beladen.</title>
        <description>&lt;p&gt;De leverancier van de stellingen en kasten kan informatie verstrekken over de maximale belasting van de legborden en over eventuele aanvullende voorschriften.&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1156" type="risk">
        <title>Stellingen en kasten zijn zo geplaatst dat zij niet kunnen omvallen.</title>
        <description>&lt;p&gt;De leverancier van de stellingen en kasten kan over plaatsingsvoorschriften informatie verstrekken. Stellingen zijn bijv. altijd voorzien van schoorbanden. Smalle en hoge stellingen moeten bijv. aan de bovenzijde ook worden vastgemaakt. Dat is zeker belangrijk als er regelmatig alleen boven in goederen liggen of als er botsgevaar door bijv. heftrucks mogelijk is.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1157" type="risk">
        <title>De vloer beschikt over voldoende draagvermogen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het draagvermogen dient minimaal gelijk te zijn aan:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;de kast of stelling en de goederen die erop geplaatst kunnen worden en&lt;/li&gt;&lt;li&gt;de eventueel gebruikte transportmiddelen met daarop de goederen die op dat moment vervoerd worden.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1158" type="risk">
        <title>Als er een trap nodig is om verantwoord bij de goederen te kunnen, dan is deze aanwezig.</title>
        <description>&lt;p&gt;In een kleine opslagruimte is het werken met een trap vaak afdoende.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1159" type="risk">
        <title>Als er transportmiddelen of hulpmiddelen worden gebruikt voor het laden en lossen van goederen, dan zijn de gangpaden voldoende breed.</title>
        <description>&lt;p&gt;Magazijnheftrucks en andere typen transportmiddelen moeten de ruimte hebben om te kunnen rijden en draaien. Die ruimte betreft de omvang van het transportmiddel plus de omvang van het te verplaatsen materiaal.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-3021" optional="true">
      <title>Koel- en vriescel</title>
      <description/>
      <question>Er is een koel- en/of vriescel aanwezig</question>
      <risk external-id="R-15999" type="top5">
        <title>De binnenverlichting in de koel- en/of vriescel is altijd aan als daarin zich personeel bevindt.</title>
        <description>&lt;p&gt;De binnenverlichting van een koel- en vriescel mag niet aan de&amp;#13;
buitenzijde kunnen worden uitgeschakeld als personen zich in deze ruimte&amp;#13;
bevinden.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Op verschillende manieren kan worden geborgd dat medewerkers toch de weg&amp;#13;
naar de uitgang kunnen vinden.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7812">
            <description>&lt;p&gt;Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&#13;
Breng verlichting aan die alleen aan de binnenzijde kan worden in- en&#13;
uitgeschakeld of zorg voor permanente (nood)verlichting in deze ruimte of&#13;
plaats een bewegingsmelder in de koel- en vriesruimte.Breng een fotoluminiscerende sticker aan op de binnenkant van de deur,&#13;
boven de deurknop.&#13;
&#13;
</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-16000" type="top5">
        <title>De koel- en/of vriescel kan ten allen tijden van binnen worden geopend.</title>
        <description>&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;table vspace="0" hspace="0" cellspacing="0" cellpadding="0" align="left"&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td valign="top" align="left"&gt;&amp;#13;
  &lt;p class="MsoNormal"&gt;Gezien&amp;#13;
  het risico of afkoeling en onderkoeling dient een vriescel niet van de&amp;#13;
  buitenkant dusdanig te kunnen worden vergrendeld, dat hij van binnenuit niet&amp;#13;
  kan worden geopend.&lt;/p&gt;&amp;#13;
  &lt;/td&gt;&amp;#13;
 &lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
GSM-telefoons&amp;#13;
werken vaak niet in dergelijke ruimten, zodat daarmee ook geen alarm kan worden&amp;#13;
geslagen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7813">
            <description>&lt;p&gt;Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Zorg ervoor dat een koel- en vriescel altijd zonder krachtsinspanning&#13;
van binnen kan worden geopend.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-187" optional="no">
      <title>In geval van nood</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-1255" type="risk">
        <title>Nooduitgangen zijn duidelijk aangegeven en zijn vrij toegankelijk.</title>
        <description>&lt;p&gt;Zonder dat er iets verschoven hoeft te worden of zonder dat er een sleutel gehaald hoeft te worden, kan de nooduitgang meteen geopend worden.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1256" type="risk">
        <title>Bij grotere gebouwen is met een plattegrond aangegeven waar men zich bevindt en welke vluchtroutes gebruikt kunnen worden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Op diverse plekken is goed zichtbaar een plattegrond opgehangen waar medewerkers kunnen zien waar ze nu zijn en waar in geval van nood de nooduitgangen zich bevinden. Er wordt een wenselijke looproute naar de uitgang aangegeven.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1257" type="risk">
        <title>Alle medewerkers kennen de vluchtroutes en nooduitgangen</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit geldt zowel voor de vaste werklocatie als voor de locatie waarop op dat moment gewerkt wordt.Doordat medewerkers zichzelf kunnen redden, kunnen de gevolgen bij calamiteiten beperkt blijven.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1258" type="risk">
        <title>Het alarm of het noodsignaal is overal hoorbaar.</title>
        <description>&lt;p&gt;Als er met gehoorbescherming op wordt gewerkt is het verstandig een ander type signaal te geven, bijv. een lichtsignaal.In bijvoorbeeld een kleinere winkel zal geen noodsignaal aanwezig, tenzij er een brandmelder aanwezig is. Als er slechthorende of dove medewerkers zijn is een lichtsignaal onontbeerlijk.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1259" type="risk">
        <title>Op elk telefoontoestel staat een alarmnummer.</title>
        <description>&lt;p&gt;In kleinere bedrijven zal dat het nummer 112 zijn. Bij grotere bedrijven zal dat een intern alarmnummer zijn dat of op de telefoon vermeld staat of bij iedereen bekend is.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1260" type="risk">
        <title>Er wordt minstens &#233;&#233;n keer per jaar een ontruimingsoefening gehouden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Hiermee controleert u of de afspraken, zoals het verzamelen van alle medewerkers op de afgesproken plek, bekend zijn en of deze worden opgevolgd.In bijvoorbeeld een kleine winkel zal dat niet nodig zijn.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1261" type="risk">
        <title>Er zijn altijd voldoende bedrijfshulpverleners aanwezig.</title>
        <description>&lt;p&gt;Op een locatie tot 50 werknemers is er altijd minimaal 1 bedrijfshulpverlener (BHV-er) aanwezig. Op een locatie tot 250 werknemers is er tenminste 1 bedrijfshulpverlener per 50 werknemers aanwezig. Bij het aantal werknemers moet het aantal bezoekers/gasten worden opgeteld.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1262" type="risk">
        <title>De bedrijfshulpverleners hebben een adequate opleiding gevolgd.</title>
        <description>&lt;p&gt;Een BHV-er moet eerste hulp kunnen verlenen, een beginnende brand kunnen bestrijden, een ontruiming kunnen begeleiden en in noodgevallen hulpverleningsinstanties kunnen alarmeren. Daarnaast moet hij kunnen samenwerken met hulpverleningsinstanties. De specifieke eisen&#160; van een BHV-er zijn afhankelijk van de risico's in het bedrijf.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1263" type="risk">
        <title>Er is een bedrijfshulpverleningsplan gemaakt.</title>
        <description>&lt;p&gt;Op basis van dit plan en het goed functioneren ervan is de werkgever of de BHV-er degene die bij bijv. brand zeker weet of de brandweer nog naar mogelijke slachtoffers moet zoeken en welke wegen de brandweer kan volgen aan de hand van de plattegrond.Het plan bevat onder meer wie de leiding geeft aan de BHV, wie de BHV-ers zijn, dienstroosters van de BHV-ers, plattegronden van het bedrijf met daarop aangegeven vluchtwegen, de plaats van de blusmiddelen, verzamelplaatsen van de mensen die het pand verlaten, eventuele plattegronden voor de brandweer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Organiseer de BHV zodanig dat BHV'ers onder alle omstandigheden goed bereikbaar en beschikbaar zijn en zij binnen enkele minuten (3 &#224; 4) na een ongeval de BHV-taken kunnen uitvoeren.&lt;br/&gt;U kunt&amp;#13;
bijvoorbeeld de BHV-taken voor de winkels samen met omliggende bedrijven&amp;#13;
organiseren. Wel dient de wijze van organisatie goed gecommuniceerd te zijn met&amp;#13;
de medewerkers. &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1264" type="risk">
        <title>Er is een bedrijfsnoodplan gemaakt.</title>
        <description>&lt;p&gt;Als kleine incidenten kunnen leiden tot calamiteiten voor het gehele bedrijf en de omgeving, dan is het nodig een bedrijfsnoodplan te maken.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1265" type="risk">
        <title>Er zijn voldoende en juiste blusmiddelen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Er zijn blusmiddelen op basis van poeder, kooldioxide en schuim en brandslangen voor water. Welk&#160; blusmiddel het juiste is, is afhankelijk van de risico's in het bedrijf.&#160;&amp;#13;
&amp;#13;
Denk&amp;#13;
om het gebruik van poeder bij blussen, dit kan ernstige schade opleveren aan&amp;#13;
machines. Denk ook aan brandblusdekens bij open vuur (gasbrander) en bij het&amp;#13;
werken met hete olie en frituur., Bij het laatste is blussen met water funest,&amp;#13;
zorg er voor dat ook in panieksituaties niet met water geblust kan worden, zorg&amp;#13;
voor speciale folie om medewerkers met brandwonden te kunnen afdekken en zorg&amp;#13;
voor een hoosdouche, ga niet zelf met zalf of smeersels aan de gang. &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Zorg ook voor een blusmiddel in de&amp;#13;
bedrijfsauto&#8217;s.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1266" type="risk">
        <title>Er is een onderhoudscontract met de leverancier van blusmiddelen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Vraag bij uw leverancier hoe vaak bijv. het blusapparaat moet worden gecontroleerd op juiste werking.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1267" type="risk">
        <title>Er zijn op voldoende plekken EHBO-middelen aanwezig.</title>
        <description>&lt;p&gt;&#160;Een verbanddoos B volstaat in de meeste gevallen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1268" type="risk">
        <title>De EHBO-middelen worden regelmatig gecontroleerd op houdbaarheid en volledigheid.</title>
        <description>&lt;p&gt;Wijs hier een verantwoordelijke voor aan. Er zijn ook bedrijven die dit voor u kunnen doen middels een contract (zij vullen dan direct bij). Dit is echter vrij kostbaar.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-175" optional="true">
      <title>Kantoorwerk</title>
      <description/>
      <question>Er wordt kantoorwerk verricht.</question>
      <risk external-id="R-1161" type="risk">
        <title>Na 2 uur beeldschermwerk kan er minimaal 15 minuten gepauzeerd worden of kan er tijdelijk ander werk worden gedaan.</title>
        <description>&lt;p&gt;Voor het voorkomen van eenzijdige lichamelijke belasting (RSI) is pauzeren een mogelijkheid, maar afwisseling tussen verschillende taken is beter zoals telefoneren of kopi&#235;ren.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1162" type="risk">
        <title>Bij minimaal 2 uur aaneengesloten computerwerk kan de werkplek aan de lengte van de medewerker worden aangepast.</title>
        <description>&lt;p&gt;Als iemand langer dan 2 uur in dezelfde houding werkt, dan geldt dat:.&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;de stoel instelbaar is en eventueel het werkblad;.&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;dat het beeldscherm op 60 cm afstand gezet kan worden.&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1163" type="risk">
        <title>Spiegeling van verlichting in beeldschermen is afwezig.</title>
        <description>&lt;p&gt;Onbeschermde t.l.-buizen spiegelen altijd. Plaats beschermde t.l.-verlichting in de lengterichting op het beeldscherm: er ontstaat als het ware een kruis tussen verlichting en bureaulengte.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1164" type="risk">
        <title>Het beeldscherm staat haaks op het raam en zo mogelijk 3 meter van het raam af.</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit heeft onder meer te maken met de spiegeling in het beeldscherm. Dat kost extra inspanning.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1165" type="risk">
        <title>Alle kantoorstoelen zijn instelbaar.</title>
        <description>&lt;p&gt;De hoogte, het zitvlak en de rugleuning zijn instelbaar en de rugleuning heeft een lendensteun. De armleuningen zijn instelbaar en hebben een korte armsteun.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1166" type="risk">
        <title>Er is een voldoende grote werktafel aanwezig en deze is eventueel in hoogte verstelbaar.</title>
        <description>&lt;p&gt;Voldoende groot is minimaal 120 cm bij 60 cm, maar het liefst dieper. Dieper omdat er meestal een beeldscherm en toetsenbord op staat en een beeldscherm moet weer op 60 cm. afstand van een werknemer staan.&#160; In hoogte verstelbare tafels zijn geschikt voor medewerkers met verschillende lengtes. Zorg er voor dat in hoogte verstelbare tafels door de medewerker zelf kunnen worden bijgesteld, door bijvoorbeeld een handeltje. Anders moet telkens de technische dienst worden ingeschakeld.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1167" type="risk">
        <title>Er is voor kleinere mensen een in hoogte verstelbaar voetenbankje aanwezig.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1168" type="risk">
        <title>Iedereen weet hoe hij zijn werkplek op de goede hoogte moet instellen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Voor een goede werkhouding kan minimaal de stoel worden ingesteld en kan (als dat van toepassing is) het werkblad en het voetenbakje in hoogte worden ingesteld.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Het is&amp;#13;
raadzaam om bij aanschaf van nieuw kantoormeubilair de leverancier een cursus&amp;#13;
te laten verzorgen over het instellen van het meubilair. Ook kunt u zich voor een cursus wenden tot uw arbodienst of een deskundige&amp;#13;
derde.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1169" type="risk">
        <title>Per medewerker is 8 m2ruimte aanwezig.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1170" type="risk">
        <title>Er is voldoende opbergruimte.</title>
        <description>&lt;p&gt;Bij voldoende opbergruimte hoeven de vloeren en bureaus niet gebruikt te worden als (tijdelijke) opslag.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1171" type="risk">
        <title>Printers en kopieermachines staan uit de buurt van de medewerkers.</title>
        <description>&lt;p&gt;In verband met geluid (en bij oudere typen ook ozon) en de opwarming van de werkruimte. Het liefst staan deze apparaten in een andere ruimte, met als voordeel dat er voor printen en kopi&#235;ren gelopen moet worden. Dit lopen onderbreekt het langdurig in dezelfde houding werken en zorgt voor een goede doorbloeding van het lichaam.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1172" type="risk">
        <title>Alle snoeren en kabels zijn netjes weggewerkt.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1173" type="risk">
        <title>De temperatuur is goed te regelen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Door een thermostaat en door het kunnen openen en sluiten van ramen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1174" type="risk">
        <title>In het kantoor zijn ramen aanwezig waardoor het daglicht naar binnenkomt.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1175" type="risk">
        <title>Indien noodzakelijk is goede zonwering aanwezig.</title>
        <description>&lt;p&gt;Bij ramen waar veel zon door schijnt is zonwering nodig. Dat voorkomt extra opwarming van de ruimte, en spiegeling in beeldschermen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-3006" optional="no">
      <title>Fysieke belasting bakkers</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-15929" type="top5">
        <title>De medewerkers tillen alleen producten die lichter zijn dan 23kg.</title>
        <description>&lt;p&gt;Om gezondheidsschade te voorkomen, is het belangrijk gewichten zwaarder dan 23 kg niet handmatig te verplaatsen. Als de lasten groter dan 23 kg zijn, dan dienen hulpmiddelen te worden ingezet, zoals bijvoorbeeld: heftrucks, palletwagens, takels of vacu&#252;mheffers. Kijk ook naar andere verpakkingshoeveelheden (&amp;lt;12,5 kg) of naar bulkaanvoer en opslag in silo&#8217;s.Instrueer medewerkers over de juiste wijze van tillen (til-instructie).&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 5.2 Voorkomen van gevaren&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De arbeid wordt zodanig georganiseerd, de arbeidsplaats wordt zodanig ingericht, een zodanige productie- en werkmethode wordt toegepast of zodanige hulpmiddelen en persoonlijke beschermingsmiddelen, worden gebruikt, dat de fysieke belasting geen gevaren met zich kan brengen voor de veiligheid en de gezondheid van de werknemer. &lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7756">
            <description>&lt;p&gt;Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Voor lasten die toch groter dan 23 kg zijn zijn er de volgende oplossingsmogelijkheden:grondstoffen in andere verpakkingshoeveelheden laten aanleveren, bij voorkeur lichter dan 12,5 kg;gebruik palletwagens;gebruik palletwagens;gebruik vacu&#252;mheffers;aanvoer van grondstoffen in silo&#8217;sals gewichten van maximaal 25&#13;
k.g. getild moeten worden zorg er dan voor dat een medewerker dit niet vaker&#13;
hoeft te tillen dan 15 x per 8 uur en niet vaker dan 1 x per 10 minuten;laat zware lasten door meerdere&#13;
werknemers tillen;Plaats zakken meel van 25 k.g.&#13;
in magazijnstellingen tussen knie en borsthoogte;Zorg er voor dat lasten &amp;gt; 10&#13;
k.g. niet via een trap getransporteerd behoeven te worden;Denk er om dat ook de afmeting&#13;
van een last van invloed is, zo is een brede bakplaat (70 c.m.) gevuld met&#13;
bijvoorbeeld appeltaarten lastiger te hanteren dan een doos met hetzelfde&#13;
gewicht maar veel minder breed;Til gewichten van &amp;gt; 5 k.g. niet&#13;
boven 1.80 meter (max. schouderhoogte).&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-15930" type="top5">
        <title>Het frequent tillen van lasten wordt voorkomen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het frequent tillen van lasten kan zorgen voor lichamelijke belasting. Het is van belang om de lichamelijke belasting dat zoveel mogelijk wordt beperkt door de werkplek anders in te richten waardoor tillen wordt voorkomen.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 5.2 Voorkomen van gevaren&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De arbeid wordt zodanig georganiseerd, de arbeidsplaats wordt zodanig ingericht, een zodanige productie- en werkmethode wordt toegepast of zodanige hulpmiddelen en persoonlijke beschermingsmiddelen, worden gebruikt, dat de fysieke belasting geen gevaren met zich kan brengen voor de veiligheid en de gezondheid van de werknemer. &lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7757">
            <description>&lt;p&gt;Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>1 De werkplek dusdanig inrichten, dat tillen niet noodzakelijk is2 gebruik rolcontainers </action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-15931" type="top5">
        <title>De last kan recht voor het lichaam worden getild zonder een gedraaide wervelkolom.</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Het draaien van het lichaam tijdens het tillen en dragen zorgt voor extra belasting. Dit kan bijvoorbeeld voorkomen bij het tillen van zakken. &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Plaats zakken zo veel mogelijk tussen knie en borsthoogte.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 5.2 Voorkomen van gevaren&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De arbeid wordt zodanig georganiseerd, de arbeidsplaats wordt zodanig ingericht, een zodanige productie- en werkmethode wordt toegepast of zodanige hulpmiddelen en persoonlijke beschermingsmiddelen, worden gebruikt, dat de fysieke belasting geen gevaren met zich kan brengen voor de veiligheid en de gezondheid van de werknemer.&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7758">
            <description>&lt;p&gt;Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Aanpassen van de werkplek zodat medewerkers met een rechte rug de werkzaamheden kunnen verrichten. Door de werkhoogte aan te passen kan dit worden voorkomen.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-15932" type="top5">
        <title>De lasten worden op heuphoogte opgetild en neergezet.</title>
        <description>&lt;p&gt;Bukken tijdens het optillen van een last zorgt voor extra belasting. De belasting kan verminderd worden door gebruik te maken van in hoogte verstelbare palletwagens, heftafels of tafels met een tegendruk veer.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 5.2 Voorkomen van gevaren&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De arbeid wordt zodanig georganiseerd, de arbeidsplaats wordt zodanig ingericht, een zodanige productie- en werkmethode wordt toegepast of zodanige hulpmiddelen en persoonlijke beschermingsmiddelen, worden gebruikt, dat de fysieke belasting geen gevaren met zich kan brengen voor de veiligheid en de gezondheid van de werknemer.&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7760">
            <description>&lt;p&gt;4 Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>1 gebruik in hoogte verstelbare palletwagens2 gebruik heftafels 3 gebruik tafels met een tegendrukveer</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-15934" type="top5">
        <title>Werken met een gebogen en/of gedraaide rug wordt voorkomen.</title>
        <description>&lt;p&gt;In een gebogen houding werken of met een gedraaide rug (bijvoorbeeld bij het deeguitdraaien, het deeg uit de kuip halen), betekent extra lichamelijke belasting. De werkhoogte kan worden aangepast.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 5.2 Voorkomen van gevaren&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De arbeid wordt zodanig georganiseerd, de arbeidsplaats wordt zodanig ingericht, een zodanige productie- en werkmethode wordt toegepast of zodanige hulpmiddelen en persoonlijke beschermingsmiddelen, worden gebruikt, dat de fysieke belasting geen gevaren met zich kan brengen voor de veiligheid en de gezondheid van de werknemer. &lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7761">
            <description>&lt;p&gt;5 Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Aanpassen van de werkplek zodat medewerkers met een rechte rug de werkzaamheden kunnen verrichten. Door de werkhoogte aan te passen kan dit worden voorkomen.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-15935" type="top5">
        <title>Reiken naar producten en materialen wordt voorkomen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Reiken naar producten en materialen zorgt voor extra lichamelijke belasting. Het is van belang dat producten en materialen die vaak nodig zijn, goed bereikbaar zijn, zodat extra lichamelijke inspanning niet noodzakelijk is. &lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 5.2 Voorkomen van gevaren&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De arbeid wordt zodanig georganiseerd, de arbeidsplaats wordt zodanig ingericht, een zodanige productie- en werkmethode wordt toegepast of zodanige hulpmiddelen en persoonlijke beschermingsmiddelen, worden gebruikt, dat de fysieke belasting geen gevaren met zich kan brengen voor de veiligheid en de gezondheid van de werknemer. &lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7762">
            <description>&lt;p&gt;6 Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>1 orde en netheid2 materialen en producten op een juiste hoogte zetten zodat medewerkers niet hoeven te reiken</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-15936" type="top5">
        <title>Tijdens het uitvoeren van de werkzaamheden wordt langdurig staan voorkomen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Langdurig staan kan lichamelijke klachten veroorzaken bij medewerkers. Het is daarom van belang dat langdurig staan wordt voorkomen door zitgelegenheid aan te bieden of werkzaamheden af te wisselen.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 5.2 Voorkomen van gevaren&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De arbeid wordt zodanig georganiseerd, de arbeidsplaats wordt zodanig ingericht, een zodanige productie- en werkmethode wordt toegepast of zodanige hulpmiddelen en persoonlijke beschermingsmiddelen, worden gebruikt, dat de fysieke belasting geen gevaren met zich kan brengen voor de veiligheid en de gezondheid van de werknemer.&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7763">
            <description>&lt;p&gt;7 Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Maak gebruik van 1 stahulp2 rouleer taken</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-15937" type="top5">
        <title>Repeterende handelen worden voorkomen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Repeterende handelingen kunnen extra belastend zijn voor het lichaam. Hierbij kan worden gedacht aan het werken aan de kleinbroodstrat en de deeg uitdraai. De belasting zou verbeterd kunnen worden door de handeling dichterbij uit te voeren, waarbij niet gelopen hoeft te worden en waarbij het lichaam niet gedraaid hoeft te worden.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 5.2 Voorkomen van gevaren&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De arbeid wordt zodanig georganiseerd, de arbeidsplaats wordt zodanig ingericht, een zodanige productie- en werkmethode wordt toegepast of zodanige hulpmiddelen en persoonlijke beschermingsmiddelen, worden gebruikt, dat de fysieke belasting geen gevaren met zich kan brengen voor de veiligheid en de gezondheid van de werknemer. &lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7764">
            <description>&lt;p&gt;8 Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Rouleer taken</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-15938" type="top5">
        <title>Hulpmiddelen zijn aanwezig om het lopen met lasten tegen te gaan.</title>
        <description>&lt;p&gt;Lopen met een last zorgt voor extra belasting. Gebruik kan worden gemaakt van karren, palletwagens en steekwagens&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 5.2 Voorkomen van gevaren&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De arbeid wordt zodanig georganiseerd, de arbeidsplaats wordt zodanig ingericht, een zodanige productie- en werkmethode wordt toegepast of zodanige hulpmiddelen en persoonlijke beschermingsmiddelen, worden gebruikt, dat de fysieke belasting geen gevaren met zich kan brengen voor de veiligheid en de gezondheid van de werknemer. &lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7765">
            <description>&lt;p&gt;9 Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>1 gebruik karren 2 gebruik palletwagens3 gebruik steekwagens</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-15939" type="top5">
        <title>Extra inspanning tijdens het duwen en trekken wordt vermeden.</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Duwen en trekken is belastend voor rug, schouders en armen. Het gebruik van hulpmiddelen zoals elektrische palletwagens wordt geadviseerd.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Andere maatregelen om het duwen en trekken te verlichten zijn een effen vloer, tijdige vervanging van slecht rollende wieltjes, de toepassing van grotere wielen (met een diameter van 10 cm), goed aangrijpingspunt, goed schoeisel of met twee handen duwen en trekken.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Laat zware werkzaamheden door meerdere personen gezamenlijk uitvoeren.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader 5.2 Voorkomen van gevaren&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De arbeid wordt zodanig georganiseerd, de arbeidsplaats wordt zodanig ingericht, een zodanige productie- en werkmethode wordt toegepast of zodanige hulpmiddelen en persoonlijke beschermingsmiddelen, worden gebruikt, dat de fysieke belasting geen gevaren met zich kan brengen voor de veiligheid en de gezondheid van de werknemer. &lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7766">
            <description>&lt;p&gt;10 Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>1 vervang niet goed rollende wieltjes onder karren tijdig;2 zorg dat de aangrijpingspunten van de handen niet te hoog of te laag zijn (tussen 1 m en 1,3);3 stel goed (antislip) schoeisel ter beschikking;4 zorg dat de loopsnelheid niet te hoog is;5 gebruik elektrische palletwagens; 6 zorg voor een ge&#235;galiseerde vloer; 7 altijd&#160; met twee handen duwen en trekken;8 instrueer medewerkers dat duwen gunstiger is dan trekken (bij duwen kan het eigen lichaamsgewicht meehelpen).</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-186" optional="true">
      <title>Gereedschappen / machines / transportmiddelen</title>
      <description/>
      <question>Er worden machines, gereedschappen en transportmid</question>
      <risk external-id="R-1245" type="risk">
        <title>Alle machines en gereedschappen zijn voorzien van CE-markering, een EG-verklaring van overeenstemming en een Nederlandstalige gebruiksaanwijzing.</title>
        <description>&lt;p&gt;CE-markering is Europees merk. Apparatuur met dit merk voldoet aan een aantal minimale veiligheidseisen. Deze markering geldt alleen voor machines van na 1-1- 1995. Indien de&amp;#13;
genoemde zaken niet aanwezig zijn kunt u deze alsnog aanvragen bij de&amp;#13;
leverancier van de machines. Zorg dat de gebruiksaanwijzingen op een duidelijk&amp;#13;
zichtbare plaats worden opgeslagen zodat werknemers ze desgewenst kunnen&amp;#13;
naslaan. &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1246" type="risk">
        <title>Elektrische apparatuur is aangesloten op een aardlekschakelaar.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-22559" type="risk">
        <title>Er is op elke machine een nulspanningsbeveiliging aanwezig.</title>
        <description>&lt;p&gt;Zorg voor&amp;#13;
een nulspanningsbeveiliging op risicovolle machines&#160; zoals de afmeetmachine, de bollenkast, de stokkenmachine, wanneer&amp;#13;
de stroom uitvalt en de machine&#160; stopt&amp;#13;
met draaien, dient de machine met een aparte handeling (schakelknop) weer&amp;#13;
aangezet te worden wanneer er weer stroom op komt. De machine mag dus niet&amp;#13;
vanzelf weer gaan draaien wanneer er weer stroom toevoer is.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1247" type="risk">
        <title>Snoeren zijn goed ge&#239;soleerd, zijn onbeschadigd en liggen niet op de grond.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1248" type="risk">
        <title>Beveiligingen zijn aanwezig en werken.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1249" type="risk">
        <title>Er is een onderhoudslogboek van alle&#160; gereedschappen, machines en transportmiddelen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Op elk hulpmiddel zijn keuringsvoorschriften van toepassing. Deze voorschriften worden in een logboek opgetekend en uitgevoerd.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1250" type="risk">
        <title>Alle gereedschappen zijn in goede staat.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1251" type="risk">
        <title>Alle machines zijn in goede staat.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1252" type="risk">
        <title>Alle transportmiddelen zijn in goede staat.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1253" type="risk">
        <title>Medewerkers hebben voorlichting gekregen over het werken met de machines, gereedschappen of transportmiddelen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Voorlichting is niet altijd voldoende om goed met de middelen te kunnen werken. Instructies zoals het leren werken met het hulpmiddel is soms nodig. Of diploma&#8217;s zoals heftruckchauffeur.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1254" type="risk">
        <title>De medewerkers volgen de gebruiksinstructies.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-3008" optional="no">
      <title>Veiligheid machines</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <module external-id="M-3009" optional="true">
        <title>Deegkuip</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <question>Er wordt gebruik gemaakt van &#233;&#233;n of meerdere Deegkuipen</question>
        <risk external-id="R-15941" type="top5">
          <title>De aandrijving van de deegkuip(en) en planeetmengers met een diameter van 25 cm of meer is/zijn volledig afgeschermd.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Bewegende delen kunnen gevaar opleveren voor beknellen, indraaien en snijden. Dit betekend dat de tandwielen, v-snaren moeten zijn afgeschermd.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De ruimte tussen tegen elkaar in draaiende rollen/cilinders mag maximaal&#160; 0,5 cm bedragen indien geen aanvullende beveiligingen zijn aangebracht.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmidde-len&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 1. Indien bewegende delen van een arbeidsmiddel gevaar opleveren, zijn zij van zodanige schermen of&#160; beveiligingsinrichtingen voorzien, dat het gevaar zoveel mogelijk wordt voorkomen.Lid 2. De schermen of beveiligingsinrichtingen zijn stevig uitgevoerd.Lid 3. De schermen of beveiligingsinrichtingen leveren geen bijzondere gevaren op.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7767">
              <description>&lt;p&gt;1.1. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Deegkuip c.q. planeetmenger afschermen</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15942" type="risk">
          <title>De bewegende delen van de machine(s) is/zijn goed afgeschermd.</title>
          <description>&lt;p&gt;De machine moet zodanig beveiligd zijn, dat geen handen of voorwerpen in een draaiende machine kan worden gestoken. Snij-, beknellings- of pletgevaar wordt voorkomen. De ruimte bij gevaarlijke delen mag niet meer dan 0,5 cm zijn zodat geen vinger er in kan komen. Mogelijke oplossingen zijn:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;-&#160;Afschermkappen;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;-&#160;Afscherming aanbrengen die de reikafstand tot de gevarenzone vergroot;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;-&#160;Verkleinen van de openingen;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;-&#160;Lichtogen;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;-&#160;Twee handenbediening;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 1. Indien bewegende delen van een arbeidsmiddel gevaar opleveren, zijn zij van zodanigeschermen of beveiligingsinrichtingen voorzien, dat het gevaar zoveel mogelijk wordt voorkomen.Lid 2. De schermen of beveiligingsinrichtingen zijn stevig uitgevoerd.Lid 3. De schermen of beveiligingsinrichtingen leveren geen bijzondere gevaren op.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7768">
              <description>&lt;p&gt;1.2. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bewegende delen van de&#160;deegkuip afschermen</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15943" type="risk">
          <title>De afschermingen van de machine(s) kan/kunnen niet worden verwijderd indien de machine in werking is.</title>
          <description>&lt;p&gt;Voorkomen moet worden dat met draaiende machines wordt gewerkt zonder dat de afschermingen zijn aangebracht. Afschermingen moeten daarom met sensoren elektrisch worden beveiligd. Als de afscherming wordt verwijderd, valt de machine stil. &lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 4. De schermen of beveiligingsinrichtingen kunnen niet op eenvoudige wijze worden genegeerd of buiten werking worden gesteld.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7769">
              <description>&lt;p&gt;1.3. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Breng contactbeveiligingen aan op de&#160; afschermingen</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15944" type="risk">
          <title>De machine(s) is/zijn beveiligd tegen onbedoeld bedienen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bedoeld wordt dat men niet door per ongeluk tegen een knop of hendel te stoten, de machine in werking kan stellen&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit Artikel 7.13 Bedieningssystemen&#13;
Artikel 7.14 In werking stellen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Arbobesluit Artikel 7.13 BedieningssystemenLid 1. Een bedieningssysteem van een arbeidsmiddel is veilig.Lid 2. Een bedieningssysteem levert ook bij onopzettelijke handelingen geen gevaar op voor de werknemers.Artikel 7.14 In werking stellen van arbeidsmiddelenLid 1. Een arbeidsmiddel kan uitsluitend in werking worden gesteld door een opzettelijk verrichte handeling met een daarvoor bestemd bedieningssysteem.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7770">
              <description>&lt;p&gt;1.4. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Aanbrengen van een duidelijke schakelaar op een locatie waar deze niet onbedoeld in werking kan worden gesteld</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15945" type="risk">
          <title>De machine(s) is/zijn voorzien van goed bereikbare noodstoppen of een afslagliniaal.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij gevaren moet de medewerker onmiddellijk de machine kunnen stoppen. Hiervoor dienen rode noodstoppen of afslaglinialen&#160; te zijn aangebracht op een veilige plaats die de bediener of anderen makkelijk kan bereiken.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Artikel 7.16 Noodstopvoorziening&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Een arbeidsmiddel beschikt over een noodstopvoorziening, indien dit met het oog op de gevaren van dat arbeidsmiddel en de normale tijd die nodig is om dat arbeidsmiddel stop te zetten, noodzakelijk is.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7771">
              <description>&lt;p&gt;1.5. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Breng noodstoppen aan op de deegkuip.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-3010" optional="true">
        <title>Hefkieper</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <question>Er wordt gebruik gemaakt van &#233;&#233;n of meerdere hefkiepers.</question>
        <risk external-id="R-15947" type="top5">
          <title>De aandrijving van de machine(s) is/zijn volledig afgeschermd.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Bewegende delen kunnen gevaar opleveren voor beknellen, indraaien en snijden. Dit betekend dat de tandwielen, v-snaren moeten zijn afgeschermd.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmidde-len&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 1. Indien bewegende delen van een arbeidsmiddel gevaar opleveren, zijn zij van zodanige schermen of&#160; beveiligingsinrichtingen voorzien, dat het gevaar zoveel mogelijk wordt voorkomen.Lid 2. De schermen of beveiligingsinrichtingen zijn stevig uitgevoerd.Lid 3. De schermen of beveiligingsinrichtingen leveren geen bijzondere gevaren op.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7772">
              <description>&lt;p&gt;2.1. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan/>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15949" type="top5">
          <title>De tegen elkaar in draaiende cilinders/walsen zijn goed afgeschermd, zodat geen beknelling kan plaatsvinden.</title>
          <description>&lt;p&gt;De ruimte tussen tegen elkaar in draaiende rollen/cilinders mag maximaal&#160; 0,5 cm bedragen indien geen beveiligingen zijn aangebracht. Voorbeelden van voldoende afscherming is het toepassen van hekwerken, lichtogen of&#160; tussenregel die de open ruimte tussen de wals verkleind.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 1. Indien bewegende delen van een arbeidsmiddel gevaar opleveren, zijn zij van zodanigeschermen of beveiligingsinrichtingen voorzien, dat het gevaar zoveel mogelijk wordt voorkomen.Lid 2. De schermen of beveiligingsinrichtingen zijn stevig uitgevoerd.Lid 3. De schermen of beveiligingsinrichtingen leveren geen bijzondere gevaren op.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7774">
              <description>&lt;p&gt;2.2. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Draaiende delen afschermen</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15950" type="top5">
          <title>De hefkieper(s) is/zijn beveiligd tegen onbedoeld bedienen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bedoeld wordt dat men niet door per ongeluk tegen een knop of hendel te stoten, de machine in werking kan stellen.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit Artikel 7.13 Bedieningssystemen&#13;
Artikel 7.14 In werking stellen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Arbobesluit Artikel 7.13 BedieningssystemenLid 1. Een bedieningssysteem van een arbeidsmiddel is veilig.Lid 2. Een bedieningssysteem levert ook bij onopzettelijke handelingen geen gevaar op voor de werknemers.Artikel 7.14 In werking stellen van arbeidsmiddelenLid 1. Een arbeidsmiddel kan uitsluitend in werking worden gesteld door een opzettelijk verrichte handeling met een daarvoor bestemd bedieningssysteem.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7775">
              <description>&lt;p&gt;2.3. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Aanbrengen van een duidelijke schakelaar op een locatie waar deze niet onbedoeld in werking kan worden gesteld.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15951" type="top5">
          <title>De hefkieper(s) is/zijn voorzien van goed bereikbare noodstoppen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij gevaren moet de medewerker onmiddellijk de machine kunnen stoppen. Hiervoor dienen rode noodstoppen te zijn aangebracht op een veilige plaats die de bediener of anderen makkelijk kan bereiken. Tevens is de hefkieper voorzien van een vasthoudknop voor de dalende deegkuip.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Artikel 7.16 Noodstopvoorziening&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Een arbeidsmiddel beschikt over een noodstopvoorziening, indien dit met het oog op de gevarenvan dat arbeidsmiddel en de normale tijd die nodig is om dat arbeidsmiddel stop te zetten, noodzakelijkis.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7776">
              <description>&lt;p&gt;2.4. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Breng noodstoppen aan op de hefkieper.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-3011" optional="true">
        <title>Afmeetmachine</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <question>Er wordt gebruik gemaakt van &#233;&#233;n of meerdere afmeetmachines</question>
        <risk external-id="R-15953" type="top5">
          <title>De aandrijving van de afmeetmachine(s) is/zijn volledig afgeschermd.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Bewegende delen kunnen gevaar opleveren voor beknellen, indraaien en snijden. Dit betekend dat de tandwielen, v-snaren moeten zijn afgeschermd.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De ruimte tussen tegen elkaar in draaiende rollen/cilinders mag maximaal&#160; 0,5 cm bedragen indien geen aanvullende beveiligingen zijn aangebracht. &lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmidde-len&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 1. Indien bewegende delen van een arbeidsmiddel gevaar opleveren, zijn zij van zodanigeschermen of&#160; beveiligingsinrichtingen voorzien, dat het gevaar zoveel mogelijk wordt voorkomen.Lid 2. De schermen of beveiligingsinrichtingen zijn stevig uitgevoerd.Lid 3. De schermen of beveiligingsinrichtingen leveren geen bijzondere gevaren op.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7777">
              <description>&lt;p&gt;3.1. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bewegende delen van de&#160;afmeetmachine afschermen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15954" type="top5">
          <title>De bewegende delen van de afmeetmachine(s) is/zijn goed afgeschermd.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;De machine moet zodanig beveiligd zijn, dat geen handen of voorwerpen in een draaiende machine kunnen worden gestoken. Snij-, beknellings- of pletgevaar wordt voorkomen.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De ruimte bij gevaarlijke delen mag niet meer dan 0,5 cm zijn zodat geen vinger er in kan komen. Mogelijke oplossingen zijn:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&#160;Afschermkappen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&#160;Afscherming aanbrengen die de reikafstand tot de gevarenzone vergroot;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Verkleinen van de openingen;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Lichtogen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Twee handenbediening;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De medewerkers dienen ge&#239;nstrueerd te zijn dat zij nimmer een in werking zijnde afmeetmachine mogen aankrabben;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 1. Indien bewegende delen van een arbeidsmiddel gevaar opleveren, zijn zij van zodanigeschermen of beveiligingsinrichtingen voorzien, dat het gevaar zoveel mogelijk wordt voorkomen.Lid 2. De schermen of beveiligingsinrichtingen zijn stevig uitgevoerd.Lid 3. De schermen of beveiligingsinrichtingen leveren geen bijzondere gevaren op.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7778">
              <description>&lt;p&gt;3.2. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bewegende delen van de&#160;afmeetmachine afschermen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15955" type="top5">
          <title>De afschermingen van de afmeetmachine(s) kan/kunnen niet worden verwijderd indien de machine in werking is.</title>
          <description>&lt;p&gt;Voorkomen moet worden dat met draaiende machines wordt gewerkt zonder dat de afschermingen zijn aangebracht. Afschermingen moeten daarom met sensoren elektrisch worden beveiligd. Als de afscherming wordt verwijderd, valt de machine stil.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Als de machine in werking is mag er geen trapje of opstap bij de machine staan.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Wel mag een deugdelijke opstap aan de machine gemaakt worden als deze voorzien is van een automatische afslag.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 4. De schermen of beveiligingsinrichtingen kunnen niet op eenvoudige wijze worden genegeerd of buiten werking worden gesteld.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7779">
              <description>&lt;p&gt;3.3. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Breng contactbeveiligingen aan op de&#160; afschermingen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15956" type="risk">
          <title>De afmeetmachine is beveiligd tegen onbedoeld bedienen.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7780">
              <description>&lt;p&gt;3.4. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Aanbrengen van een duidelijke schakelaar op een locatie waar deze niet onbedoeld in werking kan worden gesteld.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15957" type="risk">
          <title>De afmeetmachine(s) is/zijn voorzien van goed bereikbare noodstoppen.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7781">
              <description>&lt;p&gt;3.5. Noodstoppen aangebracht&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Breng noodstoppen aan op de machine.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-3012" optional="no">
        <title>Bollenkast</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-15958" type="top5">
          <title>De bewegende delen van de bollenkast(en) is/zijn goed afgeschermd.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;De machine moet zodanig beveiligd zijn, dat geen handen of voorwerpen in een draaiende machine kan worden gestoken. Snij-, beknellings- of pletgevaar wordt voorkomen.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De ruimte bij gevaarlijke delen mag niet meer dan 0,5 cm zijn zodat geen vinger er in kan komen. Mogelijke oplossingen zijn:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Afschermkappen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Afscherming aanbrengen die de reikafstand tot de gevarenzone vergroot;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&#160;Verkleinen van de openingen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&#160;Lichtogen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Twee handenbediening.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 1. Indien bewegende delen van een arbeidsmiddel gevaar opleveren, zijn zij van zodanigeschermen of beveiligingsinrichtingen voorzien, dat het gevaar zoveel mogelijk wordt voorkomen.Lid 2. De schermen of beveiligingsinrichtingen zijn stevig uitgevoerd.Lid 3. De schermen of beveiligingsinrichtingen leveren geen bijzondere gevaren op.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7782">
              <description>&lt;p&gt;4.1. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bewegende delen van de&#160;bollenkast afschermen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15959" type="top5">
          <title>De afschermingen van de bollenkast(en) kan/kunnen niet worden verwijderd indien de machine in werking is.</title>
          <description>&lt;p&gt;Voorkomen moet worden dat met draaiende machines wordt gewerkt zonder dat de afschermingen zijn aangebracht. Afschermingen moeten daarom met sensoren elektrisch worden beveiligd. Als de afscherming wordt verwijderd, valt de machine stil.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 4. De schermen of beveiligingsinrichtingen kunnen niet op eenvoudige wijze worden genegeerd of buiten werking worden gesteld.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7783">
              <description>&lt;p&gt;4.2. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Breng contactbeveiligingen aan op de&#160;afschermingen en schuifdeuren.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15960" type="top5">
          <title>De bollenkast(en) is/zijn beveiligd tegen onbedoeld bedienen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bedoeld wordt dat men niet door per ongeluk tegen een knop of hendel te stoten, de machine in werking kan stellen&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit Artikel 7.13 Bedieningssystemen&#13;
Artikel 7.14 In werking stellen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Arbobesluit Artikel 7.13 BedieningssystemenLid 1. Een bedieningssysteem van een arbeidsmiddel is veilig.Lid 2. Een bedieningssysteem levert ook bij onopzettelijke handelingen geen gevaar op voor de werknemers.Artikel 7.14 In werking stellen van arbeidsmiddelenLid 1. Een arbeidsmiddel kan uitsluitend in werking worden gesteld door een opzettelijk verrichte handeling met een daarvoor bestemd bedieningssysteem.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7784">
              <description>&lt;p&gt;4.3. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Aanbrengen van een duidelijke schakelaar op een locatie waar deze niet onbedoeld in werking kan worden gesteld</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15961" type="top5">
          <title>De bollenkast(en) is/zijn voorzien van goed bereikbare noodstoppen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij&amp;#13;
gevaren moet de medewerker onmiddellijk de machine kunnen stoppen. Hiervoor&amp;#13;
dienen rode noodstoppen te zijn aangebracht op een veilige plaats die de&amp;#13;
bediener of anderen makkelijk kan bereiken.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Artikel 7.16 Noodstopvoorziening&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Een&#13;
arbeidsmiddel beschikt over een noodstopvoorziening, indien dit met het oog op&#13;
de gevaren van dat&#13;
arbeidsmiddel en de normale tijd die nodig is om dat arbeidsmiddel stop te&#13;
zetten, noodzakelijk is.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7785">
              <description>&lt;p&gt;4.4. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Breng noodstoppen aan op de bollenkast.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-3013" optional="true">
        <title>Opmaker</title>
        <description/>
        <question>Er wordt gebruik gemaakt van &#233;&#233;n of meerdere opmakers</question>
        <risk external-id="R-15963" type="top5">
          <title>De aandrijving van de opmaker(s) is/zijn volledig afgeschermd.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Bewegende&amp;#13;
delen kunnen gevaar opleveren voor beknellen, indraaien en snijden. Dit&amp;#13;
betekent dat de tandwielen, v-snaren moeten zijn afgeschermd.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
De ruimte tussen tegen&amp;#13;
elkaar in draaiende rollen/cilinders mag maximaal&#160; 0,5 cm bedragen indien geen aanvullende beveiligingen zijn&amp;#13;
aangebracht. &lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 1. Indien bewegende&#13;
delen van een arbeidsmiddel gevaar opleveren, zijn zij van zodanige schermen&#13;
of&#160; beveiligingsinrichtingen voorzien,&#13;
dat het gevaar zoveel mogelijk wordt voorkomen.&#13;
&#13;
Lid 2. De&#13;
schermen of beveiligingsinrichtingen zijn stevig uitgevoerd.&#13;
&#13;
Lid 3. De&#13;
schermen of beveiligingsinrichtingen leveren geen bijzondere gevaren op.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7786">
              <description>&lt;p&gt;5.1. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bewegende delen van de opmaker afschermen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15964" type="top5">
          <title>De bewegende delen van de opmaker(s) is/zijn goed afgeschermd.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;De machine&amp;#13;
moet zodanig beveiligd zijn, dat geen handen of voorwerpen in een draaiende&amp;#13;
machine kan worden gestoken. Snij-, beknellings- of pletgevaar wordt voorkomen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De ruimte&amp;#13;
bij gevaarlijke delen mag niet meer dan 0,5 cm zijn zodat geen vinger er in kan&amp;#13;
komen. Mogelijke oplossingen zijn:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&amp;#13;
Afschermkappen&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&amp;#13;
Afscherming&amp;#13;
aanbrengen die de reikafstand tot de gevarenzone vergroot &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&amp;#13;
Verkleinen&amp;#13;
van de openingen&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&amp;#13;
Lichtogen&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;-&#160;&#160;&#160;&#160; Twee handenbediening&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 1. Indien bewegende&#13;
delen van een arbeidsmiddel gevaar opleveren, zijn zij van zodanige&#13;
&#13;
schermen&#13;
of beveiligingsinrichtingen voorzien, dat het gevaar zoveel mogelijk wordt&#13;
voorkomen.&#13;
&#13;
Lid 2. De&#13;
schermen of beveiligingsinrichtingen zijn stevig uitgevoerd.&#13;
&#13;
Lid 3. De&#13;
schermen of beveiligingsinrichtingen leveren geen bijzondere gevaren op.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7787">
              <description>&lt;p&gt;5.2. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bewegende delen van de opmaker afschermen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15965" type="top5">
          <title>De tegen elkaar in draaiende cilinders/walsen is/zijn goed afgeschermd, zodat geen beknelling kan plaatsvinden.</title>
          <description>&lt;p&gt;De ruimte&amp;#13;
tussen tegen elkaar in draaiende rollen/cilinders mag maximaal&#160; 0,5 cm bedragen indien geen beveiligingen&amp;#13;
zijn aangebracht. Voorbeelden van voldoende afscherming zijn het toepassen van&amp;#13;
hekwerken, lichtogen of&#160; tussenregel die&amp;#13;
de open ruimte tussen de wals verkleind.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 1. Indien bewegende&#13;
delen van een arbeidsmiddel gevaar opleveren, zijn zij van zodanige schermen&#13;
of beveiligingsinrichtingen voorzien, dat het gevaar zoveel mogelijk wordt&#13;
voorkomen.&#13;
&#13;
Lid 2. De&#13;
schermen of beveiligingsinrichtingen zijn stevig uitgevoerd.&#13;
&#13;
Lid 3. De&#13;
schermen of beveiligingsinrichtingen leveren geen bijzondere gevaren op.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7788">
              <description>&lt;p&gt;5.3. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Draaiende delen afschermen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15966" type="top5">
          <title>De afschermingen van de opmaker(s) kan/kunnen niet worden verwijderd indien de machine in werking is.</title>
          <description>&lt;p&gt;Voorkomen&amp;#13;
moet worden dat met draaiende machines wordt gewerkt zonder dat de&amp;#13;
afschermingen zijn aangebracht. Afschermingen moeten daarom met sensoren&amp;#13;
elektrisch worden beveiligd. Als de afscherming wordt verwijderd, valt de machine&amp;#13;
stil. &lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 4. De&#13;
schermen of beveiligingsinrichtingen kunnen niet op eenvoudige wijze worden&#13;
genegeerd of buiten&#13;
werking worden gesteld.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7789">
              <description>&lt;p&gt;5.4. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Breng contactbeveiligingen aan op de afschermingen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15967" type="top5">
          <title>De opmaker(s) is/zijn beveiligd tegen onbedoeld bedienen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bedoeld&amp;#13;
wordt dat men niet door per ongeluk tegen een knop of hendel te stoten, de&amp;#13;
machine in werking kan stellen.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit Artikel 7.13 Bedieningssystemen&#13;
Artikel 7.14 In werking stellen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Arbobesluit Artikel&#13;
7.13 Bedieningssystemen&#13;
&#13;
Lid 1.&#13;
Een bedieningssysteem van een arbeidsmiddel is veilig.&#13;
&#13;
Lid 2.&#13;
Een bedieningssysteem levert ook bij onopzettelijke handelingen geen gevaar op&#13;
voor de werknemers.&#13;
&#13;
Artikel 7.14 In werking stellen van arbeidsmiddelen&#13;
&#13;
Lid 1.&#13;
Een arbeidsmiddel kan uitsluitend in werking worden gesteld door een&#13;
opzettelijk verrichte handeling met een daarvoor bestemd bedieningssysteem.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7790">
              <description>&lt;p&gt;5.5. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Aanbrengen van een duidelijke schakelaar op een locatie waar deze niet&#13;
onbedoeld in werking kan worden gesteld.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15968" type="top5">
          <title>De opmaker(s) is/zijn voorzien van goed bereikbare noodstoppen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij&amp;#13;
gevaren moet de medewerker onmiddellijk de machine kunnen stoppen. Hiervoor&amp;#13;
dienen rode noodstoppen te zijn aangebracht op een veilige plaats die de&amp;#13;
bediener of anderen makkelijk kan bereiken.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Artikel 7.16 Noodstopvoorziening&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Een&#13;
arbeidsmiddel beschikt over een noodstopvoorziening, indien dit met het oog op&#13;
de gevaren van dat&#13;
arbeidsmiddel en de normale tijd die nodig is om dat arbeidsmiddel stop te&#13;
zetten, noodzakelijk is.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7791">
              <description>&lt;p&gt;5.6. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Breng noodstoppen aan op de machine.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-3014" optional="true">
        <title>Stokkenmachine</title>
        <description/>
        <question>Er wordt gebruik gemaakt van &#233;&#233;n of meerdere stokkenmachines.</question>
        <risk external-id="R-15969" type="top5">
          <title>De tegen elkaar in draaiende cilinders/walsen zijn goed afgeschermd, zodat geen beknelling kan plaatsvinden.</title>
          <description>&lt;p&gt;De ruimte&amp;#13;
tussen tegen elkaar in draaiende rollen/cilinders mag maximaal&#160; 0,5 cm bedragen indien geen beveiligingen&amp;#13;
zijn aangebracht. Voorbeelden van voldoende afscherming is het toepassen van&amp;#13;
hekwerken, lichtogen of&#160; tussenregel die&amp;#13;
de open ruimte tussen de wals verkleind.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 1. Indien bewegende&#13;
delen van een arbeidsmiddel gevaar opleveren, zijn zij van zodanige schermen&#13;
of beveiligingsinrichtingen voorzien, dat het gevaar zoveel mogelijk wordt&#13;
voorkomen.&#13;
&#13;
Lid 2. De&#13;
schermen of beveiligingsinrichtingen zijn stevig uitgevoerd.&#13;
&#13;
Lid 3. De&#13;
schermen of beveiligingsinrichtingen leveren geen bijzondere gevaren op.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7792">
              <description>&lt;p&gt;6.1. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Draaiende delen afschermen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15970" type="top5">
          <title>De stokkenmachine(s) is/zijn beveiligd tegen onbedoeld bedienen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bedoeld&amp;#13;
wordt dat men niet door per ongeluk tegen een knop of hendel te stoten, de&amp;#13;
machine in werking kan stellen.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit Artikel 7.13 Bedieningssystemen&#13;
Artikel 7.14 In werking stellen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Arbobesluit Artikel&#13;
7.13 Bedieningssystemen&#13;
&#13;
Lid 1.&#13;
Een bedieningssysteem van een arbeidsmiddel is veilig.&#13;
&#13;
Lid 2.&#13;
Een bedieningssysteem levert ook bij onopzettelijke handelingen geen gevaar op&#13;
voor de werknemers.&#13;
&#13;
Artikel 7.14 In werking stellen van arbeidsmiddelen&#13;
&#13;
Lid 1.&#13;
Een arbeidsmiddel kan uitsluitend in werking worden gesteld door een&#13;
opzettelijk verrichte handeling met een daarvoor bestemd bedieningssysteem.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7793">
              <description>&lt;p&gt;6.2. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Aanbrengen van een duidelijke schakelaar op een locatie waar deze niet&#13;
onbedoeld in werking kan worden gesteld.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15971" type="top5">
          <title>De stokkenmachine(s) is/zijn voorzien van goed bereikbare noodstoppen of afslaglinialen..</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij&amp;#13;
gevaren moet de medewerker onmiddellijk de machine kunnen stoppen. Hiervoor&amp;#13;
dienen rode noodstoppen of afslaglinialen te zijn aangebracht op een veilige plaats die de&amp;#13;
bediener of anderen makkelijk kan bereiken.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Artikel 7.16 Noodstopvoorziening&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Een&#13;
arbeidsmiddel beschikt over een noodstopvoorziening, indien dit met het oog op&#13;
de gevaren van dat arbeidsmiddel en de normale tijd die nodig is om dat arbeidsmiddel stop te&#13;
zetten, noodzakelijk is.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-3015" optional="true">
        <title>Koekmachine</title>
        <description/>
        <question>Er wordt gebruik gemaakt van &#233;&#233;n of meerdere koekmachines</question>
        <risk external-id="R-15973" type="top5">
          <title>De aandrijving van de koekmachine(s) is/zijn volledig afgeschermd.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Bewegende&amp;#13;
delen kunnen gevaar opleveren voor beknellen, indraaien en snijden. Dit&amp;#13;
betekend dat de tandwielen, v-snaren moeten zijn afgeschermd.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
De ruimte tussen tegen&amp;#13;
elkaar in draaiende rollen/cilinders mag maximaal&#160; 0,5 cm bedragen indien geen aanvullende beveiligingen zijn&amp;#13;
aangebracht. &lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 1. Indien bewegende&#13;
delen van een arbeidsmiddel gevaar opleveren, zijn zij van zodanige&#13;
&#13;
schermen&#13;
of&#160; beveiligingsinrichtingen voorzien,&#13;
dat het gevaar zoveel mogelijk wordt voorkomen.&#13;
&#13;
Lid 2. De&#13;
schermen of beveiligingsinrichtingen zijn stevig uitgevoerd.&#13;
&#13;
Lid 3. De&#13;
schermen of beveiligingsinrichtingen leveren geen bijzondere gevaren op.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7794">
              <description>&lt;p&gt;7.1. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bewegende delen van de koekmachine afschermen</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15975" type="top5">
          <title>De tegen elkaar in draaiende cilinders/walsen zijn goed afgeschermd, zodat geen beknelling kan plaatsvinden.</title>
          <description>&lt;p&gt;De ruimte&amp;#13;
tussen tegen elkaar in draaiende rollen/cilinders mag maximaal&#160; 0,5 cm bedragen indien geen beveiligingen&amp;#13;
zijn aangebracht. Voorbeelden van voldoende afscherming is het toepassen van&amp;#13;
hekwerken, lichtogen of&#160; tussenregel die&amp;#13;
de open ruimte tussen de wals verkleind.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 1. Indien bewegende&#13;
delen van een arbeidsmiddel gevaar opleveren, zijn zij van zodanige&#13;
&#13;
schermen&#13;
of beveiligingsinrichtingen voorzien, dat het gevaar zoveel mogelijk wordt&#13;
voorkomen.&#13;
&#13;
Lid 2. De&#13;
schermen of beveiligingsinrichtingen zijn stevig uitgevoerd.&#13;
&#13;
Lid 3. De&#13;
schermen of beveiligingsinrichtingen leveren geen bijzondere gevaren op.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7795">
              <description>&lt;p&gt;7.2. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Draaiende delen afschermen.&#160; &#13;
&#13;
Let&#13;
hierbij juist ook op de bescherming bij de deeginvoer: het komt vaak voor dat&#13;
werknemers 1 of 2 spijlen verwijderd hebben om het deeg makkelijker te kunnen&#13;
invoeren, de beveiliging is dan natuurlijk overbrugd. &#13;
</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15976" type="top5">
          <title>De afschermingen van de koekmachine(s) kan/kunnen niet worden verwijderd indien de machine in werking is.</title>
          <description>&lt;p&gt;Voorkomen&amp;#13;
moet worden dat met draaiende machines wordt gewerkt zonder dat de&amp;#13;
afschermingen zijn aangebracht. Afschermingen moeten daarom met sensoren&amp;#13;
elektrisch worden beveiligd. Als de afscherming wordt verwijderd, valt de&amp;#13;
machine stil. &lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 4. De&#13;
schermen of beveiligingsinrichtingen kunnen niet op eenvoudige wijze worden&#13;
genegeerd of buiten werking&#13;
worden gesteld.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7796">
              <description>&lt;p&gt;7.3. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Breng contactbeveiligingen aan op de afschermingen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15977" type="top5">
          <title>De koekmachine(s) is/zijn beveiligd tegen onbedoeld bedienen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bedoeld&amp;#13;
wordt dat men niet door per ongeluk tegen een knop of hendel te stoten, de&amp;#13;
machine in werking kan stellen.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit Artikel 7.13 Bedieningssystemen&#13;
Artikel 7.14 In werking stellen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Arbobesluit Artikel&#13;
7.13 Bedieningssystemen&#13;
&#13;
Lid 1.&#13;
Een bedieningssysteem van een arbeidsmiddel is veilig.&#13;
&#13;
Lid 2.&#13;
Een bedieningssysteem levert ook bij onopzettelijke handelingen geen gevaar op&#13;
voor de werknemers.&#13;
&#13;
Artikel 7.14 In werking stellen van arbeidsmiddelen&#13;
&#13;
Lid 1.&#13;
Een arbeidsmiddel kan uitsluitend in werking worden gesteld door een&#13;
opzettelijk verrichte handeling met een daarvoor bestemd bedieningssysteem.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7797">
              <description>&lt;p&gt;7.4. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Aanbrengen van een duidelijke schakelaar op een locatie waar deze niet&#13;
onbedoeld in werking kan worden gesteld.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15978" type="top5">
          <title>De koekmachine(s) is/zijn voorzien van goed bereikbare noodstoppen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij&amp;#13;
gevaren moet de medewerker onmiddellijk de machine kunnen stoppen. Hiervoor&amp;#13;
dienen rode noodstoppen te zijn aangebracht op een veilige plaats die de&amp;#13;
bediener of anderen makkelijk kan bereiken.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Artikel 7.16 Noodstopvoorziening&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Een&#13;
arbeidsmiddel beschikt over een noodstopvoorziening, indien dit met het oog op&#13;
de gevaren van dat&#13;
arbeidsmiddel en de normale tijd die nodig is om dat arbeidsmiddel stop te&#13;
zetten, noodzakelijk is.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7798">
              <description>&lt;p&gt;7.5. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Breng noodstoppen aan op de koekmachine.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-3016" optional="true">
        <title>Oven</title>
        <description/>
        <question>Er wordt gebruik gemaakt van &#233;&#233;n of meerdere ovens</question>
        <risk external-id="R-15980" type="top5">
          <title>Oppervlakken van de oven(s), die heet zijn, is/zijn afgeschermd tegen aanraken.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Om&amp;#13;
brandwonden te voorkomen moeten hete contactoppervlakken van de machine zijn&amp;#13;
afgeschermd tegen aanraking.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
Als dit niet mogelijk is&amp;#13;
moet hitte bestendige kleding worden gedragen.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit Artikel 7.9 Hoge en lage temperatuur&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Zoveel mogelijk wordt voorkomen dat werknemers in de onmiddellijke&#13;
nabijheid komen van een arbeidsmiddel of een onderdeel daarvan met een zeer&#13;
hoge of zeer lage temperatuur. Indien dat niet mogelijk is, zijn doeltreffende&#13;
maatregelen genomen om aanraking van dat arbeidsmiddel dan wel van dat&#13;
onderdeel daarvan te voorkomen.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7799">
              <description>&lt;p&gt;8.1. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&#13;
&#13;
1 Hete oppervlakken&#160;&#13;
afschermen voor aanraking&#13;
&#13;
2 Draag&#13;
hitte bestendige kleding</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-3017" optional="true">
        <title>Broodsnijmachine</title>
        <description/>
        <question>er wordt gebruik gemaakt van &#233;&#233;n of meerdere broodsnijmachines</question>
        <risk external-id="R-15982" type="top5">
          <title>De bewegende delen van de broodsnijmachine(s) is/zijn goed afgeschermd.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;De machine&amp;#13;
moet zodanig beveiligd zijn, dat geen handen of voorwerpen in een draaiende&amp;#13;
machine kan worden gestoken. Snij-, beknellings- of pletgevaar wordt voorkomen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De ruimte&amp;#13;
bij gevaarlijke delen mag niet meer dan 0,5 cm zijn zodat geen vinger er in kan&amp;#13;
komen. Mogelijke oplossingen zijn:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&amp;#13;
Afschermkappen&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&amp;#13;
Afscherming&amp;#13;
aanbrengen die de reikafstand tot de gevarenzone vergroot &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&amp;#13;
Verkleinen&amp;#13;
van de openingen&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;-&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&amp;#13;
Lichtogen&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;-&#160;&#160;&#160;&#160; Twee handenbediening&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 1. Indien bewegende&#13;
delen van een arbeidsmiddel gevaar opleveren, zijn zij van zodanige&#13;
&#13;
schermen&#13;
of beveiligingsinrichtingen voorzien, dat het gevaar zoveel mogelijk wordt&#13;
voorkomen.&#13;
&#13;
Lid 2. De&#13;
schermen of beveiligingsinrichtingen zijn stevig uitgevoerd.&#13;
&#13;
Lid 3. De&#13;
schermen of beveiligingsinrichtingen leveren geen bijzondere gevaren op.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7800">
              <description>&lt;p&gt;9.1. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bewegende delen van de broodsnijmachine afschermen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15983" type="top5">
          <title>De afschermingen van de broodsnijmachine(s) kan/kunnen niet worden verwijderd indien de machine in werking is.</title>
          <description>&lt;p&gt;Voorkomen moet worden dat met draaiende machines wordt gewerkt zonder dat de afschermingen zijn aangebracht. Afschermingen moeten daarom met sensoren elektrisch worden beveiligd. Als de afscherming wordt verwijderd, valt de machine stil.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit artikel 7.7 Veiligheidsvoorzieningen in verband met bewegende delen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lid 4. De&#13;
schermen of beveiligingsinrichtingen kunnen niet op eenvoudige wijze worden&#13;
genegeerd of buiten werking&#13;
worden gesteld.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7801">
              <description>&lt;p&gt;9.2. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Breng contactbeveiligingen aan op de afschermingen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15984" type="top5">
          <title>De broodsnijmachine(s) is/zijn beveiligd tegen onbedoeld bedienen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bedoeld&amp;#13;
wordt dat men niet door per ongeluk tegen een knop of hendel te stoten, de&amp;#13;
machine in werking kan stellen.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit Artikel 7.13 Bedieningssystemen&#13;
Artikel 7.14 In werking stellen van arbeidsmiddelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Arbobesluit Artikel&#13;
7.13 Bedieningssystemen&#13;
&#13;
Lid 1.&#13;
Een bedieningssysteem van een arbeidsmiddel is veilig.&#13;
&#13;
Lid 2.&#13;
Een bedieningssysteem levert ook bij onopzettelijke handelingen geen gevaar op&#13;
voor de werknemers.&#13;
&#13;
Artikel 7.14 In werking stellen van arbeidsmiddelen&#13;
&#13;
Lid 1.&#13;
Een arbeidsmiddel kan uitsluitend in werking worden gesteld door een&#13;
opzettelijk verrichte handeling met een daarvoor bestemd bedieningssysteem.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7802">
              <description>&lt;p&gt;9.3. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bedoeld&#13;
wordt dat men niet door per ongeluk tegen een knop of hendel te stoten, de&#13;
machine in werking kan stellen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15985" type="top5">
          <title>De broodsnijmachine(s) is/zijn voorzien van goed bereikbare noodstoppen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij&amp;#13;
gevaren moet de medewerker onmiddellijk de machine kunnen stoppen. Hiervoor&amp;#13;
dienen rode noodstoppen te zijn aangebracht op een veilige plaats die de&amp;#13;
bediener of anderen makkelijk kan bereiken.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Artikel 7.16 Noodstopvoorziening&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Een&#13;
arbeidsmiddel beschikt over een noodstopvoorziening, indien dit met het oog op&#13;
de gevaren van dat&#13;
arbeidsmiddel en de normale tijd die nodig is om dat arbeidsmiddel stop te&#13;
zetten, noodzakelijk is.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-7803">
              <description>&lt;p&gt;9.4 Oplossing&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Breng noodstoppen aan op de broodsnijmachine.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module external-id="M-3026" optional="no">
      <title>Periodiek onderhoud en reparatiewerkzaamheden</title>
      <description>&lt;p&gt;Periodiek onderhoud en reparatiewerkzaamheden.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-16008" type="risk">
        <title>De machines worden periodiek onderhouden en gecontroleerd.</title>
        <description>&lt;p&gt;Om een goede en veilige werking van de machines te kunnen garanderen is&amp;#13;
periodiek onderhoud en controle noodzakelijk. Afspraken over preventief&amp;#13;
onderhoud dienen schriftelijk te zijn vastgelegd. Het elektrische deel&amp;#13;
van de installatie dient gecontroleerd te worden volgens NEN 3140&lt;/p&gt;&lt;a href="http://www2.nen.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;Zie website&lt;/a&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit Artikel 7.5&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Montage, demontage, onderhoud, reparatie en reiniging van arbeidsmiddelenLid&#13;
1. De nodige maatregelen worden genomen om ervoor te zorgen dat de arbeidsmiddelen tijdens degehele gebruiksduur door toereikend onderhoud&#13;
in een zodanige staat worden gehouden, dat gevaar voor de veiligheid en&#13;
de gezondheid van de werknemers zoveel mogelijk is voorkomen.&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="small" default-frequency="almost-never" default-effect="weak">calculated</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7818">
            <description>&lt;p&gt;Machines periodiek door vakbekwaam personeel laten&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Machines periodiek door vakbekwaam personeel laten onderhouden en controleren.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-16009" type="risk">
        <title>Het onderhoud wordt uitgevoerd door vakbekwaam personeel.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het onderhoud moet worden uitgevoerd door personeel dat&#160; hiervoor is&amp;#13;
opgeleid c.q. ge&#239;nstrueerd.Tijdens elektrotechnische werkzaamheden en&amp;#13;
bedieningswerkzaamheden waarbij kans op aanraking bestaat met spanning&amp;#13;
bestaat wordt vakbekwaam personeel ingeschakeld conform NEN 3140.&lt;/p&gt;&lt;a href="http://www2.nen.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;Zie website&lt;/a&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader ArbobesluitArtikel 3.5&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Elektrotechnische, bedienings- en andere werkzaamheden aan of nabij eenelektrische installatie1.&#13;
Elektrotechnische werkzaamheden en bedieningswerkzaamheden die gevaren&#13;
kunnen opleveren,worden door deskundige, voldoend onderrichte en&#13;
daartoe bevoegde werknemers uitgevoerd.&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="small" default-frequency="almost-never" default-effect="weak">calculated</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7819">
            <description>&lt;p&gt;Zorg ervoor dat onderhoudspersoneel wordt opgeleid c.q. ge&#239;nstrueerd.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Zorg ervoor dat onderhoudspersoneel wordt opgeleid c.q. ge&#239;nstrueerd.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-16010" type="risk">
        <title>Onderhouds- reparatie- en reinigingswerkzaamheden aan de machine worden alleen uitgevoerd wanneer de machine is uitgeschakeld en drukloos en spanningsloos is.</title>
        <description>&lt;p&gt;Om ongevallen te voorkomen dient de machine tijdens onderhoud geheel spanningsloos en drukloos te zijn.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Hanteer hierbij de LTT-procedure:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Lock Out: maak machine druk en spanningsloos&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Tag Out: label dat de machine buiten werking is&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Try Out: test de machine voordat hij weer wordt gebruikt&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit Artikel 7.5, 7.14, 7.15&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Montage, demontage, onderhoud, reparatie en reiniging van arbeidsmiddelenLid&#13;
2. Onderhouds-, reparatie- en reinigingswerkzaamheden aan een&#13;
arbeidsmiddel worden slechts uitgevoerd wanneer het arbeidsmiddel is&#13;
uitgeschakeld en drukloos of spanningsloos is gemaakt. Indien dit niet&#13;
mogelijk is worden doeltreffende maatregelen genomen om die&#13;
werkzaamheden veilig te kunnen uitvoeren.Artikel 7.14 In werking stellen van arbeidsmiddelen1.&#13;
Een arbeidsmiddel kan uitsluitend in werking worden gesteld door een&#13;
opzettelijk verrichte handeling met een daarvoor bestemd&#13;
bedieningssysteem.2. Het eerste lid is van overeenkomstige&#13;
toepassing voor het opnieuw in werking stellen na stilstand ongeacht de&#13;
oorzaak daarvan, alsmede voor het bewerkstelligen van een belangrijke&#13;
wijziging in dewerking van het arbeidsmiddel, tenzij het opnieuw&#13;
inwerkingstellen of deze wijziging geen gevaren voor personen kunnen&#13;
opleveren.3. Het tweede lid is niet van toepassing, indien het&#13;
inwerkingstellen of wijzigen van de werking van een arbeidsmiddel&#13;
behoort tot het normale programma van een automatische cyclus.Artikel 7.15 Stopzetten van arbeidsmiddelen1. Een arbeidsmiddel kan op veilige wijze worden stopgezet met een daarvoor bestemdbedieningssysteem.&#13;
Een bedieningssysteem stopt naar gelang het gevaar hetzij het gehele&#13;
arbeidsmiddel hetzij onderdelen daarvan, zodanig dat het arbeidsmiddel&#13;
in een veilige toestand is.2. Wanneer het arbeidsmiddel of&#13;
onderdelen daarvan zijn stopgezet, wordt de energietoevoer naar het&#13;
arbeidsmiddel of de onderdelen daarvan die het gevaar veroorzaken,&#13;
onderbroken.3. De opdracht tot het stopzetten van een arbeidsmiddel&#13;
of een onderdeel daarvan kan niet worden opgeheven door een opdracht&#13;
tot starten van dat arbeidsmiddel of een onderdeel daarvan.&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="small" default-frequency="almost-never" default-effect="weak">calculated</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7820">
            <description>&lt;p&gt;Medewerkers instrueren dat werkzaamheden aan de ma&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Medewerkers instrueren dat werkzaamheden aan de machine alleen drukloos&#13;
en spanningsloos mogen worden uitgevoerd. Stel een LLT-procedure op&#13;
(Lock Out, Tag Out en Try Out).</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-16011" type="risk">
        <title>Tijdens onderhoud en reparatie heeft de monteur de machine extra beveiligd tegen wederinschakelen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Als een monteur aan het werk is aan een machine dan is het&amp;#13;
spanningsloos maken niet voldoende. Er moet tevens voor gezorgd worden&amp;#13;
dat niemand de machine kan gaan bedienen zonder dat de monteur daar&amp;#13;
gelegenheid toe heeft gegeven. Dit kan door middel van het aanbrengen&amp;#13;
van een slot op de hoofdschakelaar van de machine.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Hanteer hierbij&amp;#13;
de LTT-procedure (Lock Out = machine druk- en spanningsloos maken, Tag&amp;#13;
Out = machine vergrendelen of labelen dat deze buiten werking is, Try&amp;#13;
Out = test de machine voor in gebruikstelling).&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit Artikel 7.14&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;In werking stellen van arbeidsmiddelenLid 2. Het eerste lid is van&#13;
overeenkomstige toepassing voor het opnieuw in werking stellen na&#13;
stilstand ongeacht de oorzaak daarvan, alsmede voor het bewerkstelligen&#13;
van een belangrijke wijziging in de werking van het arbeidsmiddel,&#13;
tenzij het opnieuw inwerkingstellen of deze wijziging geen gevaren voor&#13;
personen kunnen opleveren.&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="small" default-frequency="almost-never" default-effect="weak">calculated</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7821">
            <description>&lt;p&gt;Beveilig de machine tegen wederinschake&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>1.&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;Beveilig de machine tegen wederinschakelen tijdens&#13;
onderhoud.2.&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; Stel een werkinstructie op voor het&#13;
wederinschakelen van machines na een stilstand.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-16012" type="risk">
        <title>Alle onderdelen van de machine zijn tijdens storingen en onderhoud veilig te bereiken.</title>
        <description>&lt;p&gt;De onderdelen moeten bereikbaar zonder dat de medewerker gevaar loopt.&amp;#13;
Voorbeelden van gevaarlijke situaties kunnen zijn als monteurs op&amp;#13;
hoogte moeten werken zonder valbeveiliging of in kleine ruimtes moeten&amp;#13;
werken met gevaarlijke dampen.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit Artikel 7.5&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Montage, demontage, onderhoud, reparatie en reiniging van arbeidsmiddelenLid&#13;
1. De nodige maatregelen worden genomen om ervoor te zorgen dat de&#13;
arbeidsmiddelen tijdens degehele gebruiksduur door toereikend onderhoud&#13;
in een zodanige staat worden gehouden, dat gevaarvoor de veiligheid en&#13;
de gezondheid van de werknemers zoveel mogelijk is voorkomen.&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="medium" default-frequency="regular" default-effect="significant">calculated</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7822">
            <description>&lt;p&gt;Maak de machines veilger voor onderhouds- en repar&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Maak de machines veiliger voor onderhouds- en reparatiewerkzaamheden.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-16013" type="risk">
        <title>De resultaten van preventief onderhoud zijn schriftelijk vastgelegd.</title>
        <description>&lt;p&gt;Er moet kunnen worden aangetoond dat de machine periodiek is gecontroleerd en onderhouden.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit Artikel 7.5&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Montage, demontage, onderhoud, reparatie en reiniging van arbeidsmiddelenLid 4. Een bij een arbeidsmiddel behorend onderhoudsboek wordt goed bijgehouden.&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="small" default-frequency="almost-never" default-effect="weak">calculated</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7823">
            <description>&lt;p&gt;Maak een onderhoudslogboek waarin kan worden vastg&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Maak een onderhoudslogboek waarin kan worden vastgelegd wanneer er onderhoud is uitgevoerd en wat de resultaten hiervan waren.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-16014" type="risk">
        <title>Onderhouds- en reparatiewerkzaamheden worden alleen uitgevoerd door daartoe opgeleide en bevoegde medewerkers.</title>
        <description>&lt;p&gt;Laat alleen die medewerkers onderhouds- en reparatie-werkzaamheden uitvoeren, die daartoe de benodigde opleidingen hebben gehad.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Leg in een procedure vast, wie waartoe bevoegd is.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7824">
            <description>&lt;p&gt;Laat alleen bevoegde en daartoe opgeleide medewerkers reparatie- en onderhoudswerkzaamheden uitvoeren&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Laat alleen opgeleide en daartoe bevoegde medewerkers reparatie- en&#13;
onderhoudswerkzaamheden uitvoeren. Leg dit vast in een procedure.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-16015" type="risk">
        <title>Er is een alarmprocedure voor het alleen werken tijdens onderhoud.</title>
        <description>&lt;p&gt;Onderhoud aan machines wordt veelal in de avond- of nachturen&amp;#13;
uitgevoerd. Indien een onderhoudsmonteur een ongeluk overkomt is er&amp;#13;
niemand om EHBO te verlenen of alarm te slaan. In een procedure kan&amp;#13;
worden vastgelegd, dat de onderhoudsmonteur om de zoveel tijd contact&amp;#13;
met iemand anders zoekt. Bij het uitblijven van een dergelijk contact&amp;#13;
kan deze persoon dan alarm slaan.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7825">
            <description>&lt;p&gt;Borg de alarmering en EHBO van onderhoudsmonteurs die alleen werken en een ongeval krijgen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Stel een procedure op, waarmee wordt geborgd dat als een&#13;
onderhoudsmonteur tijdens het alleen werken in de avond- of nachturen&#13;
een ongeval krijgt, er toch snel en adequaat hulp kan worden&#13;
geboden/ingeschakeld. Dit kan bijvoorbeeld door vast te leggen dat de&#13;
onderhoudsmonteur om de zoveel tijd telefonisch contact zoekt met een&#13;
collega en als dat uitblijft dat deze dan alarm slaat.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-183" optional="true">
      <title>Gevaarlijke stoffen algemeen</title>
      <description>&lt;p&gt;Op de verpakking van gevaarlijke stoffen staat een etiket met een gevarensymbool. Sommige schoonmaakmiddelen vallen hier ook onder. Bij twijfel kan de leverancier om productinformatie worden gevraagd. &lt;/p&gt;</description>
      <question>Er worden gevaarlijke stoffen gebruikt.</question>
      <risk external-id="R-1222" type="risk">
        <title>Er is een register van gevaarlijke stoffen aanwezig.</title>
        <description>&lt;p&gt;Alle gevaarlijke stoffen moeten geregistreerd zijn. Voorbeelden zijn oplosmiddelen, monomeren, biologische agentia en celculturen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1223" type="risk">
        <title>Het register besteedt aandacht aan alle registratie-verplichtingen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Per gevaarlijke stof is geregistreerd:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;wat het risico is van de stof;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;hoe met het risico moet worden omgegaan;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;welke hulpmiddelen en werkmethoden moeten worden gebruikt; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;welke eisen worden gesteld aan de opslag van de stof;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;welke hygi&#235;nevoorschriften gebruikt moeten worden. Voorbeelden van hygi&#235;nevoorschriften zijn: niet eten tijdens het werken met gevaarlijke stoffen; handen wassen of douchen na het werk.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1224" type="risk">
        <title>Er is voldaan aan de voorschriften uit de Wet milieugevaarlijke stoffen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Informeer bij de leverancier, de gemeente of de Arbodienst welke stoffen hieronder vallen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1225" type="risk">
        <title>De milieuvergunning is door de gemeente afgegeven en nog steeds geldig of de aanvraag is in behandeling.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1226" type="risk">
        <title>Er is een goede opslag van gevaarlijke stoffen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Goed betekent onder meer dat:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;bekend is welke stoffen niet bij elkaar mogen worden opgeslagen en dat dit ook zo gebeurt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;bij calamiteiten stoffen zo zijn opgeborgen dat ze niet exploderen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;in sommige situaties ventilatie nodig is;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;de stoffen zijn opgeslagen in voldoende ruime lekbak;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;onbevoegden er geen toegang toe kunnen krijgen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1227" type="risk">
        <title>De voorschriften over het gebruik van gevaarlijke stoffen zijn bekend en worden toegepast.</title>
        <description>&lt;p&gt;De voorschriften staan vermeld in het register dat u hebt opgesteld.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1228" type="risk">
        <title>De voorschriften over de afvoer van gevaarlijke stoffen zijn bekend en worden toegepast.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1229" type="risk">
        <title>De hulpmiddelen om gevaarlijke stoffen toe te passen zijn adequaat.</title>
        <description>&lt;p&gt;Hulpmiddelen zoals goede afzuiging, beschermende kleding, douches en werkende meetapparatuur.Let wel per stof kunnen aparte voorschriften gelden.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1230" type="risk">
        <title>Alle medewerkers volgen de werkvoorschriften en gebruiken de hulpmiddelen.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1231" type="risk">
        <title>Medewerkers die met de stoffen werken krijgen regelmatig een arbeidsgezondheidskundig onderzoek.</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit soort onderzoek wordt door deskundigen bij een Arbodienst gedaan.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-16002" type="risk">
        <title>Beoordeling van de blootstelling aan gevaarlijke stoffen heeft plaatsgevonden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Bij het werken met chemische stoffen dient in de risico-inventarisatie&amp;#13;
en -evaluatie een beoordeling te worden uitgevoerd van de mogelijke blootstelling en de daaraan verbonden risico's.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader In artikel 4.2 van het arbobesluit is aangegeven, dat de werkgever de aard, mate en duur van de blootstelling aan stoffen moet vaststellen om de risico&#8217;s voor gezondheid of mogelijke hinder te kunnen bepalen. De werkgever moet vooral aandacht besteden aan de identiteit en de gevaarseigenschappen van de betrokken stoffen, de wijze waarop blootstelling plaatsvindt en het vaststellen van het blootstellingsniveau. Deze beoordelingsstappen maken onderdeel uit van de verplichte risico-inventarisatie en -evaluatie, bedoeld in artikel 5 van de Arbeidsomstandighedenwet en dient daarom getoetst te worden door een gecertificeerde Arbodienst.&#13;
Als leidraad voor de bepaling van de blootstelling aan stoffen op de werkplek is een Nederlandse norm vastgesteld (NEN-EN 689). Op grond van Beleidsregel 4.2-1 dient bij de beoordeling van het blootstellingsniveau ter vergelijking met de grenswaarden gebruik te worden gemaakt van de systematiek die deze norm voor blootstelling via de ademhaling voorschrijft. Daarnaast dient bij de risicobeoordeling rekening te worden gehouden met blootstelling via de huid, vooral bij die stoffen waarvan bekend is dat ze in sterke mate via de huid kunnen worden opgenomen.&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-16003" type="risk">
        <title>Gevaarlijke stoffen zijn ge&#235;tiketteerd</title>
        <description>&lt;p&gt;Alle gevaarlijke stoffen in verpakkingen moeten zijn voorzien van een&amp;#13;
gevarenetiket. Dit geldt ook voor de omverpakte stoffen in het bedrijf.&amp;#13;
Het etiket bevat tenminste de volgende informatie: de naam van de&amp;#13;
gevaarlijke stof en de relevante gevaarlijke bestanddelen;&amp;#13;
gevaarssymbolen en gevaarsbenamingen; waarschuwingszinnen.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit, Art. 4.3&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Verpakking en etiketteringLid 2. Op de verpakking van een stof die&#13;
krachtens de Wet milieugevaarlijke stoffen bij de aflevering enbij het&#13;
ter aflevering voorhanden hebben moet worden ge&#235;tiketteerd, worden de&#13;
aanduidingen die voor die stof bij of krachtens genoemde wet ten&#13;
behoeve van de aflevering van die stof zijn voorgeschreven,opvallend en&#13;
goed leesbaar vermeld&#8230;..&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7814">
            <description>&lt;p&gt;Maak afspraken met de leverancier over het etikett&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Maak afspraken met de leverancier over het etiketteren van de gevaarlijke stoffen.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-16005" type="risk">
        <title>Medewerkers zijn ge&#239;nstrueerd over de gevaren van de gevaarlijke stoffen en de opslag.</title>
        <description>&lt;p&gt;Medewerkers moeten bekend zijn met de afspraken binnen uw organisatie&amp;#13;
over het veilig omgaan met gevaarlijke stoffen. Denk hierbij aan:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;- aanwezigheid van veiligheidsinformatiebladen&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;- omgaan met gevaarlijke stoffen&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;- verplicht dragen van persoonlijke beschermingsmiddelen&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;- opslag van gevaarlijke stoffen&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;- hoe te handelen bij calamiteiten&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7815">
            <description>&lt;p&gt;Bespreek met de medewerkers de instructies over hoe te werken met gevaarlijke stoffen&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Bespreek met de medewerkers de instructies over hoe te werken met gevaarlijke stoffen.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-16006" type="risk">
        <title>Van alle gebruikte gevaarlijke stoffen zijn Veiligheidsinformatiebladen aanwezig.</title>
        <description>&lt;p&gt;Voor alle gevaarlijke stoffen moet een conform de WMS een veiligheidsinformatieblad (VIB) aanwezig zijn.&#160; Naar analogie met het gevarenetiket bevat het VIB informatie over: de naam van de gevaarlijke stof en de relevante gevaarlijke bestanddelen; gevaarssymbolen en gevaarsbenamingen; waarschuwingszinnen, wat te doen bij calamiteiten etc.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Veiligheidsinformatiebesluit: Degene die een stof of preparaat, behorende tot een categorie als bedoeld in artikel 34, tweede lid, van de Wet Milieugevaarlijke stoffen , aan een ander voor beroepsmatig gebruik ter beschikking stelt, verstrekt aan die ander kosteloos een deugdelijk veiligheidsinformatieblad dat hem in staat stelt om de nodige maatregelen te treffen ter bescherming van de gezondheid, de veiligheid en het milieu op het werk.&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7816">
            <description>&lt;p&gt;Maak afspraken met de leverancier over het verstrekken van de VIB's van de gevaarlijke stoffen&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Maak afspraken met de leverancier over het verstrekken van de VIB's van de gevaarlijke stoffen.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-3018" optional="true">
      <title>Gevaarlijke stoffen</title>
      <description>&lt;p&gt;Regelmatig contact met meel of verbetermiddelen (alpha-amylase) kan&amp;#13;
leiden tot allergische reacties: irritatie van de luchtwegen, astma of&amp;#13;
huideczeem. Dit kan leiden tot ziekteverzuim en zelfs tot blijvende&amp;#13;
arbeidsongeschiktheid voor het bakkersvak.&lt;/p&gt;</description>
      <question>Medewerkers worden blootgesteld aan stof/gevaarlijke stoffen.</question>
      <risk external-id="R-15987" type="top5">
        <title>Een stofbeheersingsplan is opgesteld.</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;In het Arboconvenant grondstoffenallergie is vastgelegd&amp;#13;
dat bakkerijen een stofbeheersingsplan dienen op te stellen. De branche heeft&amp;#13;
zich erop vastgelegd om een dergelijk stofbeheersingsplan zoveel mogelijk in&amp;#13;
elke bakkerij te realiseren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Stofverspreiding kan op verschillende manieren worden&amp;#13;
tegengegaan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Overweeg (vroegtijdige) vervanging van productiemiddelen,&amp;#13;
welke meelstofverspreiding kunnen beperken, zoals gesloten afweeg- en&amp;#13;
aanvoersystemen en werktafels met afzuiging.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
Gebruik&amp;#13;
daarnaast stuifvrije bloem, snijd meelzakken laag in de deegkuip open en verstrek&amp;#13;
persoonlijke beschermingsmiddelen (stofmasker filtertype P2).&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7804">
            <description>&lt;p&gt;1. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&#13;
&#13;
Stel een stofbeheersingsplan op om blootstelling aan&#13;
meelstof te voorkomen of te verminderen. Schenk hierin aandacht aan:&#13;
&#13;
Vervanging productiemiddelen;&#13;
&#13;
Stuifvrije bloem;&#13;
&#13;
Werkwijze van opensnijden zakken;&#13;
&#13;
Gebruik&#13;
persoonlijke beschermingsmiddelen.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-15988" type="top5">
        <title>Goodhousekeeping wordt toegepast om vrijkomen van stof tegen te gaan.</title>
        <description>&lt;p class="MsoBodyText"&gt;Maatregelen van goodhousekeeping&amp;#13;
zijn:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;eventuele stofneerslag opruimen met&amp;#13;
een zuigschrobber;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;lege zakken onmiddellijk verwijderen in een&amp;#13;
afgesloten container of zak;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;na elke werkdag de bakkerij schoonmaken.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7805">
            <description>&lt;p&gt;2. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Neem praktische maatregelen om stofverspreiding te voorkomen door elke&#13;
dag schoon te maken met een zuigschrobber en lege meelzakken onmiddellijk te&#13;
verwijderen. </action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-15989" type="top5">
        <title>Bij mogelijke stofblootstelling worden persoonlijke beschermingsmiddelen gebruikt.</title>
        <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Als tijdens het productieproces niet kan worden voorkomen&amp;#13;
dat de bakker stof inademt moet een ademhalingsmasker (filtertype PII) worden gebruikt.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7806">
            <description>&lt;p&gt;3. Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Verplicht bij eventuele stofblootstelling tot het gebruik van&#13;
persoonlijke beschermingsmiddelen (stofmasker, filtertype P2)</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-22563" type="risk">
        <title>Koolzuurgasflessen zijn adequaat opgeslagen</title>
        <problem-description>Koolzuurgasflessen kunnen bij omvallen een explosie veroorzaken en bij lekkage kunnen zij zuurstoftekort veroorzaken. Maatregelen dienen daarom te worden genomen bij de opslag van koolzuurgasflessen met een inhoud van meer dan 3 kg.</problem-description>
        <description>&lt;p&gt;Sla volle en lege koolzuurgasflessen gescheiden op.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Borg de flessen tegen omvallen (d.m.v. het met een ketting aan de muur vastzetten).&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Controleer de flessen regelmatig op lekkage.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Hang een korte schriftelijke instructie op bij de opslag van de gasflessen.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Ventileer de opslagruimte van de koolzuurgasflessen tenminste 4 maal per uur als de ruimte kleiner is dan 100 m3 en tenminste twee maal per uur als de ruimte groter is dan 100 m3. &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Als de luchtverversing minder is dan het hiervoor genoemde dan dient een gasdetectiesysteem te worden aangebracht om het koolzuurgehalte permanent te meten.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Indien ventilatie wordt toegepast vindt afzuiging dicht op de vloer (op circa 25 cm boven de vloer) plaats.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-181" optional="true">
      <title>Klimaat: warmte, straling, koude, buiten</title>
      <description/>
      <question>Bij het werk komt uitzonderlijke warmte, straling,</question>
      <risk external-id="R-1211" type="risk">
        <title>Bij extreme warmte of straling zijn er regels afgesproken hoe er gewerkt kan worden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Hierbij kan gedacht worden aan het werken in de directe nabijheid van de inschietoven. Af te spreken regels gaan bijv. over luchtige kleding waardoor warmte kan worden afgevoerd, beschermende kleding tegen straling, extra pauzetijden en voldoende water en thee.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1212" type="risk">
        <title>In koude situaties zijn regels afgesproken hoe er&#160; gewerkt kan worden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Deze regels kunnen gaan over het hebben en dragen van warme en makkelijke kleding en extra pauzetijden om op te warmen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1213" type="risk">
        <title>Als er buiten gewerkt wordt, dan is er afgesproken hoe er gewerkt kan worden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Afspraken kunnen gaan over het beschikken over werkkleding die de temperatuurswisseling en neerslag opvangt.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1215" type="risk">
        <title>Er is goede voorlichting gegeven over verantwoord werken in deze situaties.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-16007" type="risk">
        <title>Het klimaat in de bakkerij en de winkel(s) leidt niet tot klachten.</title>
        <description>&lt;p&gt;De temperatuur dient tussen de 20 en 24 graden Celsius te liggen, e.e.a. afhankelijk van de werkzaamheden die plaatsvinden. Tocht dient te worden voorkomen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-7817">
            <description>&lt;p&gt;Oplossing&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>- Zorg voor een goede afzuiging van de ovens- Zorg voor voldoende zonwering- Voorkom tocht door gebruik te maken van tochtdeuren en laat buitendeuren zo kort mogelijk open staan.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-180" optional="true">
      <title>Geluid</title>
      <description>&lt;p&gt;Als dat het geval is, dan kunt u er van uitgaan dat het geluid schadelijk is en dient&amp;#13;
u nader onderzoek (geluidmetingen en blootstellingsduur) te laten uitvoeren,&amp;#13;
bijvoorbeeld door uw arbodienst. Aan de hand van dit onderzoek dient u zich te&amp;#13;
laten adviseren omtrent mogelijke oplossingen, waarbij eerst gekeken moet worden of en hoe het lawaai of de blootstelling&amp;#13;
daaraan kan worden verminderd tot toegestane proporties. Pas als dit niet&amp;#13;
(voldoende) realiseeerbaar is kan gekeken worden naar oplossingen in de vorm&amp;#13;
van persoonlijke beschermingsmiddelen, hierbij verdient het aanbeveling om niet&amp;#13;
te kiezen voor eenvoudige oordopjes maar voor op maat vervaardigde otoplastieken. &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      <question>In het bedrijf zijn plekken waar men elkaar op 1 m</question>
      <risk external-id="R-1206" type="risk">
        <title>Op werkplekken waar schadelijk geluid is, is dat aangegeven.</title>
        <description>&lt;p&gt;Dit wordt aangegeven met een rond blauw gebodsbord voor gehoorbescherming&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1207" type="risk">
        <title>Op plekken waar schadelijk geluid is draagt iedereen gehoorbescherming.</title>
        <description>&lt;p&gt;Op deze plekken mag niemand zonder gehoorbescherming komen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1208" type="risk">
        <title>Bij calamiteiten merken de mensen met gehoorbescherming het noodsignaal op.</title>
        <description>&lt;p&gt;Bij het dragen van gehoorbescherming valt het geluidssignaal niet altijd op. Lichtsignalen of geluidssignalen via de intercomfunctie van gehoorbescherming,&#160; maken ook aan hen duidelijk dat er een noodsituatie is.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1209" type="risk">
        <title>Medewerkers die te maken hebben met schadelijk geluid ondergaan regelmatig een periodiek arbeidsgezondheidskundig onderzoek.</title>
        <description>&lt;p&gt;De Arbodienst voert dit onderzoek uit en kijkt of uw&#160; medewerkers schade hebben ondervonden en of er aanvullende maatregelen nodig zijn ter voorkoming van gehoorschade.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-182" optional="true">
      <title>Trillingen</title>
      <description>&lt;p&gt;Deze kunnen afkomstig zijn van&#160; trillend of stotend gereedschap en trillende of schokkende machines zoals heftrucks.&lt;/p&gt;</description>
      <question>In het bedrijf komen trillingen of stoten voor.</question>
      <risk external-id="R-1217" type="risk">
        <title>Gereedschappen en machines die trillingen of stoten veroorzaken worden goed onderhouden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Goed onderhoud voorkomt onnodige speling en extra trillingen. Hand- en armtrillingen kunnen bijv. &#8220;dode vingers&#8221; en gewrichtsklachten veroorzaken.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1218" type="risk">
        <title>Er worden regelmatig rustpauzes ingelast.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1219" type="risk">
        <title>Het contact met trillende of schokkende gereedschappen en machines is zoveel mogelijk beperkt.</title>
        <description>&lt;p&gt;Lichaamstrillingen kunnen onder meer rugaandoeningen en bewegingsziekten veroorzaken.Het beperken van trillingen kan bijv. door vlakke vloeren, een trillingsisolerende stoel bij heftrucks en vrachtwagens, isolatie of demping van de trilling, en bediening op afstand.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1220" type="risk">
        <title>De gereedschappen en machines worden goed onderhouden.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-176" optional="true">
      <title>Aan- en afvoer van materiaal</title>
      <description>&lt;p&gt;Materiaal om mee te werken als stalen plaatwerk, pallets papier en afvoer van eindproducten, met name materiaal dat zwaarder is dan 25 kg.&#160;&lt;/p&gt;</description>
      <question>Er worden materialen aan- en afgevoerd.</question>
      <risk external-id="R-1177" type="risk">
        <title>Er zijn afspraken gemaakt met transporteurs over wie er verantwoordelijk is voor het lossen en laden van goederen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Goede afspraken voorkomen onduidelijkheden en te zware belasting voor leveranciers, afnemers en werknemers.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1178" type="risk">
        <title>Er zijn transport- en hulpmiddelen aanwezig om het materiaal in het bedrijf te transporteren.</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1179" type="risk">
        <title>Er zijn afspraken gemaakt over hoe het materiaal in het bedrijf getransporteerd wordt.</title>
        <description>&lt;p&gt;De afspraken betreffen&#160; ook de plekken waar het materiaal langs komt (verkeersruimte/transportroutes) en waar mensen werken (werkruimte).&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1180" type="risk">
        <title>Er zijn afspraken gemaakt over wie het materiaal in het bedrijf transporteert.</title>
        <description>&lt;p&gt;Voor sommige machines of handelingen zijn diploma&#8217;s nodig, zoals een heftruckchauffeur.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1181" type="risk">
        <title>Er zijn afspraken gemaakt met leveranciers over het aanleveren van goederen in verpakkingen van maximaal 25 kg.</title>
        <description>&lt;p&gt;Uiteraard is dat niet altijd mogelijk. Maar als het kan, zijn er minder hulpmiddelen en instructies nodig om deze goederen te verplaatsen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-185" optional="true">
      <title>Hoogtes / kruipruimtes / besloten ruimtes</title>
      <description/>
      <question>Er wordt op hoogte, in kruipruimtes of besloten ru</question>
      <risk external-id="R-1240" type="risk">
        <title>Bij werken op hoogte is vastgesteld met welke hulpmiddelen moet worden gewerkt.</title>
        <description>&lt;p&gt;Werken op hoogte is het niet werken op de begane grond of op een normale etagevloer. Hulpmiddelen zijn trappen, ladders en steigers en in bepaalde situaties ook valbeveiliging.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1241" type="risk">
        <title>De hulpmiddelen worden op de voorgeschreven manier gebruikt.</title>
        <description>&lt;p&gt;Steigers worden op de voorgeschreven manier ge&#239;nstalleerd. Steigers, ladders, trappen, valbeveiligingen worden gebruikt of gedragen zoals is vastgesteld.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1242" type="risk">
        <title>Bij het werken in kruipruimtes is vastgesteld met welke hulpmiddelen moet worden gewerkt.</title>
        <description>&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Met&amp;#13;
kruipruimtes worden ook besloten ruimtes bedoeld, denk hierbij bijvoorbeeld ook&amp;#13;
aan silo&#8217;s. Mogelijke hulpmiddelen zijn een reddingslijn,&amp;#13;
communicatie-apparatuur om iemand te waarschuwen en zuurstofvoorziening. Een&amp;#13;
tweede persoon is aanwezig bij calamiteiten. Daarnaast zijn er schriftelijke&amp;#13;
veiligheidsinstructies en is er een werkvergunning. In de siloruimte is er een&amp;#13;
bord met de tekst dat het medewerkers verboden is de silo te betreden en bord&amp;#13;
met de tekst dat roken en open vuur verboden is. De siloruimte dient voorzien&amp;#13;
te zijn van stofvrije verlichting, schakelaars, enz., tevens dient er een&amp;#13;
brandblusmiddel aanwezig te zijn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Er&amp;#13;
dient een explosieveiligheidsdocument aanwezig te te zijn (inventarisatie naar&amp;#13;
de risico&#8217;s van een stofexplosie en de maatregelen die getroffen moeten worden&amp;#13;
(zijn) om die te voorkomen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De&amp;#13;
motor van iedere silo dient voorzien te zijn van een blokkeerbare&amp;#13;
werkschakelaar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;De&amp;#13;
vulmond van de de silo is voorzien van een instructie voor de bulkchauffeur dat&amp;#13;
hij een aardklem dient aan te brengen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&amp;#13;
&amp;#13;
&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Er&amp;#13;
is vastgesteld dat de bulkleidingen van de silo onderling zijn doorgeaard.&#160;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Er&amp;#13;
is een volmelder bij de silo installatie aanwezig en deze wordt periodiek&amp;#13;
gekeurd.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#13;
&amp;#13;
&amp;#13;
&amp;#13;
&amp;#13;
&amp;#13;
Als de vulmond van de silo zich in de productieruimte&amp;#13;
bevindt is de meelleverancier er op gewezen dat bij het vullen een extra klem&amp;#13;
moet worden aangebracht (waardoor de slang geborgd is tegen losschieten). &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-1243" type="risk">
        <title>De hulpmiddelen worden op de voorgeschreven manier gebruikt</title>
        <description></description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
  </survey>
</sector>

