<sector xmlns="http://xml.simplon.biz/euphorie/survey/1.0">
  <title>Stichting Sociaal Fonds voor de Houtverwerkende industrie</title>
  <account login="houtindustrie" password="hout01"/>
  <contact>
    <name>houtindustrie</name>
    <email>maaike.weyers@tno.nl</email>
  </contact>
  <survey external-id="20101">
    <title>RI&amp;E Houtverwerkende industrie 2008</title>
    <language>nl</language>
    <country>nl</country>
    <classification-code>20101</classification-code>
    <description/>
    <evaluation-optional>yes</evaluation-optional>
    <module external-id="M-3622" optional="no">
      <title>Arbobeleid in de onderneming</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <module external-id="M-3625" optional="no">
        <title>Taken/functies van medewerkers</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-18601" type="policy">
          <title>Voor elke functie is vastgelegd welke opleiding en ervaring noodzakelijk is om deze functie goed en veilig te kunnen uitvoeren.</title>
          <description>&lt;p&gt;Dit betekent dat medewerkers passend werk hebben: niet te moeilijk en niet te makkelijk. Hierdoor raken medewerkers niet over- of onderbelast.&#194;&#160; Duidelijk moet zijn welke opleidings- en ervaringseisen gelden bij het uitvoeren van werkzaamheden binnen een functie. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9663">
              <description>&lt;p&gt;1.1.1.1 Opleiding- en ervaringseisen voor de werkzaamheden vastleggen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Opleiding- en ervaringseisen voor de werkzaamheden vastleggen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18603" type="policy">
          <title>Er wordt bij het verdelen van taken aandacht besteed aan kwetsbare groepen.</title>
          <description>&lt;p class="MsoBodyTextIndent2"&gt;Onder kwetsbare groepen vallen oproepkrachten, uitzendkrachten, onervaren krachten (nieuwkomers), arbeidsgehandicapten, jongeren onder de 18 jaar, oudere werknemers , zwangere vrouwen en medewerkers die de Nederlandse taal onvoldoende beheersen. Deze groepen zijn kwetsbaar omdat ze onervaren, minder belastbaar zijn of waarschuwingen en&#160; instructies niet verstaan&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9664">
              <description>&lt;p&gt;Kwetsbare groepen in uw bedrijf vastleggen en risico's beleidsmatig vertalen in maatregelen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Kwetsbare groepen in uw bedrijf vastleggen en risico's beleidsmatig vertalen in maatregelen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18604" type="risk">
          <title>In werkbesprekingen wordt regelmatig gesproken over arbeidsomstandigheden en verzuim.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Door arbeidsomstandigheden en verzuim regelmatig te bespreken kan snel tot een gerichte oplossing worden gekomen en wordt er voortdurend gewerkt aan de verbetering van de arbeidsomstandigheden .&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9665">
              <description>&lt;p&gt;Werkoverleg organiseren.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Tijdens overleggen/vergaderingen de arbeidsomstandigheden als vast agendapunt opvoeren.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18605" type="policy">
          <title>De leidinggevende geeft zelf het goede voorbeeld en spreekt werknemers aan op onveilig gedrag.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9666">
              <description>&lt;p&gt;Stimuleren van de eigen verantwoordelijkheid van werknemers waarbij leidinggevenden het goede voorbeeld moeten geven. Een slechte voorbeeldfunctie mag in feite hierbij niet worden geaccepteerd.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Stimuleren van de eigen verantwoordelijkheid van werknemers waarbij leidinggevenden het goede voorbeeld moeten geven. Een slechte voorbeeldfunctie mag in feite hierbij niet worden geaccepteerd.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18606" type="risk">
          <title>Het is aan (alle) medewerkers duidelijk welke problemen medewerkers zelf kunnen oplossen en voor welke problemen ze naar hun leidinggevende moeten.</title>
          <description>&lt;p&gt;Het zo snel mogelijk kunnen oplossen van problemen is belangrijk. Problemen, die onopgelost blijven, kunnen werkdruk veroorzaken. Taken en verantwoordelijkheden moeten duidelijk vastgelegd zijn.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9667">
              <description>&lt;p&gt;In het bedrijf verantwoordelijkheden en bevoegdheden eenduidig vastleggen en betrokkenen hierop in voorkomende gevallen aanspreken.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Door het&#194;&#160; functionerings- of voortgangsgesprek en werkoverleg weten medewerkers duidelijker wat van hun verwacht wordt en wat hun bijdrage in de werkzaamheden is m.b.t. het totaalresultaat.&#194;&#160; Er wordt helderheid verkregen over verantwoordelijkheden en bevoegdheden. Dit werkt motiverend en vermindert stress.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18607" type="policy">
          <title>Er worden functioneringsgesprekken gehouden.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Door het&#194;&#160; functionerings- of voortgangsgesprek en werkoverleg weten medewerkers duidelijker wat van hun verwacht wordt en wat hun bijdrage in de werkzaamheden is m.b.t. het totaalresultaat.&#194;&#160; Er wordt helderheid verkregen over verantwoordelijkheden en bevoegdheden. Dit werkt motiverend en vermindert stress.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9668">
              <description>&lt;p&gt;Organiseren van functioneringsgesprekken. De uitkomsten bespreken en waar nodig afspraken maken met betrokken werknemers.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Organiseren van functioneringsgesprekken. De uitkomsten bespreken en waar nodig afspraken maken met betrokken werknemers. De gegevens vastleggen in een dossier. De persoonsgegevens vallen onder de privacy wetgeving</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18608" type="policy">
          <title>Medewerkers verrichten zo min mogelijk repeterend werk en kunnen zelf het tempo bepalen.</title>
          <description>&lt;p class="MsoBodyTextIndent2"&gt;Repeterend werk is werk waarbij in een korte tijd dezelfde handeling alsmaar wordt herhaald. Bij dat soort werk kan slijtage van spieren, pezen, gewrichten optreden met als gevolg verzuim. Een ander belangrijk effect is de afname van motivatie en inzet. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9669">
              <description>&lt;p&gt;Taakroulatie en breder samengestelde functies. Medewerkers die meer dan alleen uitvoerende taken hebben zijn geneigd om met het bedrijf mee te denken. Bijkomend voordeel is dat de betrokkenheid van het personeel toeneemt.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Taakroulatie en breder samengestelde functies. Medewerkers die meer dan alleen uitvoerende taken hebben zijn geneigd om met het bedrijf mee te denken. Bijkomend voordeel is dat de betrokkenheid van het personeel toeneemt.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-3626" optional="no">
        <title>Werkzaamheden door derden</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-18609" type="policy">
          <title>Uitzendkrachten of ingeleende krachten worden voorafgaand aan de werkzaamheden voorgelicht over risico's en maatregelen</title>
          <description>&lt;p class="MsoBodyTextIndent2"&gt;Als er arbeid wordt verricht door een werknemer die wordt ingehuurd, wordt voor aanvang van de werkzaamheden informatie verstrekt over de risico&#226;&#8364;&#8482;s van de werkzaamheden en de maatregelen die moeten worden genomen om de risico&#226;&#8364;&#8482;s te verminderen. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9670">
              <description>&lt;p&gt;Leidinggevenden geven voor aanvang van de werkzaamheden informatie en instructie over een juiste en veilige werkwijze. Zij houden tevens toezicht op een juiste uitvoering.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Leidinggevenden geven voor aanvang van de werkzaamheden informatie en instructie over een juiste en veilige werkwijze. Zij houden tevens toezicht op een juiste uitvoering</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-3627" optional="no">
        <title>Voorlichting en instructie</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-18610" type="risk">
          <title>Er wordt  aan alle nieuwe werknemers bij de indiensttreding voorlichting en instructie gegeven met betrekking tot risico's en maatregelen om op de werkplek en veilig en gezond werken.</title>
          <description>&lt;p class="MsoBodyTextIndent2"&gt;Veilig gedrag. Van elke werknemer wordt verwacht dat deze zich verantwoord gedraagt. Van de werkgever wordt verwacht om op effectieve wijze voorlichting en onderricht te geven over arbeidsomstandigheden. Alleen als werknemers beschikken over de nodige kennis, inzicht en vaardigheden zijn ze in staat de voorzichtigheid en zorgvuldigheid in acht te nemen die de wet hen voorschrijft.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoBodyTextIndent2"&gt;Nieuwe werknemers Voorlichting en onderricht over arbeidsomstandigheden wordt in elk geval gegeven bij indiensttreding van nieuwe werknemers en bij werknemers die tijdelijk werkzaamheden verrichten, zoals uitzendkrachten, stagiairs en ingeleende werknemers.&lt;/p&gt;&lt;p class="MsoBodyTextIndent2"&gt;Jeugdigen. Bijzondere aandacht moet worden besteed aan jeugdigen [&amp;lt; 18 jaar]. Het criterium daarbij is dat de jeugdige werknemers met de ontvangen voorlichting en instructie zo goed mogelijk kunnen functioneren, daarbij hun gebrek aan werkervaring in aanmerking genomen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9671">
              <description>&lt;p&gt;Beleid ontwikkelen rond voorlichting en instructie over het werk voor werknemers bij het in dienst treden. &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Beleid ontwikkelen rond voorlichting en instructie over het werk voor werknemers bij het in dienst treden.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18611" type="policy">
          <title>Er wordt op toegezien dat iedereen zijn werk op een juiste en veilige manier doet.</title>
          <description>&lt;p&gt;Dat kan de leidinggevende doen, maar ook collega's kunnen elkaar daarbij helpen. De werkgever moet aan kunnen tonen dat hij er alles aangedaan heeft om de veiligheid op de werkvloer te borgen en hierdoor ongevallen voorkomen wordt. Dit betekent dat de medewerkers weten wat de risico&#226;&#8364;&#8482;s zijn, hoe ze daarmee moeten omgaan en dat ze verplicht zijn (arbo)instructies op te volgen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9672">
              <description>&lt;p&gt;Periodiek herhalen van voorlichting en instructie.  v&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak periodiek a.d.v. checklijsten een rondgang over de afdeling. Leg tekortkomingen vast en onderneem actie om de tekortkomingen weg te nemen. Ernstige tekortkomingen bespreken met de werknemers.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-3643" optional="no">
        <title>Ongewenst gedrag van medewerkers</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-18614" type="policy">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt over het tegengaan van ongewenste gedragingen van medewerkers onderling. Alle medewerkers kennen deze afspraken.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Ongewenst gedrag gaat over (seksuele) intimidatie, pesten, agressie en geweld, discriminatie, en gebruik van alcohol en drugs.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9675">
              <description>&lt;p&gt;Afspraken rond ongewenst gedrag schriftelijk vastleggen en alle medewerkers hierover informeren.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Stel regels op hoe er gehandeld moet worden bij ongewenst gedrag. Maak dit kenbaar aan de werknemers.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-3645" optional="no">
        <title>Werk- en rusttijden</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-18617" type="policy">
          <title>De werk en rusttijden binnen de organisatie worden nageleefd.</title>
          <description>&lt;p&gt;Een werkweek is maximaal 45 uur en de gemiddelde werktijd binnen 13 weken is maximaal 40 uur per week.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9678">
              <description>&lt;p&gt;Arbeidstijden in overeenstemming brengen met de vigerende wetgeving. Voor uitzonderingen moet toestemming gevraagd worden bij de Arbeidsinspectie.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Naleven Arbeidstijdenwet Een verzoek om vrijstelling kan worden ingediend bij het Ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, Postbus 90801, 2509 LV te Den Haag.De Arbeidsinspectie onderzoekt vervolgens of het verzoek gerechtvaardigd is, waarna de minister beschikt of een vrijstelling al dan niet wordt verleend</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18618" type="policy">
          <title>De pauzetijden voldoen aan de voorschriften.</title>
          <description>&lt;p&gt;Als er langer dan:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;-&#160;&#160;&#160; 5,5 uur gewerkt wordt dan is er een pauze van 30 minuten aaneengesloten;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;-&#160;&#160;&#160; 8 uur gewerkt wordt dan is de pauze minstens 45 minuten, waarvan 30 minuten aaneengesloten.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9679">
              <description>&lt;p&gt;Regelmatig controleren op de naleving. &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Regelmatig controleren op de naleving. </action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18621" type="policy">
          <title>De regels over werktijden voor zwangeren en pas bevallen vrouwen worden toegepast.</title>
          <description>&lt;p&gt;Deze regels gaan over niet 's nachts werken, niet overwerken, een regelmatig arbeidspatroon&#194;&#160;en tijd krijgen om borstvoeding te geven.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9682">
              <description>&lt;p&gt;Toepassen van de vigerende regelgeving van de arbeidstijden voor zwangere en pas bevallen vrouwen. &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Toepassen van de vigerende regelgeving van de arbeidstijden voor zwangere en pas bevallen vrouwen</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-3646" optional="no">
        <title>Bedrijfshulpverlening (BHV)</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-18623" type="policy">
          <title>Er is een bedrijfshulpverleningsplan.</title>
          <description>&lt;p&gt;Op basis van dit plan en het goed functioneren ervan is de werkgever of de BHV-er degene die bij bijv. brand zeker weet of de brandweer nog naar mogelijke slachtoffers moet zoeken en welke wegen de brandweer kan volgen aan de hand van de plattegrond.Het plan bevat onder meer wie de leiding geeft aan de BHV, wie de BHV-ers zijn, dienstroosters van de BHV-ers, plattegronden van het bedrijf met daarop aangegeven vluchtwegen, de plaats van de blusmiddelen, verzamelplaatsen van de mensen die het pand verlaten, eventuele plattegronden voor de brandweer met daarop aangegeven de risicovolle (opslag)plaatsen, opslag van brandbare stoffen of drukvaten (b.v. gasflessen) en de hoofdafsluiter van de gasleiding.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als kleine incidenten kunnen leiden tot calamiteiten voor het gehele bedrijf en de omgeving, dan is het nodig een bedrijfsnoodplan te maken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9684">
              <description>&lt;p&gt;Een bedrijfshulpverleningsplan opzetten.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Stel een hulpverleningsplan op en zorg voor instructiekaarten op de afdelingen.Stel een hulpverleningsplan op en zorg voor instructiekaarten op de afdelingen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18624" type="policy">
          <title>Er zijn  altijd voldoende BHV-ers aanwezig en inzetbaar.</title>
          <description>&lt;p&gt;Op een locatie tot 50 werknemers is er minimaal 1 bedrijfshulpverlener (BHV-er) aanwezig. Op een locatie tot 250 werknemers is er tenminste 1 per 50 werknemers aanwezig. Bij het aantal werknemers moet het aantal bezoekers/stagiaires worden opgeteld.&#194;&#160; Er zal altijd een BHV-er aanwezig en inzetbaar moeten zijn op het bedrijf. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9685">
              <description>&lt;p&gt;Zorg dragen voor het aantal BHV-ers dat verplicht aanwezig moet zijn.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg dragen voor het aantal BHV-ers dat verplicht aanwezig moet zijn. Er is altijd een BHV-er aanwezig.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18625" type="policy">
          <title>De bedrijfshulpverleners hebben een adequate opleiding gevolgd.</title>
          <description>&lt;p&gt;Een BHV-er moet levensreddende handelingen kunnen verrichten, een beginnende brand kunnen bestrijden, een ontruiming kunnen begeleiden. De specifieke eisen&#194;&#160; van een BHV-er zijn afhankelijk van de risico's in het bedrijf. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9686">
              <description>&lt;p&gt;Zorg dragen voor een adequate opleiding voor de BHV-ers.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg dragen voor een adequate opleiding voor de BHV-ers</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18626" type="policy">
          <title>Er zijn voldoende en juiste blusmiddelen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Er zijn blusmiddelen op basis van poeder, kooldioxide en schuim en brandslangen voor water. Welk&#194;&#160; blusmiddel het juiste is, is afhankelijk van de risico's in het bedrijf. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9687">
              <description>&lt;p&gt;Voldoende en juiste blusmiddelen op de juiste plaats beschikbaar stellen. &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Plaats juiste blusmiddelen en controleer deze regelmatig op de functionaliteit hiervan. Vraag eventueel advies bij de brandweer of leverancier van blusmiddelen.  </action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18628" type="policy">
          <title>Er zijn op voldoende plekken EHBO-middelen aanwezig.</title>
          <description>&lt;p class="MsoBodyTextIndent2"&gt;EHBO-middelen dienen in directe omgeving van de werkplekken met&#194;&#160; risico beschikbaar te zijn&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9689">
              <description>&lt;p&gt;Er zorg voor dragen dat in de directe omgeving van werkplekken met risico's voldoende en juiste EHBO-middelen beschikbaar zijn. &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Breng op risicovolle plaatsen EHBO-wandkoffers aan. </action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18629" type="policy">
          <title>Vluchtroutes en nooduitgangen zijn goed herkenbaar.</title>
          <description>&lt;p&gt;Dit geldt zowel voor de vaste werklocatie als voor de locatie waarop op dat moment gewerkt wordt. Doordat medewerkers zichzelf kunnen redden, kunnen de gevolgen bij calamiteiten beperkt blijven&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9690">
              <description>&lt;p&gt;Zorg dragen voor het beschikbaar stellen van de juiste EHBO-middelen, die de houdbaarheidsdatum niet zijn overschreden, in ongeopende verpakking.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor een goede bewegwijzering en zichtbaar maken van devluchtroutes door pictogrammen te gebruiken. </action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18630" type="risk">
          <title>Er wordt minstens &#233;&#233;n keer per jaar een ontruimingsoefening gehouden.</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Hiermee controleert u of de afspraken, zoals het verzamelen van alle medewerkers op de afgesproken plek, bekend zijn en of deze worden opgevolgd. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9691">
              <description>&lt;p&gt;Hou minimaal  1 keer per jaar een eenvoudige ontruimingsoefening en pas het plan op zijn tekortkomingen aan.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Hou minimaal&#194;&#160; 1 keer per jaar een eenvoudige ontruimingsoefening en pas het plan op zijn tekortkomingen aan.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18631" type="policy">
          <title>De organisatie heeft de preventietaken toegewezen aan &#233;&#233;n of meer preventie medewerker(s).</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Een werkgever met m&#233;&#233;r dan 15 medewerkers moet preventietaken toewijzen werknemers. Een werkgever met ten hoogste 15 medewerkers mag de preventietaken zelf uitvoeren. &lt;/p&gt;&lt;p class="MsoNormal"&gt;Takenpakket Arbocoordinator/ Preventiemedewerker&lt;br/&gt;&#8226;&#160;&#160;&#160; Vervult een intermediair functie tussen personeel arbodienst, werkgever en Arbeidsinspectie&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Is vraagbaak/ informatiepunt voor de arbeidsorganisatie&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Beheert de&#160; BHV-organisatie en het Bedrijfsnoodplan&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Geeft beleidsondersteuning en/of&#160; adviseert het management&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Helpt om bedrijfsnormen, richtlijnen, instructies verder te ontwikkelen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Begeleidt implementaties van diverse normen, richtlijnen, regels en procedures&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Voert evaluaties uit en stelt (jaar)verslagen op&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Neemt zonodig deel in arbo-commissies of overlegt met de OR/PV&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Geeft voorlichting en instructies of laat deze geven&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Participeert bij belangrijke investeringen, organisatiewijzigingen en&#160; nieuw- of verbouwplannen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Houdt zich op de hoogte van wetswijzigingen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Houdt het deskundigheidsniveau bij en ontwikkelt dit.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;uitvoeren van de maatregelen uit het plan van aanpak, &lt;/li&gt;&lt;li&gt;het geven van voorlichting, het meewerken aan of het opstellen van een RI&amp;amp;E,&lt;/li&gt;&lt;li&gt;het signaleren van risico's en het treffen van maatregelen tegen die risico&#8217;s. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9692">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor regelmatige bijscholing van de preventiemedewerker  &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor regelmatige bijscholing van de preventiemedewerker.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-3649" optional="no">
        <title>Afspraken over verzuim</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-18638" type="policy">
          <title>Alle afspraken m.b.t. verzuim en ziekmelding zijn vastgelegd,en met alle betrokkenen besproken, zodat iedereen weet wat van hem verwacht wordt.</title>
          <description>&lt;p&gt;Het vastleggen van afspraken voorkomt onduidelijkheden bij verzuim en verzuim begeleiding. Het maken van afspraken tussen werkgever en werknemer&#194;&#160; is verplicht bij bijv. re&#258;&#379;ntegratie&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9699">
              <description>&lt;p&gt;Leg verzuimafspraken vast. Maak hier een goede procedure voor die kenbaar is bij iedereen binnen de organisatie.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Leg verzuimafspraken vast. Maak hier een goede procedure voor die kenbaar is bij iedereen binnen de organisatie.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18639" type="policy">
          <title>De ondernemingsraad of de personeelsvertegenwoordiging is betrokken geweest bij de afspraken over verzuim.</title>
          <description>&lt;p&gt;Afspraken over verzuim- en ziekmeldingis veelal advies of instemming nodig van de ondernemingsraad. Betrek de ondernemingsraad bij het opstellen van verzuimbeleid.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9700">
              <description>&lt;p&gt;Informeer de ondernemingsraad vroegtijdig over afspraken mbt verzuim.  &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Informeer de ondernemingsraad vroegtijdig over afspraken mbt verzuim.&#194;&#160; </action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-26459" type="risk">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt over de begeleiding bij verzuim en re&#239;ntegratie.</title>
          <description>&lt;p&gt;De belangrijkste vragen over verzuim en re&#239;ntegratie zijn bij het onderdeel &#8216;Afspraken over verzuim&#8217; behandeld. Hier gaat het om de afspraken die u moet maken met een gecertificeerde deskundige en die u vastlegt in een contract.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-3650" optional="no">
        <title>Afspraken met gecertificeerde deskundigen of met de arbodienst</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-18640" type="policy">
          <title>U heeft een contract met een verzuimsteunpunt, arbodienst of gecertificeerde medewerkers.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bedrijven en organisaties zijn niet meer verplicht om zich aan te sluiten bij een gecertificeerde arbodienst. Ze zijn in principe vrij om zelf te kiezen welke ondersteuning nodig of gewenst is.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9701">
              <description>&lt;p&gt;Indien gewenst goede afspraken maken met arbodiensten die ondersteuning geven.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Indien gewenst goede afspraken maken met arbodiensten die ondersteuning geven.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18642" type="policy">
          <title>Medewerkers worden in de gelegenheid gesteld om deel te nemen aan het (periodiek) arbeidsgezondheidkundig onderzoek (PAGO, tegenwoordig PMO geheten).</title>
          <description>&lt;p class="MsoBodyTextIndent" align="left"&gt;Het PAGO (tegenwoordig PMO geheten)&#194;&#160;is een onderzoek op vrijwillige basis. Het onderzoek houdt verband met de risico's tijdens het werk. Uit de RI&amp;amp;E volgt welke risico's er zijn. Een voorbeeld is gehooronderzoek bij hard (schadelijk) geluid op de werkplek. Oogonderzoek bij beeldschermarbeid is een ander voorbeeld. Maar ook onderzoek naar RSI of werkdruk is mogelijk, als dat een risico is in het bedrijf. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9703">
              <description>&lt;p&gt;Medewerkers in de gelegenheid stellen om vrijwillig deel te nemen aan het (periodiek) arbeidsgezondheidkundig onderzoek.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>In overleg met de bedrijfsarts PAGO vaststellen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18644" type="policy">
          <title>Voor de beoordeling van de risico-inventarisatie en -evaluatie wordt een gecertificeerde deskundige ingeschakeld.</title>
          <description>&lt;p&gt;Voor bedrijven met ten hoogste 25 werknemers is toetsing niet nodig indien u gebruik heeft gemaakt van een RI&amp;amp; E instrument, zoals opgenomen in of bij uw CAO. Toetsing van de RI&amp;amp;E vindt plaats onder verantwoordelijkheid van &#233;&#233;n van de vier gecertificeerde deskundigen (bedrijfsarts; veiligheidskundige; arbeidshygi&#235;nist; arbeids- en organisatiedeskundige). Indien u &#233;&#233;n van de vier gecertificeerde deskundigen in dienst heeft, dan kan toetsing van de RI&amp;amp;E door deze medewerker gedaan worden. In de maatwerkregeling kunnen de partijen die de maatwerkregeling aangaan (CAO-partijen, werkgever en OR of PVT) in overleg met gecertificeerde deskundigen bepalen hoe licht of zwaar de toetsing van de RI&amp;amp;E zal zijn. (Dus niet de individuele werkgever.)&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-3651" optional="no">
        <title>Ongevallen</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-18645" type="policy">
          <title>Ongevallen worden geregistreerd, de oorzaken worden onderzocht en maatregelen worden genomen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Het registreren en analyseren van ongevallen en het beoordelen van de risico&#8217;s in de betrokken arbeidssituatie vormen de&#160; basis voor het nemen van gerichte maatregelen om de risico&#8217;s te elimineren of te verminderen en daarmee ook de ernst of of de kans&#160; op ongevallen in de toekomst te verkleinen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9706">
              <description>&lt;p&gt;Ongevallen registreren, analyseren en maatregelen nemen om risico's te elimineren of te verkleinen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zet een ongevalsregistratie op.&#194;&#160; </action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18646" type="policy">
          <title>Ongevallen met ernstige gevolgen worden meteen gemeld bij de Arbeidsinspectie.</title>
          <description>&lt;p class="MsoBodyTextIndent2"&gt;Onder een "ernstig ongeval" wordt verstaan lichamelijk of geestelijk letsel dat binnen 24 uur leidt tot opname in een ziekenhuis of letsel dat de dood tot gevolg heeft of grote materi&#258;&#356;le schade. De Arbeidsinspectie verricht dan een ongevalsonderzoek. Het niet melden van ernstige ongevallen wordt gezien als een beboetbaar feit.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9707">
              <description>&lt;p&gt;Neem dit punt op in het ongevalssysteem.  &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Neem dit punt op in het ongevalssysteem.&#194;&#160; </action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module external-id="M-3653" optional="no">
      <title>Bedrijfsruimten algemeen</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-18648" type="policy">
        <title>Het gebouw  en de bedrijfsruimten worden goed onderhouden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Goed onderhoud is noodzakelijk om het gebouw veilig te houden. Denk hierbij aan brandveiligheid, stabiliteit vloeren en wanden etc.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9709">
            <description>&lt;p&gt;Schema opstellen voor periodieke beoordeling en onderhoud (bv 1xhalf jaar).&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Gebouw(en) regelmatig inspecteren en tekortkomingen in kaart brengen en mogelijk wegnemen.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18649" type="policy">
        <title>De elektriciteitsleidingen, verwarming, gas- en watervoorzieningen zijn in orde en worden goed onderhouden.</title>
        <description>&lt;p align="left" class="MsoBodyTextIndent"&gt;Kunnen de elektrische installaties veilig worden gebruikt? Zijn beveiligings-, meet-, controle- en signaleringstoestellen, schakelaars en contactdozen veilig uitgevoerd en liggen er geen losse leidingen en bedrading op de vloer.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader De elektriciteitsvoorzieningen en aansluitingen moeten voldoen aan NEN 1010 en 3410&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9710">
            <description>&lt;p&gt;Schema opstellen voor periodieke beoordeling en onderhoud van bedrading- en leidingsystemen nutsbedrijven.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>De elektriciteitsvoorzieningen en aansluitingen moeten voldoen aan NEN 1010. </action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18650" type="policy">
        <title>Op plaatsen waar gewerkt wordt is goede verlichting en daglichttoetreding aanwezig.</title>
        <description>&lt;p align="left" class="MsoBodyTextIndent"&gt;Daglicht en uitzicht. Iedereen heeft behoefte aan daglicht en uitzicht naar buiten. Niet omdat dat lekker afleidt, maar omdat je zonder daglicht en uitzicht minder blijkt te presteren. Zonder daglicht en uitzicht kan een 'opgesloten' gevoel ontstaan. De meeste mensen zouden dan ook het liefst altijd in daglicht werken. Iedereen moet goed kunnen lezen en zien, zonder extra inspanning.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Werkplekverlichting. Kunstlicht is in vrijwel alle binnensituaties onmisbaar voor een goede werkplekverlichting. Een slechte werkplekverlichting leidt tot oogklachten, vermoeidheid [branderige en droge ogen] en hoofdpijnklachten. Hinder ontstaat bij te veel of te weinig licht, en bij spiegeling. De kans op het maken van fouten neemt hierdoor toe. Bovendien werkt een slechte verlichting een slechte werkhouding in de hand, met als mogelijke gevolgen rug-, schouder- of nekklachten.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit  art. 6.3&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9711">
            <description>&lt;p&gt;Verlichting en daglichttoetreding beoordelen aan de hand van de eisen die het werk hieraan stelt.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Verlichting en daglichttoetreding beoordelen aan de hand van de eisen die het werk hieraan stellen.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18651" type="policy">
        <title>De werkplekken in de bedrijfsruimte worden goed schoongemaakt.</title>
        <description>&lt;p align="left" class="MsoBodyTextIndent"&gt;Om veilig en gezond de werkzaamheden te kunnen verrichten moet op de arbeidsplaats afval&#194;&#160; regelmatig worden verwijderd. Zaagsel, stof en spaanders moeten worden opgezogen met een geschikte stofzuiger. Sanitaire voorzieningen worden zindelijk gehouden.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9712">
            <description>&lt;p&gt;De werkplekken in de bedrijfsruimte worden goed schoongemaakt&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&#8220;Good housekeeping&#8221; is de sleutel voor vermindering van de blootstelling aan houtstof en draagt in belangrijke mate bij aan veiligheid, orde en netheid op de werkplek. Risico&#8217;s op brand en explosie worden hierdoor verminderd. </action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-3632" optional="true">
      <title>Kantoor</title>
      <description>&lt;p&gt;Voor voldoende ruimte rond het bureau (eventueel met ladenkastje) en&#194;&#160; bureaustoel is een minimale ruimte noodzakelijk van 8 m2&#194;&#160; &lt;/p&gt;</description>
      <question>Er wordt kantoorarbeid verricht.</question>
      <risk external-id="R-18677" type="policy">
        <title>Er is voldoende opbergruimte.</title>
        <description>&lt;p&gt;Bij voldoende opbergruimte (afsluitbare kasten en eventueel stellingen) in de kantoorruimte hoeven de vloeren en bureaus niet gebruikt te worden als (tijdelijke) opslag.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9733">
            <description>&lt;p&gt;Zorg dragen voor voldoende opslagmogelijkheden in de kanoorruimte.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Zorg dragen voor voldoende opslagmogelijkheden in de kantoorruimte</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18678" type="risk">
        <title>Printers en kopieermachines staan gescheiden opgesteld van de medewerkers.</title>
        <description>&lt;p&gt;In verband met geluid, stof (en bij oudere typen ook ozon) en de opwarming van de werkruimte is plaatsing van deze kantoormachines in de directe nabijheid van de medewerker(s) niet gewenst. Het beste kan men deze apparaten onderbrengen in een andere ruimte, met als voordeel dat er voor printen en kopi&#258;&#356;ren door de betrokken medewerkers gelopen moet worden. Dit lopen onderbreekt het langdurig in dezelfde houding werken en zorgt voor een goede doorbloeding van het lichaam. Een extra voordeel is dat deze ruimte tevens goed kan worden geventileerd.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9734">
            <description>&lt;p&gt;Kopieermachines en afdelingsprinters voor bulk printwerk gescheiden opstellen van de werkplek in een ruimte met mechanische ventilatie.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Kopieermachines en afdelingsprinters voor bulk printwerk gescheiden opstellen van de werkplek in een ruimte met mechanische ventilatie</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18681" type="risk">
        <title>Alle snoeren en kabels in het kantoor zijn netjes weggewerkt.</title>
        <description>&lt;p class="MsoBodyTextIndent2"&gt;Losse snoeren en kabels zorgen voor struikelrisico en extra risico op slijtage of breuk.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9735">
            <description>&lt;p&gt;Losse snoeren en kabels wegwerken.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Werk snoeren weg in kabelgoten</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18682" type="risk">
        <title>De temperatuur en verse luchttoevoer zijn goed te regelen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Door een thermostaat en door het openen van ramen kunnen individuele medewerkers het klimaat regelen in hun directe werkomgeving. Bij een klimaatinstallatie en mechanische ventilatie kunnen het beste op afdelingsniveau en per ruimte afspraken worden gemaakt over de instelling.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit art. 6.1, art. 6.2.&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9736">
            <description>&lt;p&gt;Om warmte buiten te houden is het aanbrengen van zonwering aan de buitenkant een goede optie.  &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Om warmte buiten te houden is het aanbrengen van zonwering aan de buitenkant een goede optie. &#194;&#160;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18688" type="policy">
        <title>Alle kantoorstoelen zijn instelbaar.</title>
        <description>&lt;p class="MsoBodyTextIndent2"&gt;De hoogte, het zitvlak en de rugleuning zijn instelbaar en de rugleuning heeft een lendensteun. De armleuningen zijn instelbaar en hebben een korte armsteun. Dit geldt niet voor vergaderstoelen.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader NEN 1824&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9741">
            <description>&lt;p&gt;Bij inkoop van stoelen Arbo-normen hanteren&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Bij inkoop van stoelen Arbo-normen hanteren.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18691" type="policy">
        <title>Er zijn voldoende grote werktafels of bureaus aanwezig en deze zijn eventueel in hoogte verstelbaar.</title>
        <description>&lt;p&gt;Voldoende groot is minimaal 120 cm bij 60 cm, maar het liefst dieper (80 cm). Dieper omdat er vaak een beeldscherm en toetsenbord op geplaatst worden en het beeldscherm op een afstand van ca. 60 cm van een werknemer moet staan.&#194;&#160; In hoogte verstelbare tafels zijn geschikt voor medewerkers met verschillende lengtes. Zorg er voor dat hoogte instelbare tafels door de medewerker zelf kunnen worden ingesteld, door bijvoorbeeld een hendeltje. Anders moet telkens de technische dienst worden ingeschakeld.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arboregeling art. 5.1&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-18695" type="risk">
        <title>Er wordt op juiste wijze gewerkt met beeldschermen (Beeldschermarbeid).</title>
        <description>&lt;p&gt;Het veelvuldig moeten aannemen van statische werkhoudingen, zoals bij beeldschermwerk&#194;&#160; lijkt lichamelijk weinig belastend. Wie een groot deel van de dag lekker kan zitten, heeft toch nergens last van? Dit is echter een groot misverstand. Langdurig zitten prijkt boven aan de lijst van belastende werkhoudingen. Spieren worden namelijk onvoldoende of verkeerd belast, de rug zakt door. De werknemer wordt niet alleen moe, maar krijgt ook klachten door verkorting van spieren en overbelasting van de wervelkolom. Bij het werken met beeldschermen komen daar nog de vermoeidheidsklachten aan de ogen en pijn in de handen van het typen bij. Voor beeldschermarbeid gelden speciale regels m.b.t. tijd, werkplekafmetingen.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arboregeling 5.1&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9746">
            <description>&lt;p&gt;Beeldschermwerkplekken in overeenstemming brengen met de van toepassing zijnde regelgeving.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Beeldschermwerkplekken in overeenstemming brengen met de van toepassing zijnde regelgeving</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18698" type="policy">
        <title>Spiegeling van verlichting of daglicht in beeldschermen is afwezig.</title>
        <description>&lt;p&gt;Onbeschermde t.l.-buizen spiegelen altijd in het beeldscherm Plaats afgeschermde t.l.-verlichting in de lengterichting op het beeldscherm: er ontstaat als het ware een kruis tussen verlichting en bureaulengte.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arboregeling art. 5.2.&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9748">
            <description>&lt;p&gt;Verlichting of beeldschermopstelling zodanig aanpassen dat spiegeling wordt voorkomen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Verlichting of beeldschermopstelling zodanig aanpassen dat spiegeling wordt voorkomen</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-3633" optional="no">
      <title>Sanitaire ruimten</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-18700" type="risk">
        <title>Er zijn voldoende sanitaire voorzieningen aanwezig.</title>
        <description>&lt;p&gt;Als richtlijn kan hetvolgende gehanteerd worden: in elk bedrijf waar mensen werken moet ten minste 1 [schoon en goed geventileerd] toilet aanwezig zijn. Als in een bedrijf doorgaans &amp;gt; 10 werknemers gelijktijdig werken, is voor iedere 15 werknemers van hetzelfde geslacht ten minste 1 toilet aanwezig. Voor mannen mag voor een deel met urinoirs worden volstaan mits er ten minste 1 toilet voor iedere 25 of minder mannen aanwezig is. In of in de onmiddellijke nabijheid van de ruimten waarin de toiletten en urinoirs zich bevinden, zijn voldoende wasbakken aanwezig. De wasbakken zijn doelmatig geplaatst en beschikken over stromend water. Afhankelijk van het soort werk zijn er ook douches aanwezig&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit  art. 3.24.&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9751">
            <description>&lt;p&gt;De sanitaire voorzieningen in overeenstemming brengen met het aantal medewerkers.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>De sanitaire voorzieningen in overeenstemming brengen met het aantal medewerkers.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18701" type="policy">
        <title>Er is een ruimte waar het personeel zich kan omkleden en eigen kleding kan opbergen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Als werknemers werkkleding moeten dragen moet in de nabijheid van de werkplek kleedruimte beschikbaar zijn. Voor de kleding die de werknemer tijdens het werk niet draagt moet een afsluitbare kledingkast beschikbaar te zijn. Voor mannen en vrouwen moeten gebruik kunnen maken van gescheiden kleedruimtes.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9750">
            <description>&lt;p&gt;4.2.1 Omkleed- en opbergruimte cre&#235;ren in overeenstemming met het aantal werknemers.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Omkleed- en opbergruimte cre&#235;ren in overeenstemming met het aantal werknemers.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-3634" optional="no">
      <title>Kantine/pauze ruimte</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-18702" type="policy">
        <title>Er is pauzeruimte aanwezig, met voldoende zitgelegenheid.</title>
        <description>&lt;p&gt;Als werknemers volgens het Arbeidstijdenbesluit recht hebben op een pauze, moeten zij deze buiten de werkruimte kunnen houden. Dit is verplicht voor bedrijven met &amp;gt; 10 werknemers [in kantoren &amp;gt; 25] en voor werknemers die tijdens hun werk blootstaan aan vuil, stof of hoge temperatuur. Het schaftlokaal / de kantine moet schoon zijn, voldoende groot [1,25 m2&#194;&#160; oppervlakte en 3,5 m3&#194;&#160; ruimte per persoon], verwarmd, geventileerd, verlicht en voorzien van ramen. In deze ruimte moeten voor het verwachte aantal personen dat tegelijkertijd pauzeert, zitplaatsen en tafels zijn.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit art. 3.20.&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9752">
            <description>&lt;p&gt;Kantine, pauzeruimte aanpassen aan het aantal medewerkers.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Kantine, pauzeruimte aanpassen aan het aantal medewerkers.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18703" type="policy">
        <title>De werk- en pauzeruimten zijn rookvrij.</title>
        <description>&lt;p&gt;Er geldt in bedrijfsruimten en op werkplekken een rookverbod. Per 1 januari 2004 moet elke medewerker op een rookvrije werkplek kunnen werken en pauzeren.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9753">
            <description>&lt;p&gt;Op werkplekken en in pauzeruimten roken niet toestaan.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Op werkplekken en in pauzeruimten is roken niet toegestaan</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-3628" optional="no">
      <title>Machinale afdeling</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-18594" type="risk">
        <title>Alle machines en gereedschappen in het bedrijf met een productiedatum na 1-1-1995 zijn voorzien van CE-markering en voldoen aan de eisen van de Machinerichtlijn.</title>
        <description>&lt;p&gt;CE-markering is een Europees merkteken.&#194;&#160; Apparatuur met dit merk wordt geacht te voldoen aan de veiligheidseisen zoals deze zijn weergegeven in de Machinerichtlijn. Deze eisen en de bijbehorende CE-markering zijn verplicht voor alle machines met een productiedatum na 1-1-1995.&#194;&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit  art. 3.19.&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Een arbeidsmiddel wordt vermoed te voldoen aan de artikelen 7.4, eerste en tweede lid, 7.7, 7.10, 7.13, 7.14, 7.15, 7.16. 7.17a, 7.17b, met uitzondering van het vierde lid, en 7.18b, eerste lid, onder a, indien het, overeenkomstig de daarvoor geldende EG-richtlijnen, is voorzien van een CE-markering, vergezeld van een EG-verklaring van overeenstemming, en het arbeidsmiddel overeenkomstig de daarbij behorende gebruiksvoorschriften wordt gebruikt.Indien een arbeidsmiddel slechts voor een of meer onderdelen is voorzien van een CE-markering, vergezeld van een EG-verklaring van overeenstemming, wordt slechts ten aanzien van dat onderdeel respectievelijk die onderdelen vermoed dat het arbeidsmiddel voldoet aan de in het eerste lid genoemde artikelen.&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9656">
            <description>&lt;p&gt;Indien er onduidelijkheid bestaat over de veiligheid van machines of gereedschappen vraag dan de leverancier om duidelijkheid te geven (schriftelijk vastleggen) en raadpleeg zonodig een onafhankelijke deskundige. Uw brancheorganisatie kan u hierbij ondersteunen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Indien er onduidelijkheid bestaat over de veiligheid van machines of gereedschappen vraag dan de leverancier om duidelijkheid te geven (schriftelijk vastleggen) en raadpleeg zonodig een onafhankelijke deskundige. Uw brancheorganisatie kan u hierbij ondersteunen. </action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-19498" type="risk">
        <title>Alle arbeidsmiddelen in het bedrijf met een productiedatum voor 1-1-1995 voldoen aan de Richtlijn arbeidsmiddelen</title>
        <description>&lt;p&gt;Apparatuur met een productiedatum voor 1-1-1995 moet voldoen aan de Richtlijn arbeidsmiddelen. Deze richtlijn geeft regels voor de minimale veiligheidseisen van het arbeidsmiddel. De richtlijn arbeidsmiddelen en de Machinerichtlijn overlappen elkaar in grote mate. Bij de Machinerichtlijn is men echter in de ontwerpfase al gericht op een veilig ontwerp. &lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit art. 4.6.&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De eisen zijn ontleent aan de Europese richtlijn 89/655/Eeg en 95/63/EG&#194;&#160; (L 335) en vertaald naar het Arbobesluit H7 afd. 1 t/m 4 art. 7.1 t/m 7.22; afd 6 art. 7.38 t/m 7.42 en eventueel daar aan gekoppelde beleidsregels en NEN-EN normering.&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-10176">
            <description>&lt;p&gt;Indien er onduidelijkheid bestaat over de veiligheid van machines of gereedschappen vraag dan de leverancier om duidelijkheid te geven (schriftelijk vastleggen) en raadpleeg zonodig een onafhankelijke deskundige. Uw brancheorganisatie kan u hierbij ondersteunen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Indien er onduidelijkheid bestaat over de veiligheid van machines of gereedschappen vraag dan de leverancier om duidelijkheid te geven (schriftelijk vastleggen) en raadpleeg zonodig een onafhankelijke deskundige. Uw brancheorganisatie kan u hierbij ondersteunen.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18596" type="policy">
        <title>Er is een onderhoudslogboek van alle gereedschappen, machines, hijs- en transportmiddelen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Op elk arbeidsmiddel zijn onderhoudsvoorschriften van toepassing.&#160; In een aantal gevallen dient periodiek een keuring/beoordeling&#160; plaats te vinden door een deskundige. Deze voorschriften zijn in een logboek vastgelegd en telkens wordt opgetekend als uitvoering heeft plaats gevonden.&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit  art. 7.1 t/m 7.16 en NEN-EN 847-1&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9658">
            <description>&lt;p&gt;Leg het onderhoud van machines vast in een logboek of computersysteem. &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Leg het onderhoud van machines vast in een logboek of computersysteem.&#194;&#160;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18597" type="risk">
        <title>Alle houtbewerkingsmachines zijn in goede staat.</title>
        <description>&lt;p&gt;Houtbewerkingsmachines zijn onderworpen aan strenge veiligheidseisen die zijn vastgelegd in de Machinerichtlijn voor machines met een productie datum voor 1-1-1995&#194;&#160; en in de richtlijn Arbeidsmiddelen voor machines met een productiedatum voor 1-1-1995. Als machines met productie datum voor 1-1-1995 ingrijpend worden veranderd (aangepast) dan moeten zij daarna voldoen aan de Machinerichtlijn. De eigenaar van de machine is in de meeste gevallen verantwoordelijk bij (ingrijpende aanpassingen) en moet zorg dragen voor de (veiligheids) beoordeling en juiste documentatie bij de machine. &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Beitelblokken (snijgereedschap) voor houtbewerkingsmachines met handmatige invoer (MAN-machines) moeten voldoen aan NEN-EN 847-1.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit art. 4.4.&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9659">
            <description>&lt;p&gt;Maak gebruik van checklisten voor houtbewerkingsmachines om de machinse op veiligheidsaspecten te controleren. &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Maak gebruik van checklisten voor houtbewerkingsmachines om de machinse op veiligheidsaspecten te controleren. </action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18598" type="risk">
        <title>De afzuig- en filterinstallatie(s) in gebruik bij de houtbewerking worden periodiek onderhouden en beoordeeld op juiste werking.</title>
        <description>&lt;p class="MsoBodyTextIndent2"&gt;Afzuig- en filterinstallatie(s) bij houtbewerking moeten aan veel regels voldoen. Van toepassing is o.a. de regelgeving op het gebied van explosiebeveiliging (ATEX) Deze voorschriften moeten worden vertaald naar de installatie in uw bedrijf en daaraan voldoen (Explosieveiligheidsdocument). Indien de installatie is voorzien van CE merkteken en Ex markering en de overige bijbehorende verklaringen dan moet verondersteld worden dat aan de voorschriften is voldaan en alle minimaal vereiste maatregelen zijn genomen.&#194;&#160; &lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit art. 4.5&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9660">
            <description>&lt;p&gt;Indien er onduidelijkheid bestaat over de eisen aan en de werking van de afzuig- en filterinstalatie in dit verband, vraag dan de leverancier om duidelijkheid te geven (schriftelijk vastleggen) en raadpleeg zonodig een onafhankelijke deskundige. Uw brancheorganisatie kan u hierbij ondersteunen.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Indien er onduidelijkheid bestaat over de eisen aan en de werking van de afzuig- en filterinstalatie in dit verband, vraag dan de leverancier om duidelijkheid te geven (schriftelijk vastleggen) en raadpleeg zonodig een onafhankelijke deskundige. Uw brancheorganisatie kan u hierbij ondersteunen.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-3630" optional="true">
      <title>Spuit / dompel afdeling</title>
      <description/>
      <question>In het bedrijf is een spuit/dompel/verf afdeling (verfapplicatie)</question>
      <risk external-id="R-18663" type="risk">
        <title>De afzuig- en filterinstallatie(s) bij spuitwerkzaamheden voldoen aan de wet- en regelgeving</title>
        <description>&lt;p&gt;Afzuig- en filterinstallatie(s) bij spuitwerkzaamheden moeten aan veel regels voldoen. Van toepassing is o.a. de regelgeving op het gebied van explosiebeveiliging (ATEX) Deze voorschriften moeten worden vertaald naar de installatie in uw bedrijf en daaraan voldoen (Explosieveiligheidsdocument). Indien de installatie is voorzien van CE merkteken en Ex markering en de overige bijbehorende conformiteitsverklaringen dan moet verondersteld worden dat aan de voorschriften is voldaan en alle minimaal vereiste maatregelen zijn genomen. &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9723">
            <description>&lt;p&gt;Beoordeling van de afzuig- en filterinstallatie voor spuitwerkzaamheden en opslag van verfproducten, brandbare vloeistoffen en oplosmiddelen kan plaatsvinden via checklijsten voor het beoordelen van explosierisico&#8217;s conform ATEX &#8211;137. Vraag de leverancier om duidelijkheid te geven (schriftelijk vastleggen) en raadpleeg zonodig een onafhankelijke deskundige. &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Beoordeling van de afzuig- en filterinstallatie voor spuitwerkzaamheden en opslag van verfproducten, brandbare vloeistoffen en oplosmiddelen kan plaatsvinden via checklijsten voor het beoordelen van explosierisico&#226;&amp;euro;&amp;trade;s conform ATEX &#226;&amp;euro;&amp;ldquo;137. Vraag de leverancier om duidelijkheid te geven (schriftelijk vastleggen) en raadpleeg zonodig een onafhankelijke deskundige. </action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-3635" optional="true">
      <title>Opslag / magazijn /transport</title>
      <description/>
      <question>Er is een magazijn of opslagruimte aanwezig.</question>
      <risk external-id="R-18705" type="policy">
        <title>De opslag of het magazijn wordt goed onderhouden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Onder onderhoud wordt verstaan schoon en opgeruimd. Opruimen heeft ook te maken met een vrije vloerruimte zodat struikelgevaar wordt voorkomen.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9756">
            <description>&lt;p&gt;Zorg er voordat magazijnen schoon en opgeruimd zijn. Hou hier regelmatig controle op. Controleer opslag en tussenopslag, controleer de bereikbaarhuis van vluchtwegen en blusmiddelen.  &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Zorg er voordat magazijnen schoon en opgeruimd zijn. Hou hier regelmatig controle op. Controleer opslag en tussenopslag, controleer de bereikbaarhuis van vluchtwegen en blusmiddelen.&#194;&#160; </action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18707" type="risk">
        <title>Materialen worden in de stellingen en kasten volgens de voorschriften opgeslagen.</title>
        <description>&lt;p&gt;De leverancier van de stellingen en kasten kan informatie verstrekken over de maximale belasting van de leggers van de stellingen en de belasting van de borden in de kasten en over eventuele aanvullende voorschriften.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9757">
            <description>&lt;p&gt;Controleer hier regelmatig op&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Controleer hier regelmatig op.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18709" type="risk">
        <title>Stellingen en kasten zijn zo geplaatst dat zij niet kunnen omvallen.</title>
        <description>&lt;p&gt;De leverancier van de stellingen en kasten kan over plaatsingsvoorschriften informatie verstrekken. Stellingen zijn bijv. altijd voorzien van schoorbanden. Smalle en hoge stellingen moeten bijv. aan de bovenzijde ook worden vastgemaakt. Dat is zeker belangrijk als er regelmatig alleen boven in goederen liggen of als er botsgevaar door bijv. heftrucks mogelijk is.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9759">
            <description>&lt;p&gt;Vraag informatie op bij de leverancier.  &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Vraag informatie op bij de leverancier.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18711" type="risk">
        <title>Klimmateriaal zoals trapjes en ladders voldoen aan de eisen voor klimmateriaal</title>
        <description>&lt;p&gt;Met name eigen gemaakte ladders en trappen moeten voldoen aan de voor klimmateriaal eisen&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9760">
            <description>&lt;p&gt;Indien er veel klimmateriaal wordt gebruikt is het aan te bevelen deze jaarlijks te (laten) controleren.Identificeer goed klimmateriaal met een goedkeuringssticker.  &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Indien er veel klimmateriaal wordt gebruikt is het aan te bevelen deze jaarlijks te (laten) controleren.Identificeer goed klimmateriaal met een goedkeuringssticker.&#194;&#160; </action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18712" type="policy">
        <title>Er zijn voldoende transport- en hulpmiddelen aanwezig om het materiaal in het bedrijf te transporteren.</title>
        <description>&lt;p&gt;Bij transport- en hulpmiddelen moet gedacht worden aan karretjes, hondjes, heftafels, handbediende palletheffers, heftruck, zijladers, etc.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-18713" type="risk">
        <title>Er zijn afspraken gemaakt over hoe en waarmee het materiaal in het bedrijf getransporteerd wordt.</title>
        <description>&lt;p&gt;De afspraken betreffen tilgewichten en in te zetten hulpmiddelen maar ook de plekken waar het materiaal langs komt (verkeersruimte/ transportroutes) en waar mensen werken (werkruimte). Voor sommige hulp- of transportmiddelen zoals het bedienen van een heftruck is deskundigheid vereist. &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9762">
            <description>&lt;p&gt;Zorg vooreen goede opleiding voor heftruckchauffeurs&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Zorg vooreen goede opleiding voor heftruckchauffeurs.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18716" type="risk">
        <title>Als er transportmiddelen of hulpmiddelen worden gebruikt voor het laden en lossen van goederen, dan zijn de gangpaden voldoende breed.</title>
        <description>&lt;p align="left" class="MsoBodyTextIndent"&gt;Magazijnheftrucks en andere typen transportmiddelen moeten de ruimte hebben om te kunnen rijden en draaien. Die ruimte betreft de omvang van het transportmiddel plus de omvang of de lengte van het te verplaatsen materiaal.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9763">
            <description>&lt;p&gt;Vermijd opslag en tussenopslag in gangen en paden. Zorg voor goed opgeleide chauffeurs en zorg voor regelmatige bijscholing.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Vermijd opslag en tussenopslag in gangen en paden. Zorg voor goed opgeleide chauffeurs en zorg voor regelmatige bijscholing.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-25320" type="policy">
        <title>Deuren en elektrische deuren hebben noodvoorzieningen bij calamiteiten.</title>
        <description>&lt;p&gt;Een&amp;#13;
voorbeeld daarvan is een noodknop voor het openen van elektrische deuren voor&amp;#13;
het geval de stroom uitvalt. &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-3638" optional="true">
      <title>Geluid / trillingen</title>
      <description>&lt;p&gt;Als in bedrijfsruimten plekken zijn waar men elkaar op 1 meter afstand niet kan verstaan zonder luid te praten, dan kunt u er van uitgaan dat het geluid schadelijk is en boven de 80 dB(A). &lt;/p&gt;</description>
      <question>In de bedrijfsruimten zijn plekken waar het geluidsniveau hoog is</question>
      <risk external-id="R-18733" type="risk">
        <title>Op werkplekken waar een schadelijk geluidsniveau  &gt;85 dB(A) heerst, wordt dat aangegeven.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het&#194;&#160; risico op gehoorschade wordt aangegeven met een rond blauw gebodsbord eventueel in combinatie met zonering. Werknemers en bezoekers kunnen zien dat op deze werkplek gehoorbescherming verplicht gedragen moet worden.&#194;&#160; &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9779">
            <description>&lt;p&gt;Breng borden aan :&#8218;&#8217;&#8217;gehoorbescherming verplicht&#8217;&#8217;, op plaatsen met een hoog geluidsniveau.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Breng borden aan :&#8218;&#8217;&#8217;gehoorbescherming verplicht&#8217;&#8217;, op plaatsen met een hoog geluidsniveau.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18735" type="policy">
        <title>Medewerkers die te maken hebben met schadelijk geluid kunnen op vrijwillige basis  periodiek een Preventief Medisch Onderzoek (PMO) ondergaan (dit is het vroegere PAGO).</title>
        <description>&lt;p align="left" class="MsoBodyTextIndent"&gt;Onder verantwoordelijkheid van een bedrijfsarts wordt het PMO &#8220;Gehoor en Arbeid&#8221;&#160; uitgevoerd. Er wordt gekeken of de medewerker schade heeft ondervonden en of er aanvullende maatregelen nodig zijn ter voorkoming van gehoorschade. Bij dit PMO wordt tevens individuele voorlichting gegeven en het gebruik van hulp- of persoonlijke beschermingsmiddelen gestimuleerd om (verdere) gehoorschade te voorkomen.&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9781">
            <description>&lt;p&gt;Gehooronderzoek in het PAGO opnemen.  &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Gehooronderzoek in het PAGO opnemen.&#194;&#160; </action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18737" type="risk">
        <title>De trillingsbelasting ligt onder de wettelijke actiewaarden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Nader onderzoek heeft aangetoond dat de trillingsbelasting onder de wettelijke actiewaarde ligt. De gemiddelde blootstelling als dagdosis is onder het actie niveau en levert geen gezondheidsrisico&#226;&#8364;&#8482;s op. &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9783">
            <description>&lt;p&gt;Vraag eventueel advies aan de bedrijfsarts indien er klachten zijn m.b.t. trilbelasting.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Vraag eventueel advies aan de bedrijfsarts indien er klachten zijn m.b.t. trilbelasting.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-26505" type="risk">
        <title>Gereedschappen en machines die trillingen of stoten kunnen veroorzaken worden goed onderhouden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Goed onderhoud voorkomt onnodige speling en extra trillingen. Hand- en armtrillingen kunnen bijv. &#226;&#8364;&#339;dode vingers&#226;&#8364;? en gewrichtsklachten veroorzaken. &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-17397">
            <description>&lt;p&gt;Het is aan te bevelen elektrisch handgereedschap jaarlijks te (laten) keuren. Gekeurde machines dienen voorzien te zijn van een identiteits sticker.  &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Het is aan te bevelen elektrisch handgereedschap jaarlijks te (laten) keuren. Gekeurde machines dienen voorzien te zijn van een identiteits sticker.&#194;&#160; </action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-3640" optional="true">
      <title>Gevaarlijke stoffen tijdens het werk</title>
      <description>&lt;p&gt;Denk hierbij aan lijmen of lijmsoorten, verven en oplosmiddelen die worden gebruikt. &lt;/p&gt;</description>
      <question>In het bedrijf wordt gewerkt met stoffen.</question>
      <risk external-id="R-18743" type="policy">
        <title>Er zijn actuele veiligheidsinformatiebladen van alle relevante producten in het bedrijf aanwezig.</title>
        <description>&lt;p&gt;Gevaarlijke stoffen zijn stoffen die op korte of lange termijn een nadelige invloed hebben voor de veiligheid en gezondheid van werknemers. De fabrikant is verplicht om de gevaaraspecten van een product op de verpakking aan te geven. De gevaarsaspecten zijn op het etiket van het product te herkennen aan de gevaarsymbolen en risicozinnen (R-zinnen). &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9787">
            <description>&lt;p&gt;Gegevens verzamelen over de gevaren van de producten waarmee wordt gewerkt. De leverancier is verplicht om deze informatie via een veiligheidsinformatieblad aan te leveren.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Gegevens verzamelen over de gevaren van de producten waarmee wordt gewerkt. De leverancier is verplicht om&#160;deze informatie&#160;via een veiligheidsinformatieblad&#160;aan te leveren .</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18744" type="risk">
        <title>Uit de veiligheidsinformatiebladen blijkt dat er gevaarlijke stoffen worden gebruikt diemogelijk kankerverwekkende eigenschappen hebben.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het werken met kankerverwekkende moet zoveel mogelijk vermeden worden. Indien u deze stoffen wel gebruikt, kunt u bij uw leveranciers nagaan hoe deze stoffen vervangen kunnen worden. Indien er in een specifiek geval geen vervangend alternatief is, dan moet de blootstelling verminderd worden door bijvoorbeeld de stof&#160; &#8220;in te pakken&#8221;. &lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit art. 4.2, art. 4.11, art. 4.13, art. 4.15.&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9788">
            <description>&lt;p&gt;Vraag advies bij uw arbodienst. In overleg kunnen mogelijk alternatieven worden aangedragen.  &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Vraag advies bij uw arbodienst. In overleg kunnen mogelijk alternatieven worden aangedragen.&#194;&#160; </action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18745" type="risk">
        <title>Het bedrijf beschikt over een actueel register van gevaarlijke stoffen</title>
        <description>&lt;p class="MsoBodyTextIndent2"&gt;Om een beter inzicht te krijgen in de in uw bedrijf gebruikte stoffen moet u een gevaarlijke stoffenregister bijhouden. In dit register moet van alle gevaarlijke stoffen die in uw bedrijf aanwezig zijn opgenomen. Indien u al over een registratie van gevaarlijke stoffen beschikt, is het van belang om met regelmaat te controleren of de registratie nog actueel is. &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9791">
            <description>&lt;p&gt;Zorg voor een goede registratie van alle aanwezig stoffen die worden gebruikt.Laat u zonodig ondersteunen doorde arbodienst of deskundige  &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Zorg voor een goede registratie van alle aanwezig stoffen die worden gebruikt.Laat u zonodig ondersteunen doorde arbodienst of deskundige.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18747" type="risk">
        <title>Tijdens het bewerken van hout is blootstelling van houtstof aanwezig.</title>
        <description>&lt;p&gt;Houtstof van hardhout (loofhout) is voor mensen kankerverwekkend: inademing ervan kan leiden tot het optreden van adenocarcinoom (bepaalde vorm van kanker) van de neus en de neusbijholten. Verder kan contact met houtstof leiden tot astma en allergische reacties waaronder jeuk en huidontstekingen. &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9792">
            <description>&lt;p&gt;Vraag informatie/instructie hierover aan bij uw arbodienst. Indien blootstelling aan houtstod aanwezig is metingen laten verrichten  &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Vraag informatie/instructie hierover aan bij uw arbodienst. Indien blootstelling aan houtstod aanwezig is metingen laten verrichten.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18749" type="risk">
        <title>In het bedrijf wordt gewerkt met producten die oplosmiddelen bevatten.</title>
        <description>&lt;p class="MsoBodyTextIndent2"&gt;Blootstelling aan oplosmiddelen kan duizeligheid, vergeetachtigheid tot zelfs persoonlijkheidsverandering tot gevolg hebben. Deze aantasting van het centrale zenuwstelsel wordt OPS (organo psycho syndroom) genoemd. Binnen de industrie zijn het vooral contactlijmen, verven, lakken en schoonmaakmiddelen die oplosmiddelen bevatten. Tevens kunnen oplosmiddelen leiden tot brandgevaar.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9793">
            <description>&lt;p&gt;Het gebruik van producten met oplosmiddelen moet beperkt blijven en in in veel gevallen niet meer toegestaan. Het is aan te bevelen om altijd eerst naar alternatieven te zoeken.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Het gebruik van producten met oplosmiddelen moet beperkt blijven en in in veel gevallen niet meer toegestaan. Het is aan te bevelen om altijd eerst naar alternatieven te zoeken.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18755" type="risk">
        <title>Er is beoordeeld in hoeverre werknemers worden blootgesteld aan schadelijke concentraties stoffen.</title>
        <description>&lt;p class="MsoBodyTextIndent2"&gt;Wanneer er met gevaarlijke stoffen gewerkt wordt, moet de blootstelling door metingen (of andere doeltreffende methode, zoals een schatting) bepaald worden. Het volgende moet vastgelegd worden:&lt;br/&gt;&#8226;&#160;&#160;&#160; de aard (welke stoffen, welke situaties en welke gevaren) van de stoffen&lt;br/&gt;&#8226;&#160;&#160;&#160; de mate (meting of schatting) waarin de stoffen voorkomen&lt;br/&gt;&#8226;&#160;&#160;&#160; de duur van die blootstelling aan gevaarlijke stoffen&lt;br/&gt;Voor houtstof kan grofweg worden aangenomen dat er sprake is van een te hoge blootstelling wanneer er voetstappen op de werkvloer zichtbaar zijn. Als dit wordt geconstateerd is het verstandig om eerst maatregelen te nemen en daarna pas de blootstelling te beoordelen. &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9794">
            <description>&lt;p&gt;Vraag zonodig advies aan bij uw arbodienst bij het beoordelen van schadelijke stoffen die vrij kunnen komen. Zorg voor een goede bronafzuiging.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Vraag zonodig advies aan bij uw arbodienst bij het beoordelen van schadelijke stoffen die vrij kunnen komen. Zorg voor een goede bronafzuiging.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18756" type="risk">
        <title>Om blootstelling aan gevaarlijke stoffen te voorkomen worden  persoonlijke beschermingsmiddelen gebruikt.</title>
        <description>&lt;p&gt;Als het niet mogelijk is om de blootstelling aan gevaarlijke stoffen op een andere manier te voorkomen of verder te beperken kunnen persoonlijke beschermingsmiddelen worden gebruikt om de blootstelling te reduceren. Het gebruik van PBM moet zoveel mogelijk worden beperkt. Andere maatregelen hebben dus altijd de voorkeur.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9795">
            <description>&lt;p&gt;Stel een regeling persoonlijke beschermingsmiddelen op zodat altijd het juiste beschermingsmiddel wordt toegepast door uw werknemers.  &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Stel een regeling persoonlijke beschermingsmiddelen op zodat altijd het juiste beschermingsmiddel wordt toegepast door uw werknemers.&#194;&#160; </action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18757" type="risk">
        <title>De persoonlijke beschermingsmiddelen worden op de juiste plek en op het juiste moment gedragen.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het bedrijf moet zorgen voor periodieke voorlichting en instructie.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9796">
            <description>&lt;p&gt;Stel een regeling persoonlijke beschermingsmiddelen op waarin staat omschreven.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Stel een regeling persoonlijke beschermingsmiddelen op waarin staat omschreven: &#8226;&#160;&#160;&#160; welke beschermingsmiddelen verstrekt en gebruikt moeten worden.&#8226;&#160;&#160;&#160; Wanneer ze vervangen moeten worden&#8226;&#160;&#160;&#160; Wie persoonlijke bescgermingsmiddelen controleerd op het gebruik hiervan&#8226;&#160;&#160;&#160; Geven van voorlichting en instructie m.b.t. persoonlijke beschermingsmiddelen.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
    <module external-id="M-3641" optional="no">
      <title>Fysieke belasting / lichamelijke arbeid</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <risk external-id="R-18789" type="risk">
        <title>Er is een inventarisatie gemaakt van de fysieke belasting bij alle werkzaamheden.</title>
        <description>&lt;p&gt;Voor de fysieke belasting van medewerkers tijdens het werk bestaat een nadere inventarisatieverplichting. De werkhouding in samenhang met tillen, duwen en trekken kunnen risico&#226;&#8364;&#732;s voor de werknemer inhouden. Een nadere inventarisatie en beoordeling moet daarover uitsluitsel geven. Oplossingen of oplossingsrichtingen worden aangereikt als deze van toepassing zijn.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk external-id="R-18790" type="risk">
        <title>De medewerkers werken met lasten zwaarder dan 25 kg.</title>
        <description>&lt;p&gt;Voor tillen wordt een maximum gewicht van 25 kg als richtlijn gebruikt.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-17407">
            <description>&lt;p&gt;Ga na of het tillen van gewichten &amp;gt; 25 kg beperkt kan worden door bijvoorbeeld tilhulpmiddelen toe te passen&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Ga na of het tillen van gewichten &amp;gt; 25 kg beperkt kan worden door bijvoorbeeld tilhulpmiddelen toe te passen.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18792" type="risk">
        <title>Er zijn goede hulpmiddelen aanwezig om medewerkers te helpen bij het werken met lasten zwaarder dan 25 kg.</title>
        <description>&lt;p&gt;Bij transport- en hulpmiddelen moet gedacht worden aan karretjes, hondjes, heftafels, handbediende palletheffers, heftrucks, zijladers, etc.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Het met twee mensen tegelijk werken kan ook als een &#8216;hulpmiddel&#8217; worden gezien&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9805">
            <description>&lt;p&gt;Atijd de markt blijven verkennen om goede hulpmiddelen beschikbaar te stellen  &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Atijd de markt blijven verkennen om goede hulpmiddelen beschikbaar te stellen.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18802" type="risk">
        <title>Er is voldoende ruimte om de hulpmiddelen te gebruiken.</title>
        <description>&lt;p&gt;Om hulpmiddelen op juiste wijze te kunnen inzetten is vaak ruimte nodig. Om een palletheffer te kunnen gebruiken is bijvoorbeeld ruimte nodig om het hulpmiddel onder de last te kunnen rijden. Ook manoeuvreerruimte voor een heftruck is essentieel om het hulpmiddel adequaat en veilig te kunnen inzetten&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 8.1; Arbobesluit art. 5.3&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9807">
            <description>&lt;p&gt;Zorg voor een goede en ruime opstelling van machines zodat transport van producten geen problemen kan geven.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Zorg voor een goede en ruime opstelling van machines zodat transport van producten geen problemen kan geven.</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18803" type="risk">
        <title>De medewerkers zijn goed op de hoogte hoe zij de hulpmiddelen moeten gebruiken</title>
        <description>&lt;p&gt;Werknemers hebben een goede instructie en voorlichting ontvangen om de beschikbare hulpmiddelen op juiste wijze in te zetten.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit art. 5.5&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9808">
            <description>&lt;p&gt;Zorg regelmatig voor goede instructie en voorlichting. &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Zorg regelmatig voor goede instructie en voorlichting. &#194;&#160; </action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18804" type="risk">
        <title>Elke medewerker heeft de mogelijkheid om werkzaamheden af te wisselen. Daarmee wordt voorkomen dat een medewerker de hele werkdag dezelfde handelingen moet uitvoeren.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het voortdurend in &#233;&#233;n&#160; houding werken is een zware belasting voor het lichaam en moet zoveel mogelijk worden voorkomen. &lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit art. 5.4&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9809">
            <description>&lt;p&gt;Overweeg taakroulaties in te voeren.  &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Overweeg taakroulaties in te voeren.&#194;&#160; </action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18805" type="risk">
        <title>De werkplekken zijn zo ingericht dat voorkomen wordt dat werknemers boven hun macht moeten werken.</title>
        <description>&lt;p&gt;Het structureel werken of tillen boven schouderhoogte komt niet voor. Een bordes, of verhoogd plateau wordt aangebracht of hulpmiddelen worden ingezet zoals heftafels die verzinken in de vloer bij stapelen op bijvoorbeeld een pallet.&#194;&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9810">
            <description>&lt;p&gt;Vraag zonodig advies aan een deskundige binnen de arbo dienst.  &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Vraag zonodig advies aan een deskundige binnen de arbo dienst. &#194;&#160; </action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk external-id="R-18807" type="risk">
        <title>De werkplekken zijn zo ingericht dat voorkomen wordt dat met gebogen of gedraaide rug gewerkt wordt.</title>
        <description>&lt;p&gt;Werken met een gedraaide of gebogen rug veroorzaakt extra belasting van de gewrichten en dus extra slijtage.&lt;/p&gt;</description>
        <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 5.2&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
        <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution external-id="O-9812">
            <description>&lt;p&gt;Vraag zonodig adviesaan een deskundige binnen de arbo dienst. &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>Vraag zonodig adviesaan een deskundige binnen de arbo dienst. </action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
  </survey>
</sector>

