<sector xmlns="http://xml.simplon.biz/euphorie/survey/1.0">
  <title>Verhuur van auto-s in verschillende soorten</title>
  <account login="autoverhuur" password="verhuur"/>
  <contact>
    <name>autoverhuur</name>
    <email>info@salentijnconsult.nl</email>
  </contact>
  <survey external-id="7110">
    <title> RIE Autoverhuurbedrijf</title>
    <language>nl</language>
    <country>nl</country>
    <classification-code>7110</classification-code>
    <description>&lt;p&gt;De Branche risico-inventarisatie en &#8211;evaluatie (RI&amp;amp;E) is een instrument dat speciaal ontwikkeld is voor bedrijven in de motorvoertuigen- en tweewielerbranche. Deze versie is bedoeld voor het Autoverhuurbedrijf. Er zijn voor de andere bedrijven specifieke RI&amp;amp;E's ontwikkeld. De vakbonden CNV Bedrijvenbond, FNV Bondgenoten en De Unie en BOVAG hebben hieraan hun medewerking verleend. Met dit instrument vult u eenvoudig en interactief de RI&amp;amp;E voor uw organisatie in en moet daarmee een belangrijke hulp voor de preventiemedewerker zijn. Het systeem genereert automatisch een Plan van aanpak. Dit RI&amp;amp;E instrument is uw arbo-informatiebron met concrete praktische informatie en adviezen over actuele wetgeving op het gebied van arbeidsomstandigheden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dit RIE-instrument is in het voorjaar van 2007 geactualiseerd op basis van de bepalingen van de Arbowet zoals die per 1 januari 2007 van kracht zijn geworden. Sociale partners hebben besloten om het in 2006 bestaande beschermingsniveau in dit RIE-instrument te hanteren. Een overzicht van de wetswijzigingen vindt u op de website: &lt;a href="http://www.arbonieuwestijl.nl/7/8/26/Wat_verandert_er.html" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbonieuwestijl.nl/7/8/26/Wat_verandert_er.html&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;Voor nadere informatie kunt u ook contact opnemen met de BOVAG via &lt;a href="http://www.bovag.nl" rel="nofollow" target="_blank"&gt;www.bovag.nl&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Waarom dit digitale RI&amp;amp;E-instrument? &lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Zowel werkgevers als werknemers in de motorvoertuigen- en tweewielerbranche hebben belang bij en zijn gezamenlijk verantwoordelijk voor goede arbeidsomstandigheden. De Arbo-wet verplicht de werkgever een algemeen ondernemingsbeleid mede te richten op een zo groot mogelijke veiligheid, een zo goed mogelijke bescherming van de gezondheid en het bevorderen van het welzijn van de werknemer. De werknemer daarentegen is wettelijk verplicht de door de werkgever ter beschikking gestelde voorzieningen op de juiste wijze te gebruiken. Voordelen van dit samenspel tussen werkgever en werknemer zijn: reductie van gevaren en risico's, een goed werkklimaat, kostenbesparing, kwaliteit en een goede naam van de onderneming. Veel ondernemingen in de motorvoertuigen- en tweewielerbranche zien dit al geruime tijd in. De zorg voor goede arbeidsomstandigheden krijgt in vele bedrijven dan ook vaak (en terecht) veel aandacht. Ter ondersteuning van de bedrijven in de branche hebben de vakbonden en de BOVAG het initiatief genomen tot het opstellen van dit digitale RI&amp;amp;E instrument voor verschillende typen automobielbedrijven. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zowel werkgevers als werknemers in de motorvoertuigen- en tweewielerbranche hebben belang bij en zijn gezamenlijk verantwoordelijk voor goede arbeidsomstandigheden. De Arbo-wet verplicht de werkgever een algemeen ondernemingsbeleid mede te richten op een zo groot mogelijke veiligheid, een zo goed mogelijke bescherming van de gezondheid en het bevorderen van het welzijn van de werknemer. De werknemer daarentegen is wettelijk verplicht de door de werkgever ter beschikking gestelde voorzieningen op de juiste wijze te gebruiken. Voordelen van dit samenspel tussen werkgever en werknemer zijn: reductie van gevaren en risico's, een goed werkklimaat, kostenbesparing, kwaliteit en een goede naam van de onderneming. Veel ondernemingen in de motorvoertuigen- en tweewielerbranche zien dit al geruime tijd in. De zorg voor goede arbeidsomstandigheden krijgt in vele bedrijven dan ook vaak (en terecht) veel aandacht. Ter ondersteuning van de bedrijven in de branche hebben de vakbonden en de BOVAG het initiatief genomen tot het opstellen van dit digitale RI&amp;amp;E instrument voor verschillende typen automobielbedrijven. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Voor wie is dit RI&amp;amp;E instrument bedoeld?&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Dit instrument is specifiek gemaakt voor werkgevers in de branche en vanzelfsprekend diegenen in de bedrijven die fulltime of parttime (mede) belast zijn met arbozorg. Dit zijn de preventiemedewerkers. Zij zullen in de meeste gevallen aan de slag gaan met deze RI&amp;amp;E. Er is rekening gehouden met het feit dat het in veel gevallen om kleine bedrijven gaat met enkele werknemers. Alle genoemde wettelijke eisen en aanbevelingen zijn in principe van toepassing op alle ondernemingen van alle bedrijfstypen in de branche tenzij dit anders is vermeld. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wat is het doel van de erkenning van het RI&amp;amp;E instrument?&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Vanaf 1994 is iedere ondernemer verplicht de risico's in zijn bedrijf in kaart te brengen. Kort gezegd: elke werkgever moet een RI&amp;amp;E uitvoeren. Werkgevers kunnen de RI&amp;amp;E grotendeels zelf uitvoeren. Door de inventarisatie van de gevaren die zich kunnen voordoen en een beoordeling van de risico's wordt een goed inzicht verkregen in de risico's binnen het bedrijf. Om de risico's weg te nemen of te beperken dient een Plan van Aanpak gemaakt te worden. In het Plan van Aanpak moeten de maatregelen staan die getroffen gaan worden met een tijdschema waarbinnen de maatregelen genomen zullen worden. &lt;br/&gt;Dit RI&amp;amp;E-instrument is erkend door het Arbo Platform Nederland. Dat is goed nieuws voor bedrijven met maximaal 25 medewerkers! De erkenning komt voort uit het feit dat dit digitale RI&amp;amp;E instrument is goedgekeurd door de vakbonden en de werkgeversorganisaties in de mobiliteitsbranche. Hierdoor geldt voor de bedrijven een vrijstelling van de toetsing van de RI&amp;amp;E door een arbodienst of deskundige. En dat scheelt natuurlijk behoorlijk in de kosten. Bij de vrijstelling van de RI&amp;amp;E-toetsing is het volgende van toepassing. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- Bedrijven die in de regel maximaal 25 werknemers in dienst hebben, moeten de RI&amp;amp;E wel uitvoeren en opstellen, maar behoeven deze niet te laten toetsen door de deskundige of arbodienst. De vrijstelling geldt uitsluitend als dit erkende digitale RI&amp;amp;E instrument wordt gebruikt.&lt;br/&gt;- Werkgevers die niet meer dan 40 uur per week (door &#233;&#233;n of meer werknemers gezamenlijk) werk laten verrichten, moeten wel een RI&amp;amp;E hebben, maar hoeven geen toets door de deskundige of arbodienst te laten verrichten. De vrijstelling op de toetsing geldt ook als de RI&amp;amp;E is uitgevoerd met een ander instrument dat niet is erkend. &lt;br/&gt;Bedrijven die in de regel meer dan 25 werknemers in dienst hebben, kunnen dit erkende RI&amp;amp;E instrument gebruiken, maar de RI&amp;amp;E moet nog wel getoetst worden door een van de deskundigen of arbodienst. De regel van de goedkeuring van de RI&amp;amp;E met een &#8216;lichte' toetsing ervan is vervallen met de wijziging van de Arbowet per 1 januari 2007. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hoe kunt u ermee werken?&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Door het invullen van de RI&amp;amp;E komt u erachter waar in uw bedrijf de belangrijkste knelpunten zitten. In de tekst wordt bij elke vraag vervolgens aangegeven wat de wettelijke arbo-achtergrond van het betreffende onderwerp is. &lt;br/&gt;Tevens worden handreikingen gedaan en tips gegeven om het knelpunt in uw bedrijf te verhelpen. Deze handreikingen en tips zijn voor een belangrijk deel gebaseerd op de ervaringen tijdens uitgebreide doorlichtingen binnen vele bedrijven in motorvoertuigen- en tweewielerbranche. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Betrekken medewerkers bij de uitvoering van de RI&amp;amp;E.&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Medewerkers zijn een belangrijke bron van informatie over veiligheid en gezondheid op het werk. Zij hebben belang bij veilige en gezonde werkomstandigheden. De kwaliteit van de RI&amp;amp;E verbetert als medewerkers erbij betrokken worden. De Arbowet 1998 schrijft voor dat werknemers en werkgevers samenwerken bij de uitvoering van het arbobeleid. &lt;br/&gt;Bij het ontbreken van een ondernemingsraad (OR) of personeelsvertegenwoordiging (PVT) voert u dit overleg met belanghebbende werknemers.&lt;br/&gt;Dit betekent dat voorafgaand aan de uitvoering van de RI&amp;amp;E bekeken moet worden op welke wijze de medewerkers betrokken worden bij de uitvoering van de RI&amp;amp;E. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In het digitale instrument zijn drie methoden van raadpleging opgenomen:&lt;br/&gt;1. Betrekken van medewerkers bij het invullen van de RI&amp;amp;E-vragen zelf.&lt;br/&gt;2. Bespreken van relevante onderwerpen in een werkoverleg.&lt;br/&gt;3. Het door medewerkers laten invullen van een vragenlijstje. De vragenlijst is &lt;a href="http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf" rel="nofollow" target="_blank"&gt;HIER&lt;/a&gt;&#160;als PDF bestand te downloaden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;De drie genoemde vormen voor raadpleging van medewerkers bieden ruimte om tot een eigen invulling te komen. Wel moet duidelijk worden uit de RI&amp;amp;E dat in ieder geval 1 van deze manieren moet worden gekozen, en dat de uitkomsten hiervan zichtbaar moeten worden uit de inventarisatie. &lt;br/&gt;Daarnaast heeft &#8211; in grotere bedrijven &#8211; de OR of PVT nog formele bevoegdheden. Daarbij kunnen uitkomsten van een raadpleging van medewerkers een goede rol spelen in de bespreking tussen OR / PVT en bestuurder. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Met deze digitale RI&amp;amp;E in 5 stappen voldoet u aan uw arboverplichting wat betreft het hebben van een Risico-inventarisatie &amp;amp; -evaluatie. Werkgevers zijn wettelijk verplicht om met de PVT of OR afspraken te maken over de manier waarop de RI&amp;amp;E wordt gemaakt en de uitvoering van het Plan van Aanpak. (WOR art. 27, lid 1d instemmingsrecht. Maar ook op specifiek werktijden heeft de OR/PVT instemmingsrecht (WOR art.27, lid 1b). Voor wat betreft de arbodienstverlening op maat en de bevoegdheden van de OR/PVT heeft de FNV een handige checklist &#8216;Checklist arbodienstverlening op maat' via &lt;a href="http://www.arbobondgenoten.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbobondgenoten.nl&lt;/a&gt;&#160;onder 'Medezeggenschap'. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als u de RI&amp;amp;E voor uw bedrijf uitvoert, kijkt u dus naar de risico's die uw werknemers lopen. U let daarbij onder andere op de volgende punten:&lt;br/&gt;- Hoe groot is de fysieke belasting van uw werknemers? &lt;br/&gt;- Zijn er gevaarlijke stoffen, zoals oplosmiddelen of kankerverwekkende stoffen binnen uw bedrijf?&lt;br/&gt;- Is er niet te veel lawaai? &lt;br/&gt;- Stelt u geschikte, veilige arbeidsmiddelen (machines en gereedschappen) ter beschikking?&lt;br/&gt;- Welke persoonlijke beschermingsmiddelen zijn er nodig op welke werkplekken?&lt;br/&gt;- Wat zijn de speciale risico's tijdens het werk voor bijvoorbeeld werknemers jonger dan 18 jaar en voor zwangere werkneemsters? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als u een RI&amp;amp;E hebt gemaakt, maak dan direct een Plan van aanpak, daarna is de RI&amp;amp;E pas compleet. In het Plan van Aanpak schrijft u wat u gaat doen om de problemen aan te pakken. De arbeidsinspectie vraagt daarnaar als ze bij u langskomen. U kunt de RI&amp;amp;E en het Plan van aanpak zelf opstellen. U kunt het ook aan uw arbodienst vragen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ten slotte&lt;/strong&gt; &lt;br/&gt;Dit RIE-instrument is in het voorjaar van 2007 geactualiseerd op basis van de bepalingen van de Arbowet zoals die per 1 januari 2007 van kracht zijn geworden. Sociale partners hebben besloten om het in 2006 bestaande beschermingsniveau in dit RIE-instrument te hanteren. Een overzicht van de wetswijzigingen vindt u op de website: &lt;a href="http://www.arbonieuwestijl.nl/7/8/26/Wat_verandert_er.html" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbonieuwestijl.nl/7/8/26/Wat_verandert_er.html&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;Voor nadere informatie kunt u ook contact opnemen met de BOVAG via &lt;a href="http://www.bovag.nl" rel="nofollow" target="_blank"&gt;www.bovag.nl&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disclaimer&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Sociale partners hebben met grote zorgvuldigheid de risico's en de stand der techniek in de branche verwerkt in deze branche RI&amp;amp;E. Dit laat onverlet dat het mogelijk is dat bepaalde risico's of oplossingen die in uw bedrijf aan de orde zijn, niet zijn vermeld in deze branche RI&amp;amp;E. Wij wijzen er nadrukkelijk op dat de ondernemer volgens de wet zelf verantwoordelijk is voor de inventarisatie en evaluatie van de risico's.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf"&gt;Het betrekken van medewerkers bij de uitvoering van de RIE&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    <evaluation-optional>yes</evaluation-optional>
    <module external-id="M-2" optional="no">
      <title>Werkplekken</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <module external-id="M-3" optional="true">
        <title>Werken aan de balie</title>
        <description>&lt;p&gt;Voor een bezoeker of klant is de baliemedewerker van het autoverhuurbedrijf het eerste contact en daarmee het visitekaartje van de organisatie. Als het werk en de werkomgeving goed georganiseerd zijn, zal de baliemedewerker met plezier zijn of haar werk doen. De kans op een vriendelijke ontvangst is dan groot. Gezondheidsklachten van fysieke of psychische aard ten gevolge van baliewerkzaamheden doen zich vaak voor. Fysieke klachten bij baliemedewerkers kunnen het gevolg zijn van:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Een statische werkhouding;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Een verkeerde de werkhoogte;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Te grote reikafstanden bij repeterende bewegingen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;(Langdurig) beeldschermwerk.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Omgevingsfactoren zoals klimaat, verlichting en lawaai kunnen zowel fysieke als psychische klachten veroorzaken. Een hoge werkdruk, lange werktijden, een te eenzijdige functie-inhoud en de soms aanwezige dreiging van agressie en geweld veroorzaken spanningen en komen ook bij baliewerk voor.&lt;/p&gt;</description>
        <question>Er wordt dagelijks meer dan 2 uur gebruik gemaakt van een balie.</question>
        <risk external-id="R-2" type="risk">
          <title>De inrichting van de balie voldoet aan eisen van de wet en wensen van medewerkers.</title>
          <description>&lt;p&gt;Een balie waar mensen meer dan twee uur per dag aan werken, moet aan vele eisen voldoen. Hieronder zijn de belangrijkste richtlijnen uiteengezet:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;De balie is zo gebouwd dat medewerkers klanten op ooghoogte kunnen aankijken;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De dikte van het werkblad van de balie is kleiner dan 5 cm;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Onder de balie is een vrije beenruimte beschikbaar van ten minste 60 cm breed en 60 cm diep;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Er is een verstelbare voetensteun aanwezig voor kleinere mensen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De stoelen zijn verstelbaar;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Beeldschermen staan recht voor het lichaam van de medewerkers;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;de opstelling van beeldschermen voldoet aan de eisen (zie de specifieke vragen over beeldschermwerk);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Eventuele vloerverhogingen leiden niet tot valgevaar;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De meest gebruikte zaken op het werkblad bevinden zich binnen handbereik;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Medewerkers hebben geen last van tegenlicht bij het aankijken van klanten of het werken met de beeldschermen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Beleidsregel 5.4-3&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&#160;&#160;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-1">
              <description>&lt;p&gt;Indien uw balie niet voldoet aan de eisen of als er klachten zijn over de balie, of bij het ontwerpen van een nieuwe balie, schakel dan uw arbodeskundige in.   Zorg er in ieder geval voor dat:   baliemedewerkers zitten en staan kunnen afwisselen;   ze afw&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Indien uw balie niet voldoet aan de eisen of als er klachten zijn over de balie, of bij het ontwerpen van een nieuwe balie, schakel dan uw arbodeskundige in. Zorg er in ieder geval voor dat: &#160; Baliemedewerkers zitten en staan kunnen afwisselen; &#160; Ze afwisselende taken hebben; &#160; De werkhoogte instelbaar is; &#160; Het klimaat in de ruimte comfortabel is.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-2">
              <description>&lt;p&gt;Voor meer informatie over baliewerk is er een Arbothemacahier nr. 7: Baliewerk, verschenen waarin u gedetailleerd kunt terugvinden waaraan baliewerkplekken moeten voldoen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Voor meer informatie over baliewerk is er een Arbothemacahier nr. 7: Baliewerk, verschenen waarin u gedetailleerd kunt terugvinden waaraan baliewerkplekken moeten voldoen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-4" optional="true">
        <title>Werk van de hiker</title>
        <description>&lt;p&gt;Deelname aan het verkeer vormt een belangrijk arbeidsrisico door betrokkenheid bij een ongeval.&lt;/p&gt;</description>
        <question>Een medewerker voert de functie van hiker uit.</question>
        <risk external-id="R-4" type="risk">
          <title>De hiker heeft duidelijke en schriftelijke instructies ontvangen.</title>
          <description>&lt;p&gt;De werkgever zorgt voor goede instructies aan de hiker over onder meer het naleven van verkeersregels (bijvoorbeeld gebruik autogordel, alcohol en snelheid), gebruik van voorzieningen als handsfree bellen, pauzes en dergelijke.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 8&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-3">
              <description>&lt;p&gt;Stel schriftelijke instructies op voor de hiker over onder meer het naleven van verkeersregels (bijvoorbeeld gebruik autogordel, alcohol en snelheid), gebruik van voorzieningen als handsfree bellen, pauzes en dergelijke.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Stel schriftelijke instructies op voor de hiker over onder meer het naleven van verkeersregels (bijvoorbeeld gebruik autogordel, alcohol en snelheid), gebruik van voorzieningen als handsfree bellen, pauzes en dergelijke.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-4">
              <description>&lt;p&gt;Herhaal regelmatig de voorlichting hierover. Zie toe op naleving van de gegeven instructies.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Herhaal regelmatig de voorlichting hierover. Zie toe op naleving van de gegeven instructies.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-5">
              <description>&lt;p&gt;Leg vast in welke gevallen boetes voor verkeersovertredingen voor rekening van de werknemer komen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Leg vast in welke gevallen boetes voor verkeersovertredingen voor rekening van de werknemer komen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-5" type="risk">
          <title>De kennis en vaardigheden van de hiker zijn voldoende.</title>
          <description>&lt;p&gt;Na verloop van tijd kunnen er bij geroutineerde autorijders fouten in rijgedrag insluipen. Bovendien denken zij gemakkelijk 'alles onder controle' te hebben, ook bij zeer slechte weersomstandigheden.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 8&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-6">
              <description>&lt;p&gt;Zorg zo nodig voor bijscholing van de werknemer.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg zo nodig voor bijscholing van de werknemer.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-7">
              <description>&lt;p&gt;Laat de werknemers een slipcursus volgen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Laat de werknemers een slipcursus volgen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-6" type="risk">
          <title>De auto heeft een goede autostoel.</title>
          <description>&lt;p&gt;Als lange ritten worden gemaakt kan vermoeidheid optreden door langdurig zitten. Bovendien kan de alertheid verminderen.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 5.4 lid 1&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De zitgelegenheid is doelmatig.&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-8">
              <description>&lt;p&gt;Leg afspraken over maximum aantal kilometers per dag vast.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Leg afspraken over maximum aantal kilometers per dag vast.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-7" type="risk">
          <title>De huurauto is voorzien van de normale middelen voor veiligheid, ergonomie en comfort.</title>
          <description>&lt;p&gt;De hiker rijdt steeds een andere auto waarvan de veiligheid, ergonomie en comfort van stoelen standaard tot de verhuurde klasse behoren.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 7.3 en 7.4&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-9">
              <description>&lt;p&gt;Door adequaat onderhoud aan de huurauto's zullen er geen gebreken zijn in de veiligheid.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Door adequaat onderhoud aan de huurauto's zullen er geen gebreken zijn in de veiligheid.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-8" type="risk">
          <title>Er zijn afspraken over de opvang van medewerkers die een verkeersongeval hebben meegemaakt.</title>
          <description>&lt;p&gt;Dit kan gaan om ernstige ongevallen maar ook om bijna-ongevallen of agressie in het verkeer die een stressfactor is voor een werknemer.&lt;a href="http://www.slachtofferhulp.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.slachtofferhulp.nl/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 3&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-10">
              <description>&lt;p&gt;De leidinggevende is de persoon die voor de eerste opvang zorgt. Deze schakelt zo nodig andere personen in zoals de afdeling P&amp;amp;O.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>De leidinggevende is de persoon die voor de eerste opvang zorgt. Deze schakelt zo nodig andere personen in zoals de afdeling P&amp;amp;O.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-11">
              <description>&lt;p&gt;Verwijs zo nodig door naar Slachtofferhulp.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Verwijs zo nodig door naar Slachtofferhulp.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-5" optional="true">
        <title>Werken in kantoren</title>
        <description>&lt;p&gt;Bij intensief computerwerk is er sprake van een eenzijdige lichamelijk belasting. Hierdoor kunnen fysieke klachten ontstaan, zoals tinteling, stijfheid, pijn en dergelijke aan polsen, armen, nek en schouders. Als een computerwerkplek langer dan 2 uur per dag wordt gebruikt, moet deze in de RI&amp;amp;E zijn opgenomen.&lt;/p&gt;</description>
        <question>Er wordt door &#233;&#233;n of meerdere personen meer dan twee uur per dag aaneengesloten beeldschermwerk verricht.</question>
        <risk external-id="R-10" type="risk">
          <title>Na 2 uur computerwerk kan er minimaal 10 minuten gepauzeerd worden of kan er tijdelijk ander werk worden gedaan.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij langdurig computerwerk is er sprake van langdurig eenzijdige lichamelijk belasting. Hierdoor kunnen fysieke klachten ontstaan, zoals tinteling, stijfheid, pijn e.d. aan polsen, armen, nek en schouder. Dergelijke klachten worden KANS, CANS of RSI genoemd.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet, art. 3, lid 1, sub d, Arbobesluit afd. 2, art. 5.10&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-12">
              <description>&lt;p&gt;Om een eenzijdige lichamelijke belasting (en daarmee het risico op RSI/KANS/CASN) te voorkomen is het beter om afwisseling te hebben tussen verschillende taken zoals overleg, telefoneren of kopi&#235;ren.  &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Om een eenzijdige lichamelijke belasting (en daarmee het risico op RSI/KANS/CASN) te voorkomen is het beter om afwisseling te hebben tussen verschillende taken zoals overleg, telefoneren of kopi&#235;ren. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-13">
              <description>&lt;p&gt;Daarnaast is pauzeren een mogelijkheid. Ook is er software op de markt die uw medewerkers attenderen op het feit dat een pauze nemen noodzakelijk is.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Daarnaast is pauzeren een mogelijkheid. Ook is er software op de markt die uw medewerkers attenderen op het feit dat een pauze nemen noodzakelijk is.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-11" type="risk">
          <title>Bij minimaal twee uur aaneengesloten computerwerk dient de werkplek (bureau, stoel, etc.) aan de lengte van de medewerker te worden aangepast.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij langdurig werken achter de computer is het van belang dat de medewerkers de juiste werkhouding kunnen aannemen. Hiervoor gelden richtlijnen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De tafel moet voldoende groot zijn. Voldoende groot is minimaal 120 cm bij 60 cm, maar het liefst dieper. Dieper omdat er meestal een beeldscherm en toetsenbord op staat. Voor een traditionele monitor is een grotere diepte nodig dan voor een modern plat beeldscherm. Daarnaast moet een beeldscherm weer op 60 cm afstand van een werknemer staan. In hoogte verstelbare tafels zijn geschikt voor medewerkers met verschillende lengtes.&lt;a href="http://www.arbo.nl/content/network/szw/docs/beeldschermen.pdf" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbo.nl/content/network/szw/docs/beeldschermen.pdf&lt;/a&gt;&#160;&lt;br/&gt;Op de website &lt;a href="http://www.beeldschermtachograaf.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.beeldschermtachograaf.nl/&lt;/a&gt;&#160;vindt u veel tips over de juiste werkhouding. &lt;br/&gt;Op de site &lt;a href="http://www.arbobondgenoten.nl/arbotherm/lichblst/rsi/swz_beeldschermen.pdf" rel="nofollow" target="_blank"&gt;Http://www.arbobondgenoten.nl/arbotherm/lichblst/rsi/swz_beeldschermen.pdf&lt;/a&gt;&#160;vindt u onder RSI veel nuttige informatie over beeldschermwerken.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 3, lid 1, sub d, Arbobesluit afd. 2, art. 5.12&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-14">
              <description>&lt;p&gt;Op de website van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en op die van arbobondgenoten, kunt u de folder van het ministerie over beeldschermwerken downloaden. Als iemand langer dan twee uur in dezelfde houding werkt, dan geldt dat:&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Op de website van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en op die van arbobondgenoten, kunt u de folder van het ministerie over beeldschermwerken downloaden. Als iemand langer dan twee uur in dezelfde houding werkt, dan geldt dat: &#160; De stoel instelbaar is en eventueel het werkblad; &#160; Dat het beeldscherm op 60 cm afstand gezet kan worden; &#160; Het beeldscherm moet, afhankelijk van de grootte van de tekens op het beeldscherm, op een afstand van 50 tot 70 cm vanaf de ogen van de gebruiker kunnen worden opgesteld; &#160; De gebruiker moet de kijkafstand naar behoefte kunnen wijzigen; &#160; Het is vereist dat het beeldscherm tijdens het beeldschermwerk recht voor de gebruiker is opgesteld om langdurig werken met gedraaid hoofd te voorkomen. &#160; Het beeldscherm dient hierbij iets naar boven gekanteld te kunnen worden; &#160; Het toetsenbord moet losstaand van het beeldscherm zijn uitgevoerd en niet kunnen verschuiven; &#160; Een laptop waarbij het beeldscherm en het toetsenbord aan elkaar vastzitten, mag niet zonder meer gebruikt worden als vaste beeldschermwerkplek. Dit kan eventueel worden opgelost met een dockingstation. Dit is een systeem waarbij u uw laptop combineert met een vaste monitor en een normaal toetsenbord en muis; &#160; Zorg ervoor dat in hoogte verstelbare tafels door de medewerker zelf kunnen worden bijgesteld, door bijvoorbeeld een handeltje. Anders moet telkens de technischedienst worden ingeschakeld.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-12" type="risk">
          <title>Spiegeling van verlichting in beeldschermen is afwezig.</title>
          <description>&lt;p&gt;Spiegelingen veroorzaken slecht zicht op het beeldscherm. Hierdoor wordt het werken met beeldschermen inspannender en de medewerkers raken sneller vermoeid. Onbeschermde t.l.-buizen spiegelen altijd, liever niet gebruiken dus.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arboregeling 5.1 en 5.2&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-15">
              <description>&lt;p&gt;Plaats beschermde t.l.-verlichting in de lengterichting op het beeldscherm: er ontstaat als het ware een kruis tussen verlichting en bureaulengte. Het is in veel gevallen praktischer om de bureaus te verplaatsen in plaats van het aanpassen van de verlicht&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Plaats beschermde t.l.-verlichting in de lengterichting op het beeldscherm: er ontstaat als het ware een kruis tussen verlichting en bureaulengte. Het is in veel gevallen praktischer om de bureaus te verplaatsen in plaats van het aanpassen van de verlichting. &#160; &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-16">
              <description>&lt;p&gt;Plaats het beeldscherm haaks op ramen en zo mogelijk 3 meter van het raam af.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Plaats het beeldscherm haaks op ramen en zo mogelijk 3 meter van het raam af.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-13" type="risk">
          <title>Iedereen weet hoe hij zijn werkplek op de goede hoogte moet instellen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Voor een goede werkhouding kan minimaal de stoel worden ingesteld en kan (als dat van toepassing is) het werkblad en het voetenbankje in hoogte worden ingesteld.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 8&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-17">
              <description>&lt;p&gt;Zorg ervoor dat de medewerkers die veel kantoorwerk doen voorlichting krijgen over de instelling van hun werkplek. Herhaal dit periodiek.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg ervoor dat de medewerkers die veel kantoorwerk doen voorlichting krijgen over de instelling van hun werkplek. Herhaal dit periodiek.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-14" type="risk">
          <title>Per werkplek is minimaal 6 m2 ruimte aanwezig.</title>
          <description>&lt;p&gt;Voor kantoorwerkplekken gelden de volgende minimum oppervlakten. Uitgangspunt is een basiswerkplek per persoon. De minimaal benodigde oppervlakte wordt aangevuld afhankelijk van de situatie.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;De basiswerkplek bestaat uit een kantoorstoel, werktafel, een PC/monitoropstelling met lees/schrijfvlak, en bergruimte onder werktafel en is minimaal 7 m2.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;De aanpassing van de minimum oppervlakte voor de basiswerkplekken is als volgt:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Zonder lees/schrijfvlak: - 1 m2;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bij gebruik van een modern plat (TFT-)beeldscherm: - 1 m2;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Voor een staande of verrijdbare (lade)kast: + 1 m2;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Voor een overlegmogelijkheid: + 2 m2per persoon;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Voor een toegang van het vertrek: + 1 m2;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Voor het overige meubilair en apparatuur (printer e.d., archiefkasten): + eigen oppervlakte + gebruiksoppervlakte.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;De norm voor de basiswerkplek geldt alleen voor administratieve werkplekken die grote delen van de dag in gebruik zijn. Werkplekken die slechts &#233;&#233;n of twee uur per dag of slechts &#233;&#233;n dag per week in gebruik zijn, hoeven niet aan de normen te voldoen. Als voor &#233;&#233;n of meerdere kantoorwerkplekken geldt dat u niet aan de normen voldoet, moet u op deze stelling een nee invullen.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobeleidsregel 3.19 en norm NEN 1824&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-18">
              <description>&lt;p&gt;Zorg ervoor dat er per kantoormedewerker minimaal 6 m2 vloeroppervlakte aanwezig is voor een basiswerkplek plus de benodigde ruimte voor overige zaken zoals de toegangsdeur en kastruimte.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg ervoor dat er per kantoormedewerker minimaal 6 m2 vloeroppervlakte aanwezig is voor een basiswerkplek plus de benodigde ruimte voor overige zaken zoals de toegangsdeur en kastruimte.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-15" type="risk">
          <title>Er is voldoende opbergruimte.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij voldoende opbergruimte hoeven de vloeren, vensterbanken, bureaus etc. niet gebruikt te worden als (tijdelijke) opslag.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit art. 5.7 en NEN 1824&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-19">
              <description>&lt;p&gt;Schaf voldoende kasten en dergelijke aan.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Schaf voldoende kasten en dergelijke aan.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-16" type="risk">
          <title>Printers en kopieermachines die veel worden gebruikt, staan uit de buurt van de medewerkers.</title>
          <description>&lt;p&gt;Deze apparaten maken geluid, geven warmte af en er komen stoffen bij vrij. Bij incidenteel gebruik is dat niet zo erg, maar bij intensiever gebruik kunnen de medewerkers hier hinder of zelfs gezondheidsschade van ondervinden. U kunt hiervoor de volgende onderverdeling hanteren (aantallen per maand). Laserprinters en kopieerapparaten worden ingedeeld in de volgende volume-klasses:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Laagvolume apparatuur: minder dan 5000 A4;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Middenvolume apparatuur meer dan 5000 en minder dan 50.000 A4;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Hoogvolume apparatuur: meer dan 50.000 A4.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Kopieerapparaten, faxen en laserprinters leiden op de kantoorwerkplek eerder tot klachten als meer apparaten bij elkaar geplaatst zijn of als het een midden- of hoogvolume-apparaat betreft. &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Bron en meer info: &lt;/p&gt;&lt;a href="http://www.utwente.nl/pao/info_voor/medewerkers/arbo/arbo/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.utwente.nl/pao/info_voor/medewerkers/arbo/arbo/&lt;/a&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit art. 6.2, lid 1&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-20">
              <description>&lt;p&gt;Zet printers en kopieermachines zoveel mogelijk in aparte, daarvoor geschikte, ruimten. Vanaf 5000 prints of afdrukken per maand is dit verplicht. Laagvolume apparatuur kunt u ook het beste in een aparte ruimte zetten, met als bijkomend voordeel dat er voor printen en kopi&#235;ren gelopen moet worden. Dit lopen onderbreekt het langdurig in dezelfde houding werken en zorgt voor een goede doorbloeding van het lichaam. Zorg ervoor dat die ruimte is voorzien van een goede ventilatie.   Laagvolume apparaten mogen op de werkkamer staan, maar bij voorkeur zover mogelijk van de werkplek geplaatst. Een optie kan ook zijn om in plaats van een laserprinter een inktjet printer te gebruiken. En kijk dan naar kantoor en binnenklimaat/printers en kopieerapparaten.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zet printers en kopieermachines zoveel mogelijk in aparte, daarvoor geschikte, ruimten. Vanaf 5000 prints of afdrukken per maand is dit verplicht. Laagvolume apparatuur kunt u ook het beste in een aparte ruimte zetten, met als bijkomend voordeel dat er voor printen en kopi&#235;ren gelopen moet worden. Dit lopen onderbreekt het langdurig in dezelfde houding werken en zorgt voor een goede doorbloeding van het lichaam. Zorg ervoor dat die ruimte is voorzien van een goede ventilatie. &#160; Laagvolume apparaten mogen op de werkkamer staan, maar bij voorkeur zover mogelijk van de werkplek geplaatst. Een optie kan ook zijn om in plaats van een laserprinter een inktjet printer te gebruiken. En kijk dan naar kantoor en binnenklimaat/printers en kopieerapparaten.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-21">
              <description>&lt;p&gt;Bij een middenvolume-apparaat is plaatsing in een aparte ruimte of op een goed geventileerde gang noodzakelijk. Plaats het apparaat niet in een vluchtroute.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bij een middenvolume-apparaat is plaatsing in een aparte ruimte of op een goed geventileerde gang noodzakelijk. Plaats het apparaat niet in een vluchtroute.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-22">
              <description>&lt;p&gt;Bij een hoogvolume-apparaat zijn plaatsing in een 'reproruimte' en bronafzuiging nodig. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bij een hoogvolume-apparaat zijn plaatsing in een 'reproruimte' en bronafzuiging nodig. &#160;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-17" type="risk">
          <title>Medewerkers komen niet in aanraking met tonerstof bij het vervangen van tonerpoeder.</title>
          <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Discussie over tonerstof&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;Er is in de media regelmatig aandacht voor mogelijke gezondheidseffecten van printers en kopieerapparaten op de werkplek vanwege de blootstelling aan tonerstof.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;Achtergrond informatie toner&lt;br/&gt;Tonerstof is een zeer fijnkorrelig mengsel van verschillende stoffen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Harspartikels om de toner op het papier te smelten en te fixeren;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Carbon black (koolzwart);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Kleurpigmenten;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Magnetiseerbare metaaloxiden om elektrostatische lading te kunnen opwekken.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Toner wordt vooral gebruikt in laserprinters, kopieerapparaten en faxen.&lt;br/&gt;Door het gebruik van toner in fotokopieermachines, laserprinters en faxen kunnen schadelijke stoffen worden geproduceerd en uitgestoten. Bijvoorbeeld:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Stikstofdioxide (NO2);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Tonerpoeder (fijn stof, carbon black), dat soms deeltjes zware metalen kan bevatten (kwik, kobalt, nikkel);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gechloreerde koolstofverbindingen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Papierstof;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Vluchtige organische stoffen, zoals benzeen, styreen en tolueen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ozon (O3): vooral oudere apparatuur, moderne apparatuur veel minder.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Een aantal van deze stoffen kan hinder veroorzaken, en in sommige gevallen ook schade aan de gezondheid van werknemers. Onderzoek wijst uit dat bij lage concentraties stof geen gezondheidsrisico te verwachten is.&lt;br/&gt;Printers en kopieerapparaten komen veel voor. Faxen ook, maar het gebruik hiervan is over het algemeen gering. De veelal aanwezige moderne printers en kopieerapparaten verspreiden veel minder ozon dan oude apparaten. Slecht onderhoud en veroudering kunnen dat soms wel weer doen toenemen. Onderhoud en vervanging van onderdelen zoals interne filters beperken de emissies en moeten daarom regelmatig volgens voorschrift plaatsvinden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voor schadelijke stoffen gelden zogenaamde grenswaarden (MAC-waarde), die de maximale concentratie van een stof in de lucht aangeven. Normen als de MAC-waarden mogen niet overschreden worden. In het geval van toner zijn o.a. de volgende stoffen van belang: ozon, carbon black (roet), stikstofdioxide en papierstof.&lt;br/&gt;De MAC-waarde voor deze stoffen kan mogelijk worden overschreden door intensief gebruik van slecht onderhouden apparaten en bij gebruik van apparatuur in een te kleine, slecht geventileerde ruimte.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;Bron en meer info: &lt;a href="http://www.utwente.nl/pao/info_voor/medewerkers/arbo/arbo/klimaat_werkoppervlakte/printers_en_kopieerapparaten/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.utwente.nl/pao/info_voor/medewerkers/arbo/arbo/klimaat_werkoppervlakte/printers_en_kopieerapparaten/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit art. 6.2, lid 1&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-23">
              <description>&lt;p&gt;De huidige toners van printers zijn vrijwel gesloten systemen (cassettes). Er is bij verwisseling nauwelijks kans op blootstelling aan tonerstof. Daarom zijn geen beschermende maatregelen vereist bij het vervangen van gesloten tonercartridges.      &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>De huidige toners van printers zijn vrijwel gesloten systemen (cassettes). Er is bij verwisseling nauwelijks kans op blootstelling aan tonerstof. Daarom zijn geen beschermende maatregelen vereist bij het vervangen van gesloten tonercartridges. &#160; &#160; &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-24">
              <description>&lt;p&gt;Bij sommige kopieerapparaten wordt gewerkt met losse tonerpoeder uit tonerbussen.   Voor het overgieten van losse tonerpoeder worden de volgende tips gegeven:&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bij sommige kopieerapparaten wordt gewerkt met losse tonerpoeder uit tonerbussen. &#160; Voor het overgieten van losse tonerpoeder worden de volgende tips gegeven:Verwissel nooit de toner met uw blote handen. Draag wegwerphandschoenen en bij voorkeur een wegwerp stofmasker; Verpak de toner goed in een plastic zak; &#160; Voer afval af als gevaarlijk afval, indien de leverancier dit aangeeft.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-18" type="risk">
          <title>De temperatuur is goed te regelen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Door een thermostaat en/of door het kunnen openen van ramen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-25">
              <description>&lt;p&gt;Verwarming, koeling, ventilatoren en te openen ramen of roosters kunnen allen een bijdrage aan een goed klimaat leveren. Voor de capaciteit en uitvoering van deze voorzieningen zijn geen eenvoudige richtlijnen te geven. Dit hangt af van de uitvoering en f&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Verwarming, koeling, ventilatoren en te openen ramen of roosters kunnen allen een bijdrage aan een goed klimaat leveren. Voor de capaciteit en uitvoering van deze voorzieningen zijn geen eenvoudige richtlijnen te geven. Dit hangt af van de uitvoering en functie van het gebouw. &#160; &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-26">
              <description>&lt;p&gt;Neem bij klachten contact op met de hoofdvestiging of met de installateur of arbodeskundige.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Neem bij klachten contact op met de hoofdvestiging of met de installateur of arbodeskundige.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-19" type="risk">
          <title>In het kantoor zijn ramen aanwezig waardoor het daglicht naar binnenkomt.</title>
          <description>&lt;p&gt;Goed daglicht is niet alleen comfortabel maar ook van belang voor de gezondheid van werknemers.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 6.3&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-27">
              <description>&lt;p&gt;Zorg ervoor dat alle medewerkers werken in ruimten waar daglicht naar binnen komt.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg ervoor dat alle medewerkers werken in ruimten waar daglicht naar binnen komt.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-20" type="risk">
          <title>Op de werkplek kan rechtstreeks invallend zonlicht worden geweerd.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij ramen waar de zon veel op staat is zonwering nodig. Dat voorkomt extra opwarming van de ruimte en spiegeling in beeldschermen.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 6.4&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-28">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor goede zonwering, bij voorkeur aan de buitenzijde van het gebouw.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor goede zonwering, bij voorkeur aan de buitenzijde van het gebouw.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-6" optional="true">
        <title>Werken op de wasplaats</title>
        <description>&lt;p&gt;Het gaat hier niet om autowasstraten, maar om een verhuurbedrijf dat voor eigen gebruik huurauto's reinigt. Voor autowasbedrijven is een aparte RI&amp;amp;E beschikbaar! Risico's van autowasplaatsen zijn voornamelijk:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Gladde, natte vloeren met kans op uitglijden;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Legionella;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gebruik van hogedrukreinigers (harde straal en lawaai);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gevaar van elektrische schokken als gevolg van natwerken;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gebruik van gevaarlijke stoffen (zie daarvoor hoofdstuk 3).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
        <question>Binnen het bedrijf is een autowasfaciliteit voor eigen gebruik aanwezig.</question>
        <risk external-id="R-22" type="risk">
          <title>Medewerkers hebben een training of instructie gehad om veilig met een hogedrukreiniger te werken.</title>
          <description>&lt;p&gt;Voor hogedrukreinigers met een werkdruk hoger dan 250 bar geldt dat ze aan specifieke regelgeving moeten voldoen. De meeste hogedrukreinigers die voor schoonmaakwerk worden gebruikt, gaan tot 250 bar.&lt;br/&gt;Alle gebruikers van hogedrukreinigingsapparatuur moeten worden ge&#239;nstrueerd over de wijze waarop ze hiermee veilig kunnen werken. Dit hoeft niet pers&#233; een externe opleiding te zijn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.sir-safe.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.sir-safe.nl/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 8, Arbobesluit 7.3 en 7.11, Beleidsregel 7.3-1&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-29">
              <description>&lt;p&gt;Geef medewerkers die werken met hogedrukreinigers een instructie over het veilig werken met hogedrukreinigers. Bij deStichting Industri&#235;le Reiniging kunt u meer informatie over het werken met hogedrukreinigers vinden.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Geef medewerkers die werken met hogedrukreinigers een instructie over het veilig werken met hogedrukreinigers. Bij de Stichting Industri&#258;&#356;le Reiniging kunt u meer informatie over het werken met hogedrukreinigers vinden. &#194;&#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-14960">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor gehoorbescherming en laat deze dragen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor gehoorbescherming en laat deze dragen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-23" type="risk">
          <title>Medewerkers hebben een duidelijke instructie gehad voor het gebruik van de wasinrichting.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij een automatische wasinrichting moet een duidelijke instructie aanwezig zijn voor het gebruik van de inrichting.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 8, Arbobesluit 7.3 en 7.11&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-30">
              <description>&lt;p&gt;Zorg ervoor dat bij de automatische wasinrichting een duidelijke gebruiksinstructie hangt.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg ervoor dat bij de automatische wasinrichting een duidelijke gebruiksinstructie hangt.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-24" type="risk">
          <title>Uitlaatgassen van de motor van het reinigingsapparaat worden naar buiten afgevoerd.</title>
          <description>&lt;p&gt;Uitlaatgassen zijn schadelijk. Daarom moeten deze gassen direct bij de uitlaat worden afgezogen of zonder onderbreking naar buiten worden geleid. Een afzuiginstallatie moet zodanig werken dat geen uitlaatgassen zichtbaar ontwijken. De installatie moet bij voorkeur automatisch gaan. Is dit niet het geval dan moet de aan/uit-knop van de wasinstallatie zich binnen 5 meter van de werkplek bevinden.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Meer informatie over de schadelijkheid van de uitlaatgassen van dieselmotoren is te vinden op de website van FNV Bondgenoten.&lt;/p&gt;&lt;a href="http://www.arbobondgenoten.nl/arbothem/gevstof/diesel/diesel.htm " rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbobondgenoten.nl/arbothem/gevstof/diesel/diesel.htm &lt;/a&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 4.5&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-31">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor goede afvoer van de uitlaatgassen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor goede afvoer van de uitlaatgassen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-25" type="risk">
          <title>Er zijn maatregelen genomen om besmetting met de legionella bacterie te voorkomen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Als u een autowasplaats, een hogedrukreiniger en/of doucheruimten heeft,&#194;&#160;vindt verneveling van water plaats. De aerosolen die hierbij vrijkomen kunnen legionella bevatten. Daarvoor moet u preventieve maatregelen nemen. Indien u te maken heeft met douches of andere tappunten die aerosolen (verneveling van water) verspreiden, dan is een risicoanalyse nodig. Dat is natuurlijk het geval bij douches, maar kan ook bij andere activiteiten waarbij water wordt gesproeid of verneveld. Voor deze analyse moet de hele waterinstallatie worden gecontroleerd. Alleen op die manier kunnen eventuele risico's op legionellagroei in kaart worden gebracht. In een beheersplan moeten de periodieke maatregelen worden beschreven, zoals het doorspoelen van leidingen met water boven de 60 graden Celsius. Dit soort maatregelen moet in een logboek worden bijgehouden voor de toezichthouder.Zie voor meer informatie op de website van VROMof neemt u contact op met de BOVAG.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#194;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Beleidsregel 4.87a&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-32">
              <description>&lt;p&gt;De BOVAG heeft een tipkaart gepubliceerd over de wijze waarop bedrijven de risico's van legionella kunnen beheersen. Deze is op te vragen bij de BOVAG.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>De BOVAG heeft een tipkaart gepubliceerd over de wijze waarop bedrijven de risico's van legionella kunnen beheersen. Deze is op te vragen bij de BOVAG.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-26" type="risk">
          <title>De vloeren zijn veilig toegankelijk.</title>
          <description>&lt;p&gt;De vloeren moeten aan de volgende eisen voldoen:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Ze moeten stroef, schoon en vlak zijn;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Er mogen geen kabels en snoeren rondslingeren;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De ruimte moet regelmatig worden schoongemaakt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De afwatering moet zodanig zijn dat er geen waterplassen blijven liggen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 3.11 lid 1&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk external-id="R-27" type="risk">
          <title>Elektrische apparatuur, inclusief de wasinrichting is goed onderhouden.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij het werken met water bestaat een kans op elektrocutie als het water met elektriciteit in aanraking komt.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 7.5 NEN 3140&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-33">
              <description>&lt;p&gt;Zorg ervoor dat uw elektrische toestellen zoals lampenkappen en aansluitingen spatwaterdicht zijn.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg ervoor dat uw elektrische toestellen zoals lampenkappen en aansluitingen spatwaterdicht zijn.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-34">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor een goed onderhoudscontract.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor een goed onderhoudscontract.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-7" optional="true">
        <title>Werken aan de benzine en/of dieselpomp</title>
        <description>&lt;p&gt;Deze vraag betreft een pomp die het autoverhuurbedrijf gebruikt voor het aftanken van eigen wagens. Dit gaat nadrukkelijk niet over benzinepomphouders. Hiervoor is een aparte RI&amp;amp;E tankstations beschikbaar.&lt;/p&gt;</description>
        <question>U heeft een benzine- of dieselpomp bij uw autoverhuurbedrijf.</question>
        <risk external-id="R-29" type="risk">
          <title>De pomp is goed onderhouden.</title>
          <description>&lt;p&gt;Goed onderhoud voorkomt storingen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-35">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor een onderhoudscontract.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor een onderhoudscontract.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-30" type="risk">
          <title>Roken en vuur is verboden.</title>
          <description>&lt;p&gt;Brandstoffen zijn brandbaar. Daarom is roken en vuur verboden.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 3.5d, lid 6&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-36">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor duidelijke verbodsborden t.a.v. roken en vuur.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor duidelijke verbodsborden t.a.v. roken en vuur.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module external-id="M-8" optional="no">
      <title>Werkdruk</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <module external-id="M-9" optional="true">
        <title>Werkdruk&#160; (a)</title>
        <description>&lt;p&gt;Gebruik voor het beantwoorden van deze vraag de werknemersvragenlijst. Die kunt u downloaden op &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;a href="http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Weet u het antwoord niet? Parkeer het dan, of antwoord Ja. &lt;/p&gt;</description>
        <question>Een aanzienlijk deel van de medewerkers (meer dan 33%) ervaart een hoge werkdruk.</question>
        <risk external-id="R-32" type="risk">
          <title>Er is sprake van een goede werkplanning, duidelijke prioriteiten en spoedklussen tussendoor komen weinig voor.</title>
          <description>&lt;p&gt;Onduidelijke werkplanning en veel spoedklussen verhogen de werkdruk. Als werkdruk leidt tot stress dan moeten er maatregelen worden genomen om de negatieve lichamelijke, psychische of sociale gevolgen weg te nemen.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 2.15&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-37">
              <description>&lt;p&gt;Een goede planning begint bij een duidelijke beschrijving van het werk dat gedaan moet worden zodat degene die het werk gaat uitvoeren precies weet wat hij wel of niet moet doen. Gebruik hiervoor bijvoorbeeld checklisten. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Een goede planning begint bij een duidelijke beschrijving van het werk dat gedaan moet worden zodat degene die het werk gaat uitvoeren precies weet wat hij wel of niet moet doen. Gebruik hiervoor bijvoorbeeld checklisten. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-38">
              <description>&lt;p&gt;Bekijk of de werkplekinrichting verbeterd kan worden, zodat medewerkers gemakkelijker onderlind met elkaar kunnen afstemmen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bekijk of de werkplekinrichting verbeterd kan worden, zodat medewerkers gemakkelijker onderling met elkaar kunnen afstemmen. </action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-39">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor uitstekende collegiale verhoudingen bij medewerkers die klantcontacten hebben. Als het hier niet goed loopt dan merken de klanten de gevolgen direct. Houd dus regelmatig (maandelijks) gezamenlijk overleg en bespreek hier eventuele knelpunten of verbeteringen in het werk.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor uitstekende collegiale verhoudingen bij medewerkers die klantcontacten hebben. Als het hier niet goed loopt dan merken de klanten de gevolgen direct. Houd dus regelmatig (maandelijks) gezamenlijk overleg en bespreek hier eventuele knelpunten of verbeteringen in het werk. </action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-40">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor voldoende tijd om een goede verdeling en planning van het werk te maken. Houd hierbij rekening met de medewerkers die begeleiding nodig hebben.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor voldoende tijd om een goede verdeling en planning van het werk te maken. Houd hierbij rekening met de medewerkers die begeleiding nodig hebben. </action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-41">
              <description>&lt;p&gt;Vergroot de kwaliteit en effectiviteit van de dag-, week- en maandplanning door het gebruik van planningsformulieren of planningsoftware waarin het werk wordt ingepland. Hierin staan de schriftelijke specificaties van werkzaamheden en benodigde tijd en doorlooptijd.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Vergroot de kwaliteit en effectiviteit van de dag-, week- en maandplanning door het gebruik van planningsformulieren of planningsoftware waarin het werk wordt ingepland. Hierin staan de schriftelijke specificaties van werkzaamheden en benodigde tijd en doorlooptijd. </action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-33" type="risk">
          <title>Het is duidelijk wat wel en niet bij een klus hoort.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-43">
              <description>&lt;p&gt;Breng specifieke onduidelijkheden onder de aandacht door bijvoorbeeld een 'aandachtspunt van de week' dat op een prikbord wordt opgehangen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Breng specifieke onduidelijkheden onder de aandacht door bijvoorbeeld een 'aandachtspunt van de week' dat op een prikbord wordt opgehangen.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-44">
              <description>&lt;p&gt;Sluit de dag af met een korte evaluatie (10 minuten), bijvoorbeeld: 'wat ging goed, wat kan beter'. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Sluit de dag af met een korte evaluatie (10 minuten), bijvoorbeeld: 'wat ging goed, wat kan beter'. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-45">
              <description>&lt;p&gt;Verduidelijk de taakafbakening in werkoverleg (wie doet wat, wanneer en hoe moet het gedaan worden). &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Verduidelijk de taakafbakening in werkoverleg (wie doet wat, wanneer en hoe moet het gedaan worden). &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-46">
              <description>&lt;p&gt;Controleer steekproefsgewijs of de klus correct is uitgevoerd.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Controleer steekproefsgewijs of de klus correct is uitgevoerd.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-34" type="risk">
          <title>Verstoringen in de werkprocessen en/of terugkerende fouten worden voorkomen.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-47">
              <description>&lt;p&gt;Stel effectieve werkmethoden en 'best practices' vast met een paar medewerkers (een vrijwillig verbetergroepje). Bespreek de idee&#235;n met andere medewerkers, bijvoorbeeld tijdens pauzes, via het prikbord, of in het werkoverleg. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Stel effectieve werkmethoden en 'best practices' vast met een paar medewerkers (een vrijwillig verbetergroepje). Bespreek de idee&#235;n met andere medewerkers, bijvoorbeeld tijdens pauzes, via het prikbord, of in het werkoverleg. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-48">
              <description>&lt;p&gt;Voer een idee&#235;nbus in: medewerkers die suggesties hebben hoe zaken op het werk kunnen worden verbeterd kunnen hun idee hier kwijt. Zorg ook voor terugkoppeling zodat de medewerkers weten wat er met hun idee gebeurt.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Voer een idee&#235;nbus in: medewerkers die suggesties hebben hoe zaken op het werk kunnen worden verbeterd kunnen hun idee hier kwijt. Zorg ook voor terugkoppeling zodat de medewerkers weten wat er met hun idee gebeurt.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-35" type="risk">
          <title>De informatie die nodig is voor het werk wordt juist, duidelijk en volledig doorgegeven.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-49">
              <description>&lt;p&gt;Gebruik bij elke verhuuraanvraag een informatiechecklist. Op de checklist staat welke informatie een klant over zijn huurwensen moet geven aan de receptionist. Gebruik van de checklist beperkt de kans dat de informatie niet goed wordt doorgegeven.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Gebruik bij elke verhuuraanvraag een informatiechecklist. Op de checklist staat welke informatie een klant over zijn huurwensen moet geven aan de receptionist. Gebruik van de checklist beperkt de kans dat de informatie niet goed wordt doorgegeven. </action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-36" type="risk">
          <title>Storingen van computers of andere hulpmiddelen worden voorkomen.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-50">
              <description>&lt;p&gt;Laat bijhouden hoe vaak welke storingen voorkomen zodat duidelijk wordt wat de omvang van de storingen is en welke storingen zich vaak voordoen. Maak duidelijk welke oplossingen in zicht zijn.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Laat bijhouden hoe vaak welke storingen voorkomen zodat duidelijk wordt wat de omvang van de storingen is en welke storingen zich vaak voordoen. Maak duidelijk welke oplossingen in zicht zijn.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-38" type="risk">
          <title>Er is sprake van een veilige, overzichtelijke en ordelijke werkomgeving.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-52">
              <description>&lt;p&gt;Maak een vaste plaats waar autosleutels en autopapieren worden opgeborgen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak een vaste plaats waar autosleutels en autopapieren worden opgeborgen.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-53">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor een overzichtelijk boekingssysteem voor de verhuur.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor een overzichtelijk boekingssysteem voor de verhuur.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-39" type="risk">
          <title>De uit te voeren werkzaamheden en de gewenste kwaliteit zijn duidelijk.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-54">
              <description>&lt;p&gt;Bespreek de uit te voeren werkzaamheden en geef aan welke kwaliteit verwacht wordt aan de hand van concrete situaties. De vraag is hierbij: 'wanneer is het werk goed genoeg?' Dit kan door middel van werkinstructies, door bespreking in werkoverleg of door &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bespreek de uit te voeren werkzaamheden en geef aan welke kwaliteit verwacht wordt aan de hand van concrete situaties. De vraag is hierbij: 'wanneer is het werk goed genoeg?' Dit kan door middel van werkinstructies, door bespreking in werkoverleg of door bespreking 'on the job'.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-40" type="risk">
          <title>Als het werk toe neemt, neemt ook de bezetting kwantitatief en kwalitatief toe.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-55">
              <description>&lt;p&gt;Zorg dat extra taken evenwichtig verdeeld zijn onder medewerkers. Een aandachtspunt is een 'eerlijke en gemotiveerde' verdeling bij medewerkers die parttime werken: naar rato van werktijd, of juist niet volledig naar rato.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg dat extra taken evenwichtig verdeeld zijn onder medewerkers. Een aandachtspunt is een 'eerlijke en gemotiveerde' verdeling bij medewerkers die parttime werken: naar rato van werktijd, of juist niet volledig naar rato.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-56">
              <description>&lt;p&gt;Op grond van groei van het aantal klanten, omzet en dergelijke kan bepaald worden hoeveel werk erbij is gekomen. Als blijkt dat de werklast is toegenomen dan valt te overwegen om extra medewerkers aan te nemen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Op grond van groei van het aantal klanten, omzet en dergelijke kan bepaald worden hoeveel werk erbij is gekomen. Als blijkt dat de werklast is toegenomen dan valt te overwegen om extra medewerkers aan te nemen.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-57">
              <description>&lt;p&gt;Bekijk de mogelijkheden om de tijdstippen van vakanties beter aan te laten sluiten bij de pieken in het werk. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bekijk de mogelijkheden om de tijdstippen van vakanties beter aan te laten sluiten bij de pieken in het werk. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-58">
              <description>&lt;p&gt;Zoek naar mogelijkheden om de druk bij zwaar belaste personen er even af te halen door bijvoorbeeld het inlenen van medewerkers van andere vestigingen of inhuren van uitzendkrachten.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zoek naar mogelijkheden om de druk bij zwaar belaste personen er even af te halen door bijvoorbeeld het inlenen van medewerkers van andere vestigingen of inhuren van uitzendkrachten.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-59">
              <description>&lt;p&gt;Laat het dienstrooster optimaal aansluiten bij het werkaanbod binnen de ruimte van de CAO.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Laat het dienstrooster optimaal aansluiten bij het werkaanbod binnen de ruimte van de CAO.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-41" type="risk">
          <title>Het is voor de medewerkers duidelijk wat belangrijke en minder belangrijke taken zijn.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-60">
              <description>&lt;p&gt;Bespreek prioriteiten met medewerkers en maak deze duidelijk (door instructie 'on the job', op het prikbord of in werkoverleg.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bespreek prioriteiten met medewerkers en maak deze duidelijk (door instructie 'on the job', op het prikbord of in werkoverleg.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-10" optional="true">
        <title>Werkdruk&#160; (b)</title>
        <description>&lt;p&gt;Gebruik voor het beantwoorden van deze vraag de werknemersvragenlijst. Die kunt u downloaden op &lt;br/&gt;&lt;a href="http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;(Als u Ja antwoordde op de eerste vraag in thema (a), antwoordt u nu Nee, of andersom.) &lt;/p&gt;</description>
        <question>Een beperkt deel van de medewerkers (minder dan 33%) ervaart een hoge werkdruk.</question>
        <risk external-id="R-43" type="risk">
          <title>Nieuwe medewerkers hebben het gevoel dat ze goed worden ondersteund.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-61">
              <description>&lt;p&gt;Laat nieuwkomers (een tijdje) meelopen met meer ervaren collega's. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Laat nieuwkomers (een tijdje) meelopen met meer ervaren collega's. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-62">
              <description>&lt;p&gt;Maak duidelijke werkinstructies voor nieuwe medewerkers. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak duidelijke werkinstructies voor nieuwe medewerkers. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-63">
              <description>&lt;p&gt;Bied begeleiding aan nieuwe medewerkers door middel van een introductieprogramma of toewijzing van een mentor.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bied begeleiding aan nieuwe medewerkers door middel van een introductieprogramma of toewijzing van een mentor.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-44" type="risk">
          <title>De medewerker heeft voldoende kennis en ervaring om het werk in het goede tempo uit te voeren.</title>
          <description></description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 3, lid 1, sub c&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-64">
              <description>&lt;p&gt;Houd bij de werkverdeling rekening met competenties van de medewerker: wijs klussen toe waarmee de medewerker kan oefenen om zijn snelheid op te voeren.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Houd bij de werkverdeling rekening met competenties van de medewerker: wijs klussen toe waarmee de medewerker kan oefenen om zijn snelheid op te voeren.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-65">
              <description>&lt;p&gt;Wijs in overleg een mentor toe, die extra aanwijzingen en/of uitleg kan geven bij de uitvoering van het werk. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Wijs in overleg een mentor toe, die extra aanwijzingen en/of uitleg kan geven bij de uitvoering van het werk. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-66">
              <description>&lt;p&gt;Bespreek de mogelijkheden voor extra training of scholing.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bespreek de mogelijkheden voor extra training of scholing.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-45" type="risk">
          <title>De medewerker heeft de kennis en vaardigheden om zijn werkdruk te regelen (durft hulp te vragen, durft aan te geven dat hij iets niet kan of iets niet graag doet).</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-67">
              <description>&lt;p&gt;Neem wat meer de tijd (dan bij andere medewerkers) om de medewerker te spreken. In het gesprek expliciet vragen of hij de klussen aankan of graag doet. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Neem wat meer de tijd (dan bij andere medewerkers) om de medewerker te spreken. In het gesprek expliciet vragen of hij de klussen aankan of graag doet. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-68">
              <description>&lt;p&gt;Wijs in overleg een mentor toe die 'een oogje in het zeil houdt' bij de medewerker (en die uit zichzelf aan de medewerker vraagt of alles goed gaat).&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Wijs in overleg een mentor toe die 'een oogje in het zeil houdt' bij de medewerker (en die uit zichzelf aan de medewerker vraagt of alles goed gaat).</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-46" type="risk">
          <title>De medewerker reageert niet negatief op groot werkaanbod en kan goed omgaan met onverwachte situaties.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-69">
              <description>&lt;p&gt;Bij een perfectionistische medewerker: geef expliciet aan wanneer een klus goed genoeg uitgevoerd is. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bij een perfectionistische medewerker: geef expliciet aan wanneer een klus goed genoeg uitgevoerd is. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-70">
              <description>&lt;p&gt;Bij minder goed om kunnen gaan met onverwachte situaties: wijs bij de werkverdeling bij voorkeur spoedklussen toe aan andere medewerker(s).&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bij minder goed om kunnen gaan met onverwachte situaties: wijs bij de werkverdeling bij voorkeur spoedklussen toe aan andere medewerker(s).</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-11" optional="true">
        <title>Relatie met collega's en leiding&#160; (a)</title>
        <description>&lt;p&gt;Gebruik voor het beantwoorden van deze vraag de werknemersvragenlijst. Die kunt u downloaden op &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;a href="http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Weet u het antwoord niet? Parkeer het dan, of antwoord Ja. &lt;/p&gt;</description>
        <question>Een aanzienlijk deel van de medewerkers (meer dan 33%) ervaart een verstoorde omgang met collega's en/of leiding.</question>
        <risk external-id="R-48" type="risk">
          <title>Medewerkers vinden dat de leidinggevende goed bereikbaar is.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-71">
              <description>&lt;p&gt;Cre&#235;er vaste momenten in de week waarop u als leidinggevende beschikbaar bent ('spreekuur'). &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Cre&#235;er vaste momenten in de week waarop u als leidinggevende beschikbaar bent ('spreekuur'). &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-72">
              <description>&lt;p&gt;Zorg ervoor dat u als leidinggevende ook voldoende beschikbaar bent voor parttimers. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg ervoor dat u als leidinggevende ook voldoende beschikbaar bent voor parttimers. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-73">
              <description>&lt;p&gt;Ga na of er mogelijkheden zijn om beter (op afstand) te communiceren, bijvoorbeeld via (draadloze) e-mail, mobiele telefoon.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Ga na of er mogelijkheden zijn om beter (op afstand) te communiceren, bijvoorbeeld via (draadloze) e-mail, mobiele telefoon.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-49" type="risk">
          <title>Collega's kunnen elkaar goed bereiken (bijvoorbeeld magazijn en hiker).</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-74">
              <description>&lt;p&gt;Ga na of er mogelijkheden zijn om beter (op afstand) te communiceren bijvoorbeeld via (draadloze) e-mail, mobiele telefoon.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Ga na of er mogelijkheden zijn om beter (op afstand) te communiceren bijvoorbeeld via (draadloze) e-mail, mobiele telefoon.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-50" type="risk">
          <title>Medewerkers blijven niet met knelpunten in hun eigen werk rondlopen.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-75">
              <description>&lt;p&gt;Begin de week (of de dag) met het (kort) gezamenlijk doorspreken van de afgelopen week (of dag): werkvoorraad, klachten (en complimenten) van klanten, nieuwe ontwikkelingen (werkprocedures et cetera). &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Begin de week (of de dag) met het (kort) gezamenlijk doorspreken van de afgelopen week (of dag): werkvoorraad, klachten (en complimenten) van klanten, nieuwe ontwikkelingen (werkprocedures et cetera). &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-76">
              <description>&lt;p&gt;Of houd aan het eind van de week (of eind van de dag, na het opruimen bijvoorbeeld) een kort gezamenlijk moment waarop u de week (dag) evalueert. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Of houd aan het eind van de week (of eind van de dag, na het opruimen bijvoorbeeld) een kort gezamenlijk moment waarop u de week (dag) evalueert. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-77">
              <description>&lt;p&gt;Houd gedurende het jaar &#233;&#233;n op &#233;&#233;n gesprekken met medewerkers (bijvoorbeeld 2x per jaar). &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Houd gedurende het jaar &#233;&#233;n op &#233;&#233;n gesprekken met medewerkers (bijvoorbeeld 2x per jaar). &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-78">
              <description>&lt;p&gt;Gebruik bestaande overleggen en pauzes om knelpunten te bespreken (toolboxmeeting, werkoverleg).&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Gebruik bestaande overleggen en pauzes om knelpunten te bespreken (toolboxmeeting, werkoverleg).</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-51" type="risk">
          <title>Gesprekken tussen leidinggevende en medewerkers zijn voldoende om problemen in het werk op te lossen.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-79">
              <description>&lt;p&gt;Tracht in gesprekken met collega's na te gaan wat de aard van de problemen is en hoe deze op te lossen zijn. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Tracht in gesprekken met collega's na te gaan wat de aard van de problemen is en hoe deze op te lossen zijn. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-80">
              <description>&lt;p&gt;Benoem een medewerker tot aanjager 'plezierig werken' die kan fungeren als waakhond voor het team en vraagbaak voor collega's. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Benoem een medewerker tot aanjager 'plezierig werken' die kan fungeren als waakhond voor het team en vraagbaak voor collega's. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-81">
              <description>&lt;p&gt;Bekijk of u 'vroege aanwijzingen' voor knelpunten kunt vinden waarmee u de vinger aan de pols kunt houden (bijvoorbeeld het aantal ziekmeldingen, het verloop, aantal gemaakte fouten, klanttevredenheid et cetera). Overweeg of deze knelpunten reden zijn voo&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bekijk of u 'vroege aanwijzingen' voor knelpunten kunt vinden waarmee u de vinger aan de pols kunt houden (bijvoorbeeld het aantal ziekmeldingen, het verloop, aantal gemaakte fouten, klanttevredenheid et cetera). Overweeg of deze knelpunten reden zijn voor actie. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-82">
              <description>&lt;p&gt;Houd werkoverleg: verbeter zonodig de structuur ervan (gebruik van een agenda, verslag, actielijst) en de effectiviteit (tweerichtingsverkeer) van het werkoverleg.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Houd werkoverleg: verbeter zonodig de structuur ervan (gebruik van een agenda, verslag, actielijst) en de effectiviteit (tweerichtingsverkeer) van het werkoverleg.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-52" type="risk">
          <title>Er is sprake van goede samenwerking tussen collega's (er zijn geen fricties, men begrijpt elkaar, er is tevredenheid naar elkaar toe).</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-83">
              <description>&lt;p&gt;Bevorder het groepsgevoel door gezamenlijke sociale momenten: gezamenlijk lunchen, koffiedrinken, verjaardagen vieren, vrijdagmiddagdrankje of bijvoorbeeld zo nu en dan een gezamenlijke activiteit met de hele groep. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bevorder het groepsgevoel door gezamenlijke sociale momenten: gezamenlijk lunchen, koffiedrinken, verjaardagen vieren, vrijdagmiddagdrankje of bijvoorbeeld zo nu en dan een gezamenlijke activiteit met de hele groep. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-84">
              <description>&lt;p&gt;Stel verbetergroepjes in waarin medewerkers (vrijwillig) idee&#235;n kunnen aandragen over hoe het beter kan. Bijvoorbeeld een groepje, dat meedenkt over de inkoop van gereedschap, apparatuur of hulpmiddelen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Stel verbetergroepjes in waarin medewerkers (vrijwillig) idee&#235;n kunnen aandragen over hoe het beter kan. Bijvoorbeeld een groepje, dat meedenkt over de inkoop van gereedschap, apparatuur of hulpmiddelen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-12" optional="true">
        <title>Relatie met collega's en leiding&#160; (b)</title>
        <description>&lt;p&gt;Gebruik voor het beantwoorden van deze vraag de werknemersvragenlijst. Die kunt u downloaden op &lt;br/&gt;&lt;a href="http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;(Als u Ja antwoordde op de eerste vraag in thema (a), antwoordt u nu Nee, of andersom.)&#160; &lt;/p&gt;</description>
        <question>Een beperkt deel van de medewerkers (minder dan 33%) ervaart een verstoorde omgang met collega's en/of leiding.</question>
        <risk external-id="R-54" type="risk">
          <title>De medewerker ligt goed in de groep en heeft goede werkrelatie met de leidinggevende.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-85">
              <description>&lt;p&gt;Maak een afspraak voor een functioneringsgesprek. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak een afspraak voor een functioneringsgesprek. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-86">
              <description>&lt;p&gt;Bespreek de mogelijkheden om met andere personen samen te werken. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bespreek de mogelijkheden om met andere personen samen te werken. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-87">
              <description>&lt;p&gt;Wijs in overleg een mentor toe (een ervaren collega, of iemand van P&amp;amp;O) die af en toe eens met de medewerker praat over dit knelpunt.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Wijs in overleg een mentor toe (een ervaren collega, of iemand van P&amp;O) die af en toe eens met de medewerker praat over dit knelpunt.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-13" optional="true">
        <title>Ontwikkelingsmogelijkheden&#160; (a)</title>
        <description>&lt;p&gt;Gebruik voor het beantwoorden van deze vraag de werknemersvragenlijst. Die kunt u downloaden op &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;a href="http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Weet u het antwoord niet? Parkeer het dan, of antwoord Ja. &lt;/p&gt;</description>
        <question>Een aanzienlijk deel van de medewerkers (meer dan 33%) ervaart beperkte ontwikkelingsmogelijkheden/werkonzekerheid.</question>
        <risk external-id="R-56" type="risk">
          <title>Er is sprake van optimale verdeling van het werk.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-88">
              <description>&lt;p&gt;Ga na wat de sterke en zwakke kanten van medewerkers zijn (zowel vaardigheden als interesses) en probeer hiermee bij de werkverdeling rekening te houden. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Ga na wat de sterke en zwakke kanten van medewerkers zijn (zowel vaardigheden als interesses) en probeer hiermee bij de werkverdeling rekening te houden. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-89">
              <description>&lt;p&gt;Bespreek de zwakke kanten met de betreffende medewerkers en bied begeleiding of opleiding(en) aan om dit te verbeteren.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bespreek de zwakke kanten met de betreffende medewerkers en bied begeleiding of opleiding(en) aan om dit te verbeteren.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-57" type="risk">
          <title>Er is voldoende afwisseling in het werk.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-90">
              <description>&lt;p&gt;Bekijk de mogelijkheden om aan het takenpakket van de betreffende medewerker(s) taken toe te voegen (taakverrijking). Bijvoorbeeld voorbereidende taken, zoals planning en materialen bestellen en co&#246;rdinerende taken, bewaken kwaliteit, (gedeelte van de) ad&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bekijk de mogelijkheden om aan het takenpakket van de betreffende medewerker(s) taken toe te voegen (taakverrijking). Bijvoorbeeld voorbereidende taken, zoals planning en materialen bestellen en co&#246;rdinerende taken, bewaken kwaliteit, (gedeelte van de) administratie en collega's inwerken) toe te voegen Dit betekent natuurlijk wel dat andere taken moeten worden beperkt. Door wijziging van taken kunnen zij het werk meer zelfstandig uitvoeren en makkelijker zelf verstoringen in het werkproces oplossen. Bovendien wordt het takenpakket afwisselender.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-58" type="risk">
          <title>De medewerkers ervaren voldoende zelfstandigheid in het werk.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-91">
              <description>&lt;p&gt;Vergroot 'regelmogelijkheden': draag meer bevoegdheden over aan medewerkers, laat hen meer zelfstandig of in overleg beslissen over de werkwijze, werkvolgorde, en het tempo (maar wel met duidelijke afspraken over te behalen resultaten). &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Vergroot 'regelmogelijkheden': draag meer bevoegdheden over aan medewerkers, laat hen meer zelfstandig of in overleg beslissen over de werkwijze, werkvolgorde, en het tempo (maar wel met duidelijke afspraken over te behalen resultaten). &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-92">
              <description>&lt;p&gt;Bekijk de mogelijkheden om voorbereidende en co&#246;rdinerende taken toe te voegen (zie maatregelen bij weinig afwisseling in het werk).&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bekijk de mogelijkheden om voorbereidende en co&#246;rdinerende taken toe te voegen (zie maatregelen bij weinig afwisseling in het werk).</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-59" type="risk">
          <title>Er is rust in de organisatie (geen reorganisatie, fusie of grote verandering in de organisatie).</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-93">
              <description>&lt;p&gt;Geef zo snel mogelijk duidelijkheid over personele veranderingen en veranderingen in de functie-inhoud. &#160; &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Geef zo snel mogelijk duidelijkheid over personele veranderingen en veranderingen in de functie-inhoud. &#160; &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-94">
              <description>&lt;p&gt;Communiceer veranderingen niet alleen op papier (prikbord, memo of e-mail), maar ook in direct contact met medewerkers.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Communiceer veranderingen niet alleen op papier (prikbord, memo of e-mail), maar ook in direct contact met medewerkers.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-14" optional="true">
        <title>Ontwikkelingsmogelijkheden&#160; (b)</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;br/&gt;Gebruik voor het beantwoorden van deze vraag de werknemersvragenlijst. Die kunt u downloaden op &lt;a href="http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;(Als u Ja antwoordde op de eerste vraag in thema (a), antwoordt u nu Nee, of andersom.) &lt;/p&gt;</description>
        <question>Een beperkt deel van de medewerkers (minder dan 33%) ervaart beperkte ontwikkelingsmogelijkheden/werkonzekerheid.</question>
        <risk external-id="R-61" type="risk">
          <title>De medewerker is gemotiveerd voor het werk (doet dit soort werk graag, wil dit werk voor langere tijd doen).</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-95">
              <description>&lt;p&gt;Maak een afspraak voor een functioneringsgesprek.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak een afspraak voor een functioneringsgesprek.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-96">
              <description>&lt;p&gt;Bespreek de mogelijkheden om andersoortig werk binnen (of buiten) het bedrijf te doen. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bespreek de mogelijkheden om andersoortig werk binnen (of buiten) het bedrijf te doen. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-97">
              <description>&lt;p&gt;Wijs in overleg een mentor toe (een ervaren collega die het leuk vindt om mensen te begeleiden of iemand van P&amp;amp;O). De mentor kan met de medewerker spreken over mogelijkheden voor andersoortig werk (binnen of buiten het bedrijf) of over opleidingsmogelijkh&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Wijs in overleg een mentor toe (een ervaren collega die het leuk vindt om mensen te begeleiden of iemand van P&amp;amp;O). De mentor kan met de medewerker spreken over mogelijkheden voor andersoortig werk (binnen of buiten het bedrijf) of over opleidingsmogelijkheden om in de toekomst andersoortig werk te gaan doen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-62" type="risk">
          <title>De medewerker vindt dat zijn werk voldoening geeft (hij is niet 'uitgekeken' op zijn werk).</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-98">
              <description>&lt;p&gt;Maak een afspraak voor een functioneringsgesprek. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak een afspraak voor een functioneringsgesprek. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-99">
              <description>&lt;p&gt;Bespreek ontwikkelingsmogelijkheden: oppakken van nieuwe taken, roulatie van taken.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bespreek ontwikkelingsmogelijkheden: oppakken van nieuwe taken, roulatie van taken.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-15" optional="true">
        <title>Balans werk en priv&#233;  (a)</title>
        <description>&lt;p&gt;Gebruik voor het beantwoorden van deze vraag de werknemersvragenlijst. Die kunt u downloaden op &lt;br/&gt;&lt;a href="http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;Weet u het antwoord niet? Parkeer het dan, of antwoord Ja.&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <question>Een aanzienlijk deel van de medewerkers (meer dan 33%) ervaart een onbalans tussen werk en priv&#233;.</question>
        <risk external-id="R-64" type="risk">
          <title>Werktijden zijn goed te combineren met priv&#233;-verplichtingen.</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-100">
              <description>&lt;p&gt;Bespreek de mogelijkheid om gebruik te maken van flexibele werktijdregelingen (bijvoorbeeld variabele begin- en eindtijden) of verlofregelingen zoals die in uw organisatie gelden.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bespreek de mogelijkheid om gebruik te maken van flexibele werktijdregelingen (bijvoorbeeld variabele begin- en eindtijden) of verlofregelingen zoals die in uw organisatie gelden.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-16" optional="true">
        <title>Balans werk en priv&#233;&#160; (b)</title>
        <description>&lt;p&gt;Gebruik voor het beantwoorden van deze vraag de werknemersvragenlijst. Die kunt u downloaden op &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;a href="http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbeidtools.nl/team50/rie-bovag/Inventariseren_risicos_RIE_bij_medewerkers_230506.pdf&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;(Als u Ja antwoordde op de eerste vraag in thema (a), antwoordt u nu Nee, of andersom.) &lt;/p&gt;</description>
        <question>Een beperkt deel van de medewerkers (minder dan 33%) ervaart een onbalans tussen werk en priv&#233;.</question>
        <risk external-id="R-66" type="risk">
          <title>In het bedrijf wordt rekening gehouden met (tijdelijke) priv&#233;-problemen (ziekte van een gezinslid, rouw, relatieproblemen en dergelijke).</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-101">
              <description>&lt;p&gt;Let op signalen van persoonlijke problemen (afzonderen van collega's, prikkelbaarheid, lusteloosheid, mindere kwaliteit van het werk) en informeer naar de thuissituatie. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Let op signalen van persoonlijke problemen (afzonderen van collega's, prikkelbaarheid, lusteloosheid, mindere kwaliteit van het werk) en informeer naar de thuissituatie. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-102">
              <description>&lt;p&gt;Verwijs door naar bedrijfsarts of huisarts. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Verwijs door naar bedrijfsarts of huisarts. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-103">
              <description>&lt;p&gt;Spreek af om de vinger aan de pols te houden door af en toe even bij te praten met de medewerker. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Spreek af om de vinger aan de pols te houden door af en toe even bij te praten met de medewerker. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-104">
              <description>&lt;p&gt;Pas, indien nodig, de werkzaamheden tijdelijk aan ('uit de wind houden').&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Pas, indien nodig, de werkzaamheden tijdelijk aan ('uit de wind houden').</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module external-id="M-17" optional="no">
      <title>Gebouwen algemeen</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <module external-id="M-18" optional="no">
        <title>Vloeren</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-67" type="risk">
          <title>De vloeren zijn stroef, schoon en vlak.</title>
          <description>&lt;p&gt;Vloeren moeten schoon, ordelijk en niet glad zijn om struikelen en vallen te voorkomen. Natte vloeren zijn niet alleen glad, maar kunnen ook leiden tot natte en/of koude voeten. Op plaatsen waar met water wordt gewerkt en op buitenterreinen (regenwater) moet daarom voldoende afwatering aanwezig zijn.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-105">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor opgeruimde vloeren zodat niemand ergens over kan struikelen. &#160; &#160; &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor opgeruimde vloeren zodat niemand ergens over kan struikelen. &#160; &#160; &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-106">
              <description>&lt;p&gt;Maak vloeren regelmatig schoon zodat gladdigheid (vet) wordt verwijderd. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak vloeren regelmatig schoon zodat gladdigheid (vet) wordt verwijderd. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-107">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor goede afwatering op natte plekken zoals de autowasplaats.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor goede afwatering op natte plekken zoals de autowasplaats.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-19" optional="no">
        <title>Toegangsdeuren</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-68" type="risk">
          <title>Toegangsdeuren zijn veilig, gemakkelijk te bedienen en voldoen aan alle eisen.</title>
          <description>&lt;p&gt;De toegangsdeuren moeten gemakkelijk te openen zijn.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Voor alle type deuren geldt:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Dat de constructie deugdelijk moet zijn, met inbegrip van de ophanging, de vanginrichting en de bevestiging aan het gebouw;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Het geheel moet zijn vervaardigd van deugdelijke materialen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Delen die door losraken gevaar kunnen veroorzaken, moeten doeltreffend zijn geborgd.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 3.13 en 7.4&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-108">
              <description>&lt;p&gt;Zorg ervoor dat alle deuren gemakkelijk te bedienen zijn.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg ervoor dat alle deuren gemakkelijk te bedienen zijn.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-20" optional="no">
        <title>Binnenklimaat en ventilatie</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-69" type="risk">
          <title>De temperatuur op de werkplek is goed; werknemers zijn tevreden over die temperatuur.</title>
          <description>&lt;p&gt;In de Arbo-wet en de beleidsregels wordt geen expliciete uitspraak gedaan, in de zin van: de temperatuur mag niet hoger of lager zijn dan..... In de Arbo-wet staat dat er sprake moet zijn van een behaaglijke temperatuur in relatie met de te verrichten arbeid en dat het klimaat niet tot schade van de gezondheid mag leiden.&lt;br/&gt;Behaaglijkheid is een subjectief begrip, wat de ene werknemer als een prettige temperatuur ervaart kan voor de andere werknemer veel te warm zijn. Er is sprake van een behaaglijk klimaat als minder dan 20% van de werknemers over het klimaat klaagt.&lt;br/&gt;Er zijn wel een paar specifieke regels voor zittend werk:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Het temperatuursverschil tussen 10 cm en 110 cm boven de grond mag niet meer zijn dan 3 graden;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De luchtsnelheid moet kleiner zijn dan 0,25 m/sec;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De vochtigheidsgraad moet liggen tussen de 30 en 70%;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De lucht- en stralingstemperatuur in de zomer moet liggen tussen de 23 en 26 graden en in de winter tussen de 20 en 23 graden Celsius.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;In het algemeen hanteert men de volgende gewenste temperaturen voor werkomgevingen (Min. temp. - Max. temp. (winter) (zomer)):&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Kantooromgeving 19&#176;C - 26&#176;C.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.arbo.nl" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbo.nl&lt;/a&gt;&#160;en &lt;a href="http://www.arbobondgenoten.nl/arbothem/fysisch/klimaat/klimaat.htm#test" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbobondgenoten.nl/arbothem/fysisch/klimaat/klimaat.htm#test&lt;/a&gt;&#160;bevatten veel informatie over klimaat.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 6.1&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-109">
              <description>&lt;p&gt;Neem bij klachten contact op met uw installateur of arbodeskundige.      &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Neem bij klachten contact op met uw installateur of arbodeskundige. &#160; &#160; &#160;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-70" type="risk">
          <title>De werkplekken zijn vrij van tocht.</title>
          <description>&lt;p&gt;Tocht moet zoveel mogelijk worden voorkomen. Of tocht wordt ervaren hangt onder andere af van de temperatuur en de verrichte activiteiten. Indien er regelmatig klachten zijn over tocht, dienen er maatregelen te worden genomen.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 6.2&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-110">
              <description>&lt;p&gt;Enkele vuistregels om tocht te beperken zijn:&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Enkele vuistregels om tocht te beperken zijn: Zorg dat ventilatieroosters of klapraampjes in kantoorvertrekken goed regelbaar zijn en boven 1,8 m in de gevel zijn aangebracht; &#160; Verdeel de roosters gelijkmatig over de gebouwomtrek en breng ze boven 3,0 m hoogte in de gevel aan; &#160; Situeer geen werkplekken in de directe nabijheid van frequent openende buitendeuren en, indien dit toch noodzakelijk is bij bijvoorbeeld de baliewerkplek, tref dan voorzieningen zoals een deurdranger, draaideur of anderszins; &#160; Zorg voor voldoende, bij voorkeur afzonderlijk te regelen verwarming onder gevelroosters en grote glasvlakken.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-71" type="risk">
          <title>Men kan de temperatuur en de ventilatie op de werkplek zoveel mogelijk zelf regelen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Verwarming, koeling, ventilatoren en te openen ramen of roosters kunnen een bijdrage aan een goed klimaat leveren. Voor de capaciteit en uitvoering van deze voorzieningen zijn geen eenvoudige richtlijnen te geven. Dit hangt af van de uitvoering en functie van het gebouw. Als werknemers onvoldoende invloed hebben op het binnenklimaat, kan dit zowel aan de capaciteit als de bedieningsmogelijkheden van temperatuur en ventilatie liggen. De bediening van het klimaat dient voor gebruikers toegankelijk, begrijpelijk, voorspelbaar en voldoende nauwkeurig te zijn. &lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 6.1 en 6.2&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-111">
              <description>&lt;p&gt;Zorg er zoveel mogelijk voor dat medewerkers zelf het klimaat kunnen regelen door ramen open of dicht te zetten of de thermostaat van de verwarming te bedienen. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg er zoveel mogelijk voor dat medewerkers zelf het klimaat kunnen regelen door ramen open of dicht te zetten of de thermostaat van de verwarming te bedienen. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-112">
              <description>&lt;p&gt;Bij ernstige en aanhoudende klachten over de temperatuur en de ventilatie dient een deskundige te worden geraadpleegd.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bij ernstige en aanhoudende klachten over de temperatuur en de ventilatie dient een deskundige te worden geraadpleegd.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-72" type="risk">
          <title>Er is voldoende ventilatie in de ruimte, hetzij via roosters of ramen, hetzij met behulp van een ventilator en deze voorzieningen zijn voldoende regelbaar.</title>
          <description>&lt;p&gt;Ventilatie kan zowel plaatsvinden op mechanische wijze (ventilator en eventueel een verdeelkanaal) als op natuurlijke wijze (ramen of roosters). Deuren worden niet als permanente natuurlijke ventilatievoorzieningen aangemerkt. Ze kunnen echter wel voor het kortstondig spuien van overtollige warmte in de zomerperiode dienst doen.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;De ventilatie moet voldoende regelbaar zijn om in te spelen op de wisselende behoefte, zonder meer energie te gebruiken dan noodzakelijk is. Bij natuurlijke ventilatie geldt bovendien dat de drijvende krachten (wind en thermiek) wisselen, zodat met de regeling ook hierop moet worden geanticipeerd. Ter verhoging van het gebruikscomfort verdient het aanbeveling de regeling te automatiseren. De gebruiker moet daarbij wel het instelpunt van de regeling zelf kunnen bepalen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-113">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor voldoende ventilatie.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor voldoende ventilatie.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-114">
              <description>&lt;p&gt;Raadpleeg een deskundige.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Raadpleeg een deskundige.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-73" type="risk">
          <title>Werknemers hebben een rookvrije (tabak) werkplek.</title>
          <description>&lt;p&gt;Roken op het werk is verboden. Het bedrijf kan een aparte ruimte inrichten waar werknemers kunnen roken. Deze ruimte moet afsluitbaar zijn (deur dicht) en voorzien zijn van een goede afzuiging/luchtverversing.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://stivoro.nl/werkplek.html" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://stivoro.nl/werkplek.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-115">
              <description>&lt;p&gt;Maak bekend dat roken op het werk verboden is en het bedrijf kan een aparte rookruimte beschikbaar stellen. Op de markt zijn hiervoor ook speciale voorzieningen te koop ("bushaltes"). &#160; Stivoro geeft op haar website aan op welke wijze bedrijven een rookbe&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak bekend dat roken op het werk verboden is en het bedrijf kan een aparte rookruimte beschikbaar stellen. Op de markt zijn hiervoor ook speciale voorzieningen te koop ("bushaltes"). &#160; Stivoro geeft op haar website aan op welke wijze bedrijven een rookbeleid succesvol kunnen invoeren met een zogenaamd 7 stappenbeleid. Ook kunt u hier veel voorlichtingsmateriaal downloaden en bestellen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-24306" type="risk">
          <title>Er zijn voldoende maatregelen genomen zodat er geen legionellabacteri&#235;n in een voorziening van luchtbevochtiging aanwezig zijn.</title>
          <description>&lt;p&gt;Invultoelichting: Als uw bedrijfsgebouw geen luchtbehandelingssysteem heeft, of als er geen luchtbevochtiging wordt toegepast, kiest u voor antwoordoptie 'nvt'. Als er stoombevochtiging wordt toegepast, kiest u voor antwoord 'ja', omdat dan voldoende maatregelen zijn genomen. In alle overige gevallen kiest u voor antwoord 'nee' om na te gaan of de bevochtiging in het luchtbehandelingssysteem veilig is.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 4.87b, Beleidsregel 4.87b&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-14961">
              <description>&lt;p&gt;Laat een deskundige vaststellen of voldoende maatregelen zijn genomen zodat geen legionella kan ontstaan in het luchtbevochtigingssysteem van uw klimaatinstallatie.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Laat een deskundige vaststellen of voldoende maatregelen zijn genomen zodat geen legionella kan ontstaan in het luchtbevochtigingssysteem van uw klimaatinstallatie.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-21" optional="no">
        <title>Schoonmaak, orde en netheid</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-74" type="risk">
          <title>Het interieur van het gebouw wordt goed schoongemaakt.</title>
          <description>&lt;p&gt;Zorg voor een goed schoonmaakplan. Ruimten waarin regelmatig gewerkt wordt, moeten schoon en zoveel mogelijk stofvrij zijn (gezondheidsrisico).&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 3.11&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-116">
              <description>&lt;p&gt;Maak een onderhoudsplan voor het gebouw met de volgende onderwerpen:   algemeen groot en klein onderhoud;   onderhoud van de nutsvoorzieningen;   schoonmaak.     U hoeft zo'n plan in principe maar &#233;&#233;n keer te maken. Bij verbouw/nieuwbouw, herinrichting of&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak een onderhoudsplan voor het gebouw met de volgende onderwerpen:Algemeen groot en klein onderhoud; &#160; Onderhoud van de nutsvoorzieningen; &#160; Schoonmaak. &#160; &#160; U hoeft zo'n plan in principe maar &#233;&#233;n keer te maken. Bij verbouw/nieuwbouw, herinrichting of andere wijzigingen hoeft u het plan alleen nog maar aan te passen. Neem deze onderhoudsposten op in de jaarlijkse begroting.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-22" optional="no">
        <title>Sanitair, kledingopbergruimten en ontspanningsruimte</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-75" type="risk">
          <title>Toiletten, urinoirs en wasbakken zijn in voldoende aantallen aanwezig.</title>
          <description>&lt;p&gt;Tot een aantal van tien medewerkers kan worden volstaan met &#233;&#233;n toilet (voor dames en heren).&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Indien u meer dan tien medewerkers heeft moeten er afzonderlijke dames- en herentoiletten zijn. Zorg dan dat er voor iedere 15 werknemers van hetzelfde geslacht minstens &#233;&#233;n toilet is. Het mannentoilet mag ook deels uit urinoirs bestaan zolang er maar &#233;&#233;n toilet voor iedere 25 mannen of minder is.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;In de nabijheid van toiletten moeten altijd voldoende wasbakken zijn met stromend water. Op locaties met mobiele toiletten gelden dezelfde regels als voor normale toiletten.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 3.24&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-117">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor voldoende sanitair.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor voldoende sanitair.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-76" type="risk">
          <title>Toiletten, urinoirs, wasbakken en kleedgelegenheden worden dagelijks schoongemaakt.</title>
          <description>&lt;p&gt;Vanuit normaal hygi&#235;nisch oogpunt dient sanitair goed te worden schoongehouden en zo nodig dagelijks te worden schoongemaakt.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 3.11&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-118">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor een goed schoonmaakprogramma van het sanitair.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor een goed schoonmaakprogramma van het sanitair.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-77" type="risk">
          <title>De ontspanningsruimte (kantine of andere schaftruimte) is gescheiden van de andere werkplekken.</title>
          <description>&lt;p&gt;Elk bedrijf moet over een ontspanningsruimte beschikken, waar werknemers de pauzes kunnen doorbrengen. Deze ruimte is schoon en voldoende groot, verwarmd, geventileerd, verlicht en uitgerust met tafels en stoelen. De afmetingen van deze ruimte zijn afhankelijk van het aantal werknemers. De ruimte heeft uitzicht naar buiten.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-119">
              <description>&lt;p&gt;Spreek af hoe laat er gezamenlijk gepauzeerd wordt. Ga gezamenlijk aan &#233;&#233;n tafel zitten en neem de tijd om te lunchen. Stop in ieder geval tijdens de lunch met werken.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Spreek af hoe laat er gezamenlijk gepauzeerd wordt. Ga gezamenlijk aan &#233;&#233;n tafel zitten en neem de tijd om te lunchen. Stop in ieder geval tijdens de lunch met werken.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-23" optional="no">
        <title>Verlichting en daglicht</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-78" type="risk">
          <title>Op de werkplek is voldoende daglicht en directe zoninstraling kan worden geweerd.</title>
          <description>&lt;p&gt;Op werkplekken waar gedurende minimaal 2 uur per dag arbeid wordt verricht, geldt voor daglichttoetreding dat per 20 m2vloeroppervlakte minimaal 1 m2doorzichtige lichtopening (ramen en lichtkoepels) aanwezig moeten zijn. De lichtopeningen mogen zich ook bevinden in een inwendige scheidingsconstructie van een besloten ruimte, voor zover deze constructie niet de scheiding vormt met een andere besloten ruimte. Een besloten ruimte is een ruimte zonder directe lichtopeningen in de buitenmuren en/of daken.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Zowel te veel als te weinig licht kan betekenen dat het werk onvoldoende gezien wordt. Te veel licht komt voor wanneer de zon ongehinderd naar binnen kan schijnen. Met name wanneer daklichten zijn aangebracht of hoge ramen kan het lichtniveau hinderlijk hoog worden. Goede zonwering is dan noodzakelijk. Te weinig licht komt bijvoorbeeld voor op werkplekken waar te weinig daglicht toetreedt of te weinig kunstlicht (ook: verouderde lampen!) aanwezig is.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 6.3&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-120">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor voldoende daglicht in alle ruimten waar medewerkers werken. &#160; &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor voldoende daglicht in alle ruimten waar medewerkers werken. &#160; &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-121">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor goede zonwering waar dat nodig is.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor goede zonwering waar dat nodig is.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-79" type="risk">
          <title>Verlichting wordt goed en veilig onderhouden.</title>
          <description>&lt;p&gt;Vervang kapotte verlichting, dat bevordert de veiligheid en zorgt voor voldoende licht voor de werknemers.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-122">
              <description>&lt;p&gt;Vervang lampen op een veilige manier. &#160; &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Vervang lampen op een veilige manier. &#160; &#160;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module external-id="M-24" optional="no">
      <title>In geval van nood</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <module external-id="M-25" optional="no">
        <title>Nooduitgangen, vluchtwegen en noodverlichting</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-80" type="risk">
          <title>Er zijn voldoende nooduitgangen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Alle werkruimten moeten in geval van nood snel kunnen worden verlaten door meerdere (nood)uitgangen. Hiertoe moeten deze ruimten zijn voorzien van minimaal twee zover mogelijk uit elkaar gelegen uitgangen. De afstand die in een ruimte moet worden afgelegd om een uitgang te bereiken, mag niet meer bedragen dan 30 meter. De uitgangen dienen te leiden naar twee verschillende wegen, waarlangs men de begane grond buiten het gebouw kan bereiken.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit art. 3.6, Beleidsregel 3.6, Bouwbesluit&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-123">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor voldoende nooduitgangen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor voldoende nooduitgangen.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-124">
              <description>&lt;p&gt;Neem hierover contact op met een arbodeskundige of de brandweer.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Neem hierover contact op met een arbodeskundige of de brandweer.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-81" type="risk">
          <title>Nooduitgangen zijn duidelijk aangegeven en zijn vrij toegankelijk.</title>
          <description>&lt;p&gt;Zonder dat er iets verschoven hoeft te worden of zonder dat er een sleutel gehaald hoeft te worden, kan de nooduitgang meteen geopend worden.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Vluchtwegen die niet dienen als normale uitgang moeten aan de binnenkant zijn aangeduid door de bekende groene bordjes met pijlen/pictogrammen. Vluchtwegen moeten te allen tijde zijn verlicht. Bij stroomuitval dient een noodverlichtingsysteem de zichtbaarheid van de vluchtwegen te waarborgen.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 3.7 en 3.9&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-125">
              <description>&lt;p&gt;Zorg ervoor dat nooduitgangen van binnenuit altijd te openen zijn. &#160; &#160; &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg ervoor dat nooduitgangen van binnenuit altijd te openen zijn. &#160; &#160; &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-126">
              <description>&lt;p&gt;Geef vluchtwegen duidelijk aan met de voorgeschreven groene bordjes/pictogrammen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Geef vluchtwegen duidelijk aan met de voorgeschreven groene bordjes/pictogrammen. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-127">
              <description>&lt;p&gt;Zorg ervoor dat een nooduitgang voorzien is van noodverlichting.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg ervoor dat een nooduitgang voorzien is van noodverlichting.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-82" type="risk">
          <title>Met een plattegrond is aangegeven waar men zich bevindt en welke vluchtroutes gebruikt kunnen worden.</title>
          <description>&lt;p&gt;Op diverse plekken is een plattegrond goed zichtbaar opgehangen waarop medewerkers kunnen zien waar ze nu zijn en waar zich, in geval van nood, de nooduitgangen bevinden. Er wordt een wenselijke looproute naar de uitgang aangegeven. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Op de website van MKB Nederland - zie onder Bedrijfshulpverlening en vervolgens onder BHV-plan - treft u voorbeelden van noodkaarten en plattegronden aan.&lt;a href="http://www.arbo.mkb.nl" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbo.mkb.nl&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit art. 8, Arbobesluit 3.7&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-128">
              <description>&lt;p&gt;Maak een plattegrond van het kantoor en geef daarop aan hoe vluchtroutes verlopen en waar brandblusmiddelen geplaatst zijn.   Op de website van MKB Nederland - zie onder Bedrijfshulpverlening en vervolgens onder BHV-plan - treft u voorbeeldnoodkaarten en &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak een plattegrond van het kantoor en geef daarop aan hoe vluchtroutes verlopen en waar brandblusmiddelen geplaatst zijn. Op de website van MKB Nederland - zie onder Bedrijfshulpverlening en vervolgens onder BHV-plan - treft u voorbeeldnoodkaarten en voorbeeldplattegronden aan. Hier vindt u ook pictogrammen die u kunt downloaden voor gebruik in uw eigen plattegrond(en) en noodkaart(en).</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-83" type="risk">
          <title>Alle medewerkers kennen de vluchtroutes en nooduitgangen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Dit geldt zowel voor de vaste werklocatie als voor de locatie waarop op dat moment gewerkt wordt. Doordat medewerkers zichzelf kunnen redden, kunnen de gevolgen bij calamiteiten beperkt blijven.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit art. 8&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-129">
              <description>&lt;p&gt;Bespreek vluchtroutes en hoe men moet handelen bij calamiteiten zoals brand bijvoorbeeld tijdens het werkoverleg. Oefen desgewenst een ontruiming. Bij meer dan 15 werknemers is dit verplicht.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Bespreek vluchtroutes en hoe men moet handelen bij calamiteiten zoals brand bijvoorbeeld tijdens het werkoverleg. Oefen desgewenst een ontruiming. Bij meer dan 15 werknemers is dit verplicht.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-84" type="risk">
          <title>Het bedrijf bezit een gebruiksvergunning van de brandweer.</title>
          <description>&lt;p&gt;Brandgevaar wordt vaak onderschat. Vaker dan voorheen doen zich brandgevaarlijke situaties voor, doordat onze moderne, steeds complexer wordende samenleving grotere risico's met zich meebrengt. Soms met desastreuze gevolgen. Het is van belang dat dit gevaar zoveel mogelijk teruggedrongen wordt. Hier ligt een taak voor ons allen. De overheid speelt hier onder andere op in door voor sommige gebouwen een gebruiksvergunning te verlangen.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Indien er meer dan 50 personen verblijven of er zijn gevaarlijke stoffen opgeslagen dan dient er een gebruiksvergunning aanwezig te zijn.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-130">
              <description>&lt;p&gt;Neem contact op met de plaatselijke brandweer over de wijze waarop u een gebruiksvergunning kunt aanvragen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Neem contact op met de plaatselijke brandweer over de wijze waarop u een gebruiksvergunning kunt aanvragen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-26" optional="no">
        <title>Brandblusmiddelen</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-85" type="risk">
          <title>De vereiste brandblusmiddelen zijn in alle ruimten aanwezig, herkenbaar en bereikbaar.</title>
          <description>&lt;p&gt;In een gebouw moet per 200 m2oppervlak ten minste &#233;&#233;n draagbaar blustoestel aanwezig zijn, met een minimum aantal stuks van twee per vloer (begane grond/verdiepingsvloer). Bij verdiepingen met een vloeroppervlak van minder dan 200 m2kunt u volstaan met &#233;&#233;n blustoestel per verdieping.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;Hetzelfde geldt voor vrijstaande gebouwen met een vloeroppervlakte kleiner dan 50 m2wanneer deze uitsluitend in gebruik zijn als kantoor, kantine en dergelijke.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;Laat u door de brandweer of de leverancier van de blusmiddelen adviseren welke blusmiddelen u het best kunt aanschaffen.&#160;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Op de website &lt;a href="http://www.brandblusserinfosite.nl" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.brandblusserinfosite.nl&lt;/a&gt;&#160;Vindt u meer informatie over brandblussers.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Bouwbesluit, Arbobesluit art. 3.8, Gebruiksvergunning Brandweer.&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-131">
              <description>&lt;p&gt;Laat u door de brandweer of de leverancier van de blusmiddelen adviseren welke blusmiddelen u het best kunt aanschaffen   Controleer periodiek of alle brandblusmiddelen nog op de juiste plaats hangen en of ze bereikbaar zijn en vrij van obstakels.   Het b&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Laat u door de brandweer of de leverancier van de blusmiddelen adviseren welke blusmiddelen u het best kunt aanschaffen. Controleer periodiek of alle brandblusmiddelen nog op de juiste plaats hangen en of ze bereikbaar zijn en vrij van obstakels. Het blustoestel moet duidelijk zichtbaar zijn geplaatst en toegankelijk zijn voor gebruik. Hang het toestel niet te hoog op zodat men er gemakkelijk bij kan. Zorg er daarom voor dat er geen apparatuur, stellingen, banden of andere voorwerpen voor het blustoestel zijn geplaatst.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-86" type="risk">
          <title>Alle blusmiddelen worden jaarlijks gekeurd.</title>
          <description>&lt;p&gt;Blusmiddelen moeten jaarlijks gekeurd worden. De keuringsdatum is zichtbaar aanwezig op het blusmiddel.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbobesluit 3.8&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-132">
              <description>&lt;p&gt;Check op vestigingsniveau of de brandblusmiddelen jaarlijks worden gekeurd. Als dat niet zo is, neem dan contact op met het hoofdkantoor en zorg ervoor dat er voor het onderhoud van blusmiddelen een contract afgesloten wordt met de leverancier van blusmid&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Check op vestigingsniveau of de brandblusmiddelen jaarlijks worden gekeurd. Als dat niet zo is, neem dan contact op met het hoofdkantoor en zorg ervoor dat er voor het onderhoud van blusmiddelen een contract afgesloten wordt met de leverancier van blusmiddelen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-27" optional="no">
        <title>Bedrijfshulpverlening</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-87" type="risk">
          <title>Er is een bedrijfsnoodplan gemaakt.</title>
          <description>&lt;p&gt;Voor ieder bedrijf&#160; moet een noodplan worden uitgewerkt. Een exemplaar van het noodplan moet in de inrichting aanwezig zijn op een voor het personeel gemakkelijk bereikbare plaats.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;Op basis van dit plan en het goed functioneren ervan is de directie of de BHV-er degene die bij bijvoorbeeld brand zeker weet of de brandweer nog naar mogelijke slachtoffers moet zoeken en welke wegen de brandweer kan volgen aan de hand van de plattegrond. Voorbeelden zijn opgenomen in de oplossingen.&lt;br/&gt;Het noodplan moet voor het personeel direct beschikbaar zijn.&lt;a href="http://www2.let.uu.nl/solis/arbo/calamiteitenplan/index.htm" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www2.let.uu.nl/solis/arbo/calamiteitenplan/index.htm&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;&lt;a href="http://www.brandblusserinfosite.nl/new_page_31.htm" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.brandblusserinfosite.nl/new_page_31.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-133">
              <description>&lt;p&gt;Maak een bedrijfsnoodplan en leg dit binnen handbereik voor hulpverleners. De BOVAG heeft een voorbeeldplan gemaakt op basis waarvan ondernemers zelf hun bedrijfsnoodplan kunnen maken. Op de bijgevoegde websites staan voorbeelden van noodplannen. &#160; Neem h&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak een bedrijfsnoodplan en leg dit binnen handbereik voor hulpverleners. De BOVAG heeft een voorbeeldplan gemaakt op basis waarvan ondernemers zelf hun bedrijfsnoodplan kunnen maken. Op de bijgevoegde websites staan voorbeelden van noodplannen. &#160; Neem het onderhouden van de blusmiddelen en de EHBO-middelen op in een onderhoudsschema.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-88" type="risk">
          <title>Alle medewerkers zijn op de hoogte van hun taak en rol tijdens calamiteiten.</title>
          <description>&lt;p&gt;Alle medewerkers dienen kennis te nemen van het bedrijfsnoodplan en bij calamiteiten de instructies van bedrijfshulpverleners op te volgen.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;Parttime werknemers en medewerkers die niet in vaste dienst zijn, hoeven geen tot opleiding bedrijfshulpverlener te volgen. Iedere medewerker dient echter wel op de hoogte te zijn van mondelinge en schriftelijke instructies hoe hij in geval van nood dient te handelen en zichzelf in veiligheid kan brengen. Tevens moet er een geschikt communicatiemiddel ter beschikking zijn om hulp op te roepen.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;Het is essentieel dat iedere medewerker vertrouwd is met het gebruik van de beschikbare hulpmiddelen, zodat het in staat is een ongeval op het tankstation zo effectief mogelijk aan te pakken. Elk incident moet zo snel mogelijk onder controle worden gebracht.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;De procedures van het noodplan moeten ten minste eenmaal per jaar worden beproefd.&lt;br/&gt;&#160;&lt;a href="http://www.arbo.mkb.nl/Bedrijfshulpverlening/Achtergrondinformatie/Oefeningen" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbo.mkb.nl/Bedrijfshulpverlening/Achtergrondinformatie/Oefeningen&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 8&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-134">
              <description>&lt;p&gt;Geef alle werknemers instructie over wat ze moeten doen tijdens calamiteiten zoals brand, ontruiming en ongevallen. &#160; Controleer jaarlijks of de procedures van het noodplan actueel zijn. &#160; Oefen dit regelmatig. Op de website van MKB Nederland staan hiervo&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Geef alle werknemers instructie over wat ze moeten doen tijdens calamiteiten zoals brand, ontruiming en ongevallen. &#160; Controleer jaarlijks of de procedures van het noodplan actueel zijn. &#160; Oefen dit regelmatig. Op de website van MKB Nederland staan hiervoor praktische richtlijnen. &#160; Zorg ervoor dat elke alleenwerkende parttime werknemer goed op de hoogte is van mondelinge en schriftelijke instructies hoe hij in geval van nood dient te handelen en zichzelf in veiligheid kan brengen. Controleer dit regelmatig. Stel een geschikt communicatiemiddel ter beschikking om hulp op te roepen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-89" type="risk">
          <title>Er zijn voldoende bedrijfshulpverleners aanwezig.</title>
          <description>&lt;p&gt;Op een vestiging tot 50 werknemers moet er altijd minimaal 1 bedrijfshulpverlener (BHV-er) aanwezig zijn. Dit betekent dat meerdere mensen tot BHV-er opgeleid moeten worden in verband met afwezigheid door vakantie of ziekte etc.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Op een locatie tot 250 werknemers is er tenminste 1 per 50 werknemers aanwezig. Bij het aantal werknemers moet het aantal bezoekers/klanten worden opgeteld.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Het management mag ook samenwerken met en gebruik maken van bedrijfshulpverleners van nabijgelegen bedrijven om de bedrijfshulpverlening te waarborgen.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Het management dient hiervoor afspraken te maken en deze in een contract vast te leggen. Ook binnen een dergelijke constructie dient u ervoor te zorgen dat de bedrijfshulpverlening binnen enkele (3 wordt als norm aangehouden) minuten paraat staat.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 15&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-135">
              <description>&lt;p&gt;Zorg ervoor dat er op elke vestiging altijd 1 BHV-er aanwezig is. Dat betekent dat er per vestiging meerdere mensen moeten worden opgeleid om elkaar met vakanties en ziekte op te kunnen vangen. &#160; Soms is het moeilijk om op vrijwillige basis voldoende BHV-&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg ervoor dat er op elke vestiging altijd 1 BHV-er aanwezig is. Dat betekent dat er per vestiging meerdere mensen moeten worden opgeleid om elkaar met vakanties en ziekte op te kunnen vangen. &#160; Soms is het moeilijk om op vrijwillige basis voldoende BHV-ers te krijgen. Het management mag echter ook medewerkers aanwijzen die een BHV opleidingmoetenvolgen. Stimuleer het animo om BHV-er te worden door deze mensen in ieder geval voor deze taak te waarderen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-90" type="risk">
          <title>De bedrijfshulpverleners hebben een adequate opleiding gevolgd.</title>
          <description>&lt;p&gt;Een BHV-er moet levensreddende eerste hulp kunnen verlenen, een beginnende brand kunnen bestrijden, een ontruiming kunnen begeleiden. De specifieke eisen van een BHV-er zijn afhankelijk van de risico's in het bedrijf.&lt;br/&gt;U bent verplicht om de bedrijfshulpverleners eens per twee jaar ten minste acht uur deel te laten nemen aan herhalingscursussen, oefeningen of andere activiteiten zodat hun kennis en vaardigheden op het vereiste niveau gehandhaafd blijven.Het registreren van de gevolgde opleiding is noodzakelijk.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;Voor een basisopleiding BHV: &lt;a href="http://www.trainingen.innovam.nl/default.asp?page=specials&amp;amp;brancheid=1&amp;amp;trainingid=49" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.trainingen.innovam.nl/default.asp?page=specials&amp;amp;brancheid=1&amp;amp;trainingid=49&lt;/a&gt;&#160;&lt;br/&gt;Voor nascholingen:&#160;&lt;a href="http://www.trainingen.innovam.nl/default.asp?page=specials&amp;amp;brancheid=1&amp;amp;trainingid=50" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.trainingen.innovam.nl/default.asp?page=specials&amp;amp;brancheid=1&amp;amp;trainingid=50&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-136">
              <description>&lt;p&gt;Zorg ervoor dat de BHV-ers een adequate opleiding krijgen. Het bedrijf INNOVAM biedt in samenwerking met de BOVAG voor de mobiliteitsbranche trainingen op maat aan. &#160; Zorg voor voldoende en tijdige herhalingscursussen en registreer de deelname hieraan.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg ervoor dat de BHV-ers een adequate opleiding krijgen. Het bedrijf INNOVAM biedt in samenwerking met de BOVAG voor de mobiliteitsbranche trainingen op maat aan. &#160; Zorg voor voldoende en tijdige herhalingscursussen en registreer de deelname hieraan.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-91" type="risk">
          <title>Er zijn op voldoende plekken EHBO-middelen aanwezig.</title>
          <description>&lt;p&gt;De EHBO dozen dienen dusdanig bereikbaar te zijn dat deze goed zichtbaar en eenvoudig te pakken zijn. De hoeveelheid verbanddozen en de inhoud hangen af van de grootte van het bedrijf en de activiteiten. Het is verstandig om in ieder geval per afdeling of deel van het gebouw een EHBO doos aanwezig te hebben.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-137">
              <description>&lt;p&gt;Schaf goede EHBO dozen aan. Doe dit in overleg met het hoofdkantoor.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Schaf goede EHBO dozen aan. Doe dit in overleg met het hoofdkantoor.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-92" type="risk">
          <title>De EHBO-middelen worden regelmatig gecontroleerd op houdbaarheid en volledigheid.</title>
          <description>&lt;p&gt;De inhoud van een verbandtrommel blijft 4 jaar houdbaar. Daarna dient de inhoud vervangen te worden.In de verbandtrommel moet een 'inhoudsopgave' van de verbandtrommel zitten.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-138">
              <description>&lt;p&gt;Aanbevolen wordt &#233;&#233;n persoon, bij voorkeur de bedrijfshulpverlener, verantwoordelijk te stellen voor het bijvullen van de verbandtrommel. Om bij te houden of de verbandtrommel inderdaad gecontroleerd is en wanneer dit is gebeurd, kan aan de binnenkant een&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Aanbevolen wordt &#233;&#233;n persoon, bij voorkeur de bedrijfshulpverlener, verantwoordelijk te stellen voor het bijvullen van de verbandtrommel. Om bij te houden of de verbandtrommel inderdaad gecontroleerd is en wanneer dit is gebeurd, kan aan de binnenkant een lijstje met controledata worden bevestigd. Bij controle wordt de betreffende datum weggestreept. Doe dit bijvoorbeeld elk kwartaal.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-93" type="risk">
          <title>De BHV middelen zijn voor de hulpverleners direct beschikbaar.</title>
          <description>&lt;p&gt;Brandblusmiddelen, EHBO -dozen en evt. communicatiemiddelen zijn direct bereikbaar en beschikbaar.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-139">
              <description>&lt;p&gt;Zorg er voor dat BHV middelen niet geblokkeerd zijn door bijvoorbeeld opgeslagen spullen en dat ze goed zijn onderhouden.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg er voor dat BHV middelen niet geblokkeerd zijn door bijvoorbeeld opgeslagen spullen en dat ze goed zijn onderhouden.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module external-id="M-28" optional="no">
      <title>Basisafspraken over arbo en verzuim</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <module external-id="M-29" optional="no">
        <title>Taken en functies van medewerkers</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-94" type="risk">
          <title>Bij het samenstellen van functies wordt eenzijdige belasting voorkomen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Eenzijdige belasting kan zowel lichamelijk of geestelijk zijn. Voorkoming van geestelijke belasting kan door:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Niet alleen routinematig werk uit te voeren;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Afwisseling met moeilijkere taken zoals planning van het werk;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Zelf of in samenwerking met anderen problemen kunnen oplossen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet 3, lid 1, sub d&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-140">
              <description>&lt;p&gt;Stel een functie zo samen dat deze moeilijke en makkelijke taken bevat, en dat een medewerker zelf of in overleg met collega's beslissingen kan nemen. Hiermee voorkomt u onder- en overbelasting van uw medewerkers. Zorg ervoor dat kwetsbare groepen aangepa&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Stel een functie zo samen dat deze moeilijke en makkelijke taken bevat, en dat een medewerker zelf of in overleg met collega's beslissingen kan nemen. Hiermee voorkomt u onder- en overbelasting van uw medewerkers. Zorg ervoor dat kwetsbare groepen aangepast werk krijgen. Voorbeelden: een zwangere vrouw kan gedurende de zwangerschap geen zwaar fysiek werk uitvoeren of een uitzendkracht wordt pas na een inwerkperiode belast voor het volledige pakket taken.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-95" type="risk">
          <title>Medewerkers kunnen binnen hun taken zelf beslissingen nemen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Het zelf beslissingen mogen nemen, geeft controle over het eigen werk en biedt uitdaging om het te verbeteren en ervan te leren.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet 3 lid 2&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-141">
              <description>&lt;p&gt;Delegeer waar mogelijk verantwoordelijkheden en taken.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Delegeer waar mogelijk verantwoordelijkheden en taken.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-96" type="risk">
          <title>Als er problemen zijn in het werk, kunnen medewerkers dit in overleg met collega's of met de leiding oplossen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Het zo snel mogelijk kunnen oplossen van problemen is belangrijk. Problemen, die onopgelost blijven, kunnen werkdruk veroorzaken.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet 3 lid 2&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-142">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor een open werksfeer waarin medewerkers problemen kunnen bespreken.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg voor een open werksfeer waarin medewerkers problemen kunnen bespreken.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-97" type="risk">
          <title>Als er problemen zijn met het werk van andere afdelingen, dan kunnen medewerkers dit bespreken en oplossen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Zelf of in overleg met de leiding, initiatief kunnen nemen voor het oplossen van problemen is uitdagend en leert medewerkers verantwoordelijk en zelfstandig te werken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-143">
              <description>&lt;p&gt;Geef medewerkers de ruimte om zelf problemen op te lossen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Geef medewerkers de ruimte om zelf problemen op te lossen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-98" type="risk">
          <title>Medewerkers krijgen informatie over hun functioneren en wat hun werk voor het bedrijf oplevert.</title>
          <description>&lt;p&gt;Weten wat de bijdrage is van de werkzaamheden aan het totaalresultaat motiveert.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-144">
              <description>&lt;p&gt;Houd periodiek functionerings- en beoordelingsgesprekken.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Houd periodiek functionerings- en beoordelingsgesprekken.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-30" optional="no">
        <title>Arbo-overleg en personeelsvertegenwoordiging</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-99" type="risk">
          <title>In werkbesprekingen wordt regelmatig gesproken over arbeidsomstandig&#173;heden en verzuim.</title>
          <description>&lt;p&gt;Door arbo en verzuim regelmatig te bespreken kunnen er gericht oplossingen worden gezocht en wordt er voortdurend gewerkt aan de verbetering van arbo.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 12&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-145">
              <description>&lt;p&gt;Zet arbo als vast onderwerp op de agenda van het werkoverleg.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zet arbo als vast onderwerp op de agenda van het werkoverleg.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-100" type="risk">
          <title>Over arbo wordt gesproken met het personeel, de personeels&#173;vertegenwoordiging of de ondernemingsraad.</title>
          <description>&lt;p&gt;In de Arbowet en de Wet op de Ondernemingsraden staat dat afspraken gemaakt moeten worden over ondermeer:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;de risico-inventarisatie en -evaluatie, het Plan van Aanpak;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;het deskundigheidsniveau van de preventiemedewerker;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;de verzuimregels;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;de inschakeling van de arbodienst;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;de inschakeling van bedrijfshulpverleners.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Een ondernemingsraad is verplicht vanaf 50 werknemers. Tussen 10 en 50 werknemers kan de werkgever vrijwillig een personeelsvertegenwoordiging instellen. Als de meerderheid van de werknemers dat wil, dan moet de werkgever ook een personeelsvertegenwoordiging instellen.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Bij minder dan 10 werknemers kan de werkgever uit vrije wil een personeelsvertegenwoordiging instellen.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Als er geen ondernemingsraad of personeelsvertegenwoordiging is, dan wordt overleg gevoerd met de belanghebbende werknemers.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-146">
              <description>&lt;p&gt;Betrek de personeelsvertegenwoordiging (OR) bij: &#160; de risico-inventarisatie en -evaluatie, het Plan van Aanpak; &#160; het deskundigheidsniveau van de preventiemedewerker; &#160; de verzuimregels en verzuimbegeleiding; &#160; de wijze waarop ondersteuning van het arbobe&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Betrek de personeelsvertegenwoordiging (OR) bij: &#160; de risico-inventarisatie en -evaluatie, het Plan van Aanpak; &#160; het deskundigheidsniveau van de preventiemedewerker; &#160; de verzuimregels en verzuimbegeleiding; &#160; de wijze waarop ondersteuning van het arbobeleid wordt georganiseerd (maatwerk of vangnetregeling); &#160; afspraken over de inschakeling van de arbodienst en/ of bedrijfsarts en andere kerndeskundigen; &#160; de inschakeling van bedrijfshulpverleners.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-31" optional="no">
        <title>Aandacht voor bijzondere groepen</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-101" type="risk">
          <title>Er wordt bij het verdelen van taken aandacht besteed aan kwetsbare groepen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Onder kwetsbare groepen vallen oproepkrachten, uitzendkrachten, onervaren krachten (nieuwkomers en stagiaires), gehandicapten, jongeren onder de 18 jaar, zwangere vrouwen en medewerkers die de Nederlandse taal niet beheersen.&lt;br/&gt;Deze groepen zijn kwetsbaar omdat ze bijvoorbeeld minder goed op de hoogte zijn van de regels of door bijvoorbeeld zwangerschap bepaald soort werk niet kunnen doen.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;Het bedrijf moet rekening houden met bijzondere risico's die gekoppeld zijn aan deze groepen werknemers, waaronder:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Voor zwangere vrouwen zijn risicovolle werkzaamheden met name het werken met bepaalde gevaarlijke stoffen, tillen en werken in ongemakkelijke houdingen, zoals langdurig zittend werk op kantoor;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bij ingehuurd personeel moet het bedrijf rekening houden met de ervaring en kennis die nodig is voor bepaalde werkzaamheden, zoals het werken met specialistische apparatuur;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ook voor andere groepen medewerkers kunnen bijzondere risico's aanwezig zijn. Denk bijvoorbeeld aan zware lichamelijke arbeid voor oudere werknemers;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ook vereist de groep medewerkers die de Nederlandse taal niet voldoende machtig is, extra aandacht.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Het bedrijf mag bepaalde werkzaamheden niet door jeugdigen laten uitvoeren. Voorbeelden hiervan zijn:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Werken met bepaalde gevaarlijke stoffen die vallen onder bijvoorbeeld de categorie&#235;n 'vergiftig', 'kankerverwekkend' of 'mutageen';&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Zonder toezicht werken aan gevaarlijke installaties;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Werken op een werkplek waar zij worden blootgesteld aan een geluidsniveau van 85 dB(A) of hoger;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Een uitzondering hierop geldt wanneer jeugdigen arbeid verrichten in het kader van een bij wet geregelde beroepsopleiding.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;De voorlichting over de aanwezige risico's moet zo nodig op deze groepen werknemers zijn afgestemd. Tevens moet u met name op deze groepen voldoende toezicht houden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://home.szw.nl/navigatie/rubriek/dsp_rubriek.cfm?rubriek_id=1&amp;amp;subrubriek_id=104&amp;amp;link_id=2161#top" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://home.szw.nl/navigatie/rubriek/dsp_rubriek.cfm?rubriek_id=1&amp;amp;subrubriek_id=104&amp;amp;link_id=2161#top&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;&lt;a href="http://home.szw.nl/navigatie/rubriek/dsp_rubriek.cfm?rubriek_id=2&amp;amp;subrubriek_id=210&amp;amp;link_id=2105#211100http://www.arbobondgenoten.nl" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://home.szw.nl/navigatie/rubriek/dsp_rubriek.cfm?rubriek_id=2&amp;amp;subrubriek_id=210&amp;amp;link_id=2105#211100&lt;br/&gt;http://www.arbobondgenoten.nl&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hier is een folder Werk&amp;amp;Zwangerschap te vinden en een boekje te downloaden Alles over Werk en Zwangerschap.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 4, Arbobesluit H1, afd. 8&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-147">
              <description>&lt;p&gt;Voor meer informatie over werken enzwangerschap, zie de website van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid . &#160; Zorg voor goede voorlichting en instructie voor deze groep. Zorg daarnaast voor voldoende toezicht tijdens het werken. &#160; &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Voor meer informatie over werken enzwangerschap, zie de website van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid . &#160; Zorg voor goede voorlichting en instructie voor deze groep. Zorg daarnaast voor voldoende toezicht tijdens het werken. &#160; &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-148">
              <description>&lt;p&gt;Voor meer informatie over werken metjeugdigenzie de website van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid. &#160; Zorg voor goede voorlichting en instructie voor deze groep. Zorg daarnaast voor voldoende toezicht tijdens het werken. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Voor meer informatie over werken metjeugdigenzie de website van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid. &#160; Zorg voor goede voorlichting en instructie voor deze groep. Zorg daarnaast voor voldoende toezicht tijdens het werken. &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-149">
              <description>&lt;p&gt;Zorg dat het bedrijf bij hetinhuren van personeelgoede afspraken maakt over de uitreiking van persoonlijke beschermingsmiddelen en het verstrekken van voorlichting. Gebeurt dat door het inlenende bedrijf of door het uitzendbureau? Leg deze afspraken in ee&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg dat het bedrijf bij hetinhuren van personeelgoede afspraken maakt over de uitreiking van persoonlijke beschermingsmiddelen en het verstrekken van voorlichting. Gebeurt dat door het inlenende bedrijf of door het uitzendbureau? Leg deze afspraken in een contract vast.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-102" type="risk">
          <title>Kwetsbare groepen krijgen extra aandacht bij de voorlichting en instructie.</title>
          <description>&lt;p&gt;Onder kwetsbare groepen vallen oproepkrachten, uitzendkrachten, onervaren krachten (nieuwkomers), gehandicapten, jongeren onder de 18 jaar, zwangere vrouwen en medewerkers die de Nederlandse taal niet beheersen. Deze groepen zijn kwetsbaar omdat ze of minder goed op de hoogte zijn van de regels of door bijvoorbeeld zwangerschap bepaald soort werk niet kunnen doen. De voorlichting geldt voor iedereen dus ook voor diegenen die bijvoorbeeld schoonmaak- en schilderwerk doen.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Jeugdigen (inclusief stagiaires en vakantiewerkers) behoeven extra aandacht: de voorlichting aan hen moet tenminste de volgende aspecten betreffen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;de organisatie van het werk in het bedrijf;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Risico's van de werkzaamheden en bijbehorende veiligheidsmaatregelen zoals gebruik van persoonlijke beschermingsmiddelen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Voorschriften op het gebied van de arbeidsomstandigheden;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Specifieke opleiding en vorming;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Toelichting arbeidsvoorwaarden, promotie, medisch onderzoek, medezeggenschap en werk- en rusttijden.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet 8 lid 5, Beleidsregel 8&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-32" optional="no">
        <title>Voorlichting en toezicht</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-103" type="risk">
          <title>Medewerkers ontvangen regelmatig voorlichting en instructie over het (veilig) uitvoeren van hun werk.</title>
          <description>&lt;p&gt;Per functie is vastgesteld hoe het werk gedaan moet worden en met welke hulpmiddelen. Daarbij wordt ook ingegaan op persoonlijke beschermingsmiddelen. Udient als werkgever ervoor te zorgen dat alle werknemers, uitzendkrachten en tijdelijke arbeidskrachten bij indiensttreding en verder zo vaak als noodzakelijk op doeltreffende wijze voorlichting en onderricht ontvangen over:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;De aard van het werk en de daarmee verbonden gevaren;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De maatregelen die zijn getroffen om gevaren bij het werk te voorkomen of te beperken;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Doel, werking en gebruik van beveiligingen en gebruik van (persoonlijke) beschermingsmiddelen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De wijze waarop de preventiemedewerker, de deskundige bijstand (bijvoorbeeld arbodienst), de preventie van calamiteiten en ongevallen en de bedrijfshulpverlening zijn georganiseerd.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Voorlichting en onderricht moeten actueel en schriftelijk beschikbaar zijn. Verder dient de informatie tevens mondeling, bijvoorbeeld via het werkoverleg, te worden gegeven. Om goede en tijdige voorlichting en onderricht te waarborgen, is het nodig dat er structureel aandacht aan wordt besteed en er planmatig wordt gewerkt. In kleinere bedrijven kan het geheel wat eenvoudiger worden opgezet dan in grotere. Maar ook hier verdient het aanbeveling systematisch en volgens een voorlichtingsplan te werken.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;* zie PDF-bestand Voorlichting agressie en geweld&lt;br/&gt;&#160;&lt;a href="http://home.szw.nl/navigatie/dossier/dsp_dossier.cfm?set_id=136&amp;amp;link_id=5500" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://home.szw.nl/navigatie/dossier/dsp_dossier.cfm?set_id=136&amp;amp;link_id=5500&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 8, Arbobesluit H1 en 2.15&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-150">
              <description>&lt;p&gt;Stel een voorlichtingsplan op per functie.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Stel een voorlichtingsplan op per functie. Voor uw bedrijf zijn onderwerpen waarover u zeker voorlichting dient te geven: &#160; Omgaan met agressie en geweld; &#160; Psychische belasting waaronder omgaan met lastige klanten;&#160; Fysieke belasting; &#160; Werken met gevaarlijke stoffen; &#160; Bedrijfshulpverlening; &#160; Wet Poortwachter (ziekteverzuim en re&#239;ntegratie). &#160; Het maken van een voorlichtingsplan en het uitvoeren daarvan kost tijd. Het is handig om bij grotere risico's te beginnen, of bijvoorbeeld bij een afdeling waar veel zieken zijn. Het plan kan door &#233;&#233;n persoon of door een team van medewerkers worden gemaakt. Zij kunnen samen doorspreken hoe er het best gewerkt kan worden en welke hulpmiddelen daarvoor nodig zijn. Soms is voorlichting niet genoeg, en moet er instructie worden gegeven. Dat betekent oefenen van de instructies in de praktijk. Herhaling van voorlichting is nodig om alert te blijven op risico's tijdens het werk. &#160; &#160;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-104" type="risk">
          <title>Werkgevers van ingeleende werknemers hebben een exemplaar van de RI&amp;E.</title>
          <description>&lt;p&gt;Dit hoeft niet de hele RI&amp;amp;E te zijn, maar wel dat onderdeel dat te maken heeft met het werk van de ingeleende werknemer. De uitlenende werkgever kan op die manier zorgen dat hij een werknemer stuurt die voldoende opgeleid is. De inlenende werkgever weet dat hij deskundig personeel krijgt dat makkelijk voor te lichten en te instrueren is.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 5 lid 5&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-151">
              <description>&lt;p&gt;Geef werkgevers van personeel dat u inhuurt een kopie van de relevante delen van de RI&amp;amp;E.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Geef werkgevers van personeel dat u inhuurt een kopie van de relevante delen van de RI&amp;E.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-105" type="risk">
          <title>Medewerkers voeren de veiligheidsinstructies van het bedrijf uit.</title>
          <description>&lt;p&gt;De instructies zijn er niet voor niks. Dat betekent dat medewerkers ze ook moeten opvolgen.De verplichtingen in de Arbowet komen er in het kort op neer dat van uw werknemers 'verantwoord gedrag' wordt verwacht. Hiermee wordt bedoeld dat werknemers de nodige voorzichtigheid en zorgvuldigheid in acht moeten nemen ter vermijding van gevaren voor hun eigen veiligheid, gezondheid en welzijn en dat van anderen. Met name zijn uw werknemers verplicht om:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Materialen, hulpmiddelen en persoonlijke beschermingsmiddelen op de juiste wijze te gebruiken, mits dit duidelijk door de werkgever is aangegeven;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Aangebrachte beveiligingen op de juiste wijze te gebruiken en niet uit te schakelen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Mee te werken aan voor hen georganiseerde voorlichting en onderricht;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gevaren voor de veiligheid en gezondheid bij het werk direct aan de werkgever of het arbo-aanspreekpunt (bijvoorbeeld de preventiemedewerker) te melden;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Zo nodig deskundigen bij te staan die zijn aangesteld om de werkgever te ondersteunen bij de zorg voor goede arbeidsomstandigheden.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 11&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-152">
              <description>&lt;p&gt;Geef medewerkers instructies.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Geef medewerkers instructies.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-106" type="risk">
          <title>Er wordt op toegezien dat iedereen zijn werk op een juiste en veilige manier doet.</title>
          <description>&lt;p&gt;Dat kan de leidinggevende doen, maar ook collega's kunnen elkaar daarbij helpen. De werknemers zijn verplicht de door u ter beschikking gestelde persoonlijke beschermingsmiddelen (PBM) te dragen. U dient toezicht te houden op het dragen van de PBM.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet 8 lid 4&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-153">
              <description>&lt;p&gt;Houd voldoende toezicht op het werk.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Houd voldoende toezicht op het werk.</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-154">
              <description>&lt;p&gt;Maak aantekening van arbo-onvriendelijk gedrag en betrek dat in het jaarlijkse functioneringsgesprek. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak aantekening van arbo-onvriendelijk gedrag en betrek dat in het jaarlijkse functioneringsgesprek. &#160;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-107" type="risk">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt over wat te doen als iemand zich niet aan de arboregels houdt.</title>
          <description>&lt;p&gt;Als iemand zijn taken niet goed uitvoert zijn er (sanctie)maatregelen afgesproken. Het opvolgen van arbo instructies is in het belang van de medewerker zelf (bescherming), in het belang van zijn omgeving, en in het belang van de werkgever (o.a. aansprakelijkheid).&lt;br/&gt;In concrete gevallen is het raadzaam om de BOVAG om advies te vragen. Ook de arbeidsinspectie kan optreden tegen werknemers die weigeren de door u beschikbaar gestelde PBM te dragen en te gebruiken.&lt;br/&gt;Eventuele sanctionering is een taak van de werkgever.&lt;a href="http://www.arbobondgenoten.nl/faq/overig/faqsanctiebeleid.htm" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbobondgenoten.nl/faq/overig/faqsanctiebeleid.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-155">
              <description>&lt;p&gt;U kunt overwegen om een sanctiebeleid op te stellen. Daarvoor is het echter van groot belang dat de werkgever eerst zorgdraagt voor goede arbeidsomstandigheden en zijn aan alle arboverplichtingen voldoet. Pas dan komt een sanctieregeling in beeld. Een san&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>U kunt overwegen om een sanctiebeleid op te stellen. Daarvoor is het echter van groot belang dat de werkgever eerst zorgdraagt voor goede arbeidsomstandigheden en zijn aan alle arboverplichtingen voldoet. Pas dan komt een sanctieregeling in beeld. Een sanctiebeleid is hoogstens een sluitstuk van de arbo-zorg zijn wanneer de werkgever techniek en organisatie goed op orde heeft Leg vast dat de medewerkers sancties kunnen krijgen als ze het werk niet doen zoals is afgesproken. Op de site van arbobondgenoten vindt u uitgebreide informatie over de mogelijkheden van een sanctiebeleid. Overleg over de aanpak van voorlichting en instructie en sancties met het personeel, de personeelsvertegenwoording of de ondernemingsraad. Zij hebben namelijk instemmingsrecht bij het invoeren hiervan. Let er bij ingehuurd personeel en kwetsbare groepen op dat het hen duidelijk is aan welke arboregels zij tijdens hun werk moeten voldoen. Ook bij nieuwe werkzaamheden moeten de daarvoor geldende arboregels bekend zijn.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-33" optional="no">
        <title>Persoonlijke beschermingsmiddelen</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-108" type="risk">
          <title>Er wordt gestreefd het gebruik van persoonlijke beschermingsmiddelen overbodig te maken door waar mogelijk risico's bij de bron aan te pakken.</title>
          <description>&lt;p&gt;Gevaren voor de veiligheid of de gezondheid van de werknemer moeten zoveel mogelijk bij de bron daarvan worden voorkomen of worden beperkt. Wanneer dit niet kan moeten andere maatregelen worden getroffen, waarbij maatregelen gericht op collectieve bescherming devoorranghebben boven maatregelen gericht op individuele bescherming (zoals PBM).&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 3 lid 1&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-156">
              <description>&lt;p&gt;U kunt risico's bij de bron aanpakken door ernaar te streven het dragen van PBM's overbodig te maken door maatregelen te treffen op organisatorisch of technisch gebied. Ook kunt u bij een verbouwing en nieuwbouw en bij investeringen in machines en gereeds&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>U kunt risico's bij de bron aanpakken door ernaar te streven het dragen van PBM's overbodig te maken door maatregelen te treffen op organisatorisch of technisch gebied. Ook kunt u bij een verbouwing en nieuwbouw en bij investeringen in machines en gereedschappen e.d. deze beoordelen op veiligheids- en gezondheidsrisico's en deze beoordeling meewegen in uw besluitvorming.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-109" type="risk">
          <title>De juiste persoonlijke beschermingsmiddelen worden gebruikt.</title>
          <description>&lt;p&gt;In het autoverhuurbedrijf zijn persoonlijke beschermingsmiddelen niet standaard.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Elk type werk vraagt om eigen specifieke persoonlijke beschermingsmiddelen (PBM's), bij voorbeeld veiligheidsschoenen op plaatsen waar voorwerpen kunnen vallen of laarzen en voorschoot bij het autowassen.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Bij het omgaan met gevaarlijke stoffen is op het etiket (in de zogenaamde S-zin) aangegeven of PBM's gebruikt moeten worden.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Bij deelname aan het verkeer (ook bij proefritten) gelden de verkeersregels. Het gebruik van de autogordel is verplicht.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Denk bij gebruik van werkkleding aan draagcomfort. Om te voorkomen dat een werknemer ergens achter blijft haken, moet nauwsluitende kleding gedragen te worden.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 3 lid 1, Arbobesluit H8&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>true</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-157">
              <description>&lt;p&gt;Ga na of er in uw bedrijf persoonlijke beschermingsmiddelen moeten worden gebruikt. Zo ja, schaf deze dan aan.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Ga na of er in uw bedrijf persoonlijke beschermingsmiddelen moeten worden gebruikt. Zo ja, schaf deze dan aan.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-34" optional="no">
        <title>Afspraken over verzuim</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-110" type="risk">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt over hoe, wanneer en bij wie medewerkers zich ziek moeten melden.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bijvoorbeeld een medewerker moet zich telefonisch v&#243;&#243;r 9 uur bij de leidinggevende ziek melden. &lt;br/&gt;Voor een voorbeeld verzuimprotocol zie &lt;a href="http://www.fnvbondgenoten.nl/dossiers/dossier_overzicht/ziekteverzuim_re-integratie/brochures_protocollen/269629/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.fnvbondgenoten.nl/dossiers/dossier_overzicht/ziekteverzuim_re-integratie/brochures_protocollen/269629/&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet, art. 4, Arbobesluit art. 2.9&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-158">
              <description>&lt;p&gt;Stel een verzuimprotocol op waarin u alle afspraken over ziekteverzuim en melden van ziekteverzuim vastlegt. &#160; &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Stel een verzuimprotocol op waarin u alle afspraken over ziekteverzuim en melden van ziekteverzuim vastlegt. &#160; &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-159">
              <description>&lt;p&gt;Zorg ervoor dat iedereen op de hoogte is van deze afspraken.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg ervoor dat iedereen op de hoogte is van deze afspraken.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-111" type="risk">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt over degene die de zieke medewerker begeleidt en op welke manier.</title>
          <description>&lt;p&gt;Het is bekend wie er wanneer contact opneemt met de zieke, en hoe de terugkeer wordt geregeld.&lt;br/&gt;&#160;&lt;a href="http://www.uwv.nlhttp://www.arbobondgenoten.nl" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.uwv.nl&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet 4 lid 1&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-160">
              <description>&lt;p&gt;Neem in het verzuimprotocol expliciet op wie welke verantwoordelijkheden heeft inzake de begeleiding van zieke medewerkers. &#160; Communiceer de afspraken van dit protocol met de medewerkers. Zie de website van het UWV voor algemene informatie. Voor een voorb&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Neem in het verzuimprotocol expliciet op wie welke verantwoordelijkheden heeft inzake de begeleiding van zieke medewerkers. &#160; Communiceer de afspraken van dit protocol met de medewerkers. Zie de website van het UWV voor algemene informatie. Voor een voorbeeld verzuimprotocol zie de website van arbobondgenoten. &#160; De FNV heeft ook een brochure "wie schrijft die blijft" waarin veel uitleg staat over ziekteverzuim.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-112" type="risk">
          <title>Er zijn met de arbodienst of een geregistreerde bedrijfsarts afspraken gemaakt over de verzuimbegeleiding.</title>
          <description>&lt;p&gt;In het kader van de verzuimbegeleiding zijn er afspraken gemaakt wanneer iemand opgeroepen wordt voor een verzuimgesprek bij de arbodienst of de bedrijfsarts en wat het doel is van zo'n gesprek.&lt;a href="http://www.wetpoortwachter.nu/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.wetpoortwachter.nu/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 14 lid 1&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-161">
              <description>&lt;p&gt;Maak afspraken met de arbodienst en/ of een geregistreerde bedrijfsarts over de wijze waarop de ziekteverzuimbegeleiding wordt ingericht. &#160; &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak afspraken met de arbodienst en/ of een geregistreerde bedrijfsarts over de wijze waarop de ziekteverzuimbegeleiding wordt ingericht. &#160; &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-162">
              <description>&lt;p&gt;Communiceer de afspraken over verzuimbegeleiding met de medewerkers.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Communiceer de afspraken over verzuimbegeleiding met de medewerkers.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-113" type="risk">
          <title>Voor werknemers die langer dan 6 weken ziek zijn wordt een probleemanalyse en Plan van Aanpak opgesteld.</title>
          <description>&lt;p&gt;De bedrijfsarts moet na 6 weken vaststellen wat de aard van de klachten is en welke beperkingen en mogelijkheden er zijn voor terugkeer naar het werk. Tevens is de arbodienst verplicht in een plan te melden welke omstandigheden van invloed zijn op het verzuim en of er sprake is van een conflict. In de probleemanalyse wordt vastgesteld wat de verwachting is ten aanzien van herstel en werkhervatting en welke stappen concreet kunnen worden gezet.&lt;br/&gt;&#160;&lt;a href="http://www.wetpoortwachter.nu/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.wetpoortwachter.nu/&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;&lt;a href="http://home.szw.nl/navigatie/rubriek/dsp_rubriek.cfm?rubriek_id=2&amp;amp;subrubriek_id=936&amp;amp;link_id=31067" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://home.szw.nl/navigatie/rubriek/dsp_rubriek.cfm?rubriek_id=2&amp;amp;subrubriek_id=936&amp;amp;link_id=31067&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Wet Verbetering Poortwachter&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-163">
              <description>&lt;p&gt;Maak afspraken met de bedrijfsarts of arbodienst over de verplichtingen t.a.v. de Wet Verbetering Poortwachter. Op de website van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid vindt u veel informatie over ziekteverzuim, loondoorbetaling en andere ve&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak afspraken met de bedrijfsarts of arbodienst over de verplichtingen t.a.v. de Wet Verbetering Poortwachter. Op de website van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid vindt u veel informatie over ziekteverzuim, loondoorbetaling en andere verplichtingen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-114" type="risk">
          <title>Voor werknemers die langer dan 8 weken ziek zijn wordt een re-integratieplan gemaakt.</title>
          <description>&lt;p&gt;Als uit de probleemanalyse van de arbodienst blijkt dat er terugkeermogelijkheden voor de zieke werknemer zijn, dan is het management verplicht om samen met de zieke werknemer binnen 2 weken een (schriftelijk) Plan van Aanpak op te stellen. In het Plan van Aanpak worden afspraken over activiteiten voor herstel en werkhervatting vastgelegd. Ook de afgesproken doelstellingen bijbehorende termijnen worden in het plan opgenomen. Er wordt een 'casemanager' aangesteld die erop toeziet dat het plan uitgevoerd wordt. De werknemer moet het eens zijn met het plan, anders heeft het plan feitelijk geen betekenis. Het Plan van Aanpak moet uiterlijk 8 weken na de eerste ziektedag gereed zijn en door zowel de werknemer als het management ondertekend zijn. Het management is verplicht een kopie naar de werknemer en naar de arbodienst te sturen.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Een voorbeeld verzuimprotocol is te vinden op  &lt;/p&gt;&lt;a href="http://www.arbobondgenoten.nl" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbobondgenoten.nl&lt;/a&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Wet Verbetering Poortwachter&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-164">
              <description>&lt;p&gt;Stel een verzuimprotocol op en neem de verplichtingen inzake de Wet Verbetering Poortwachter hierin op. Maak hierover goede afspraken met de arbodienst of de bedrijfsarts. &#160; &#160; &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Stel een verzuimprotocol op en neem de verplichtingen inzake de Wet Verbetering Poortwachter hierin op. Maak hierover goede afspraken met de arbodienst of de bedrijfsarts. &#160; &#160; &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-165">
              <description>&lt;p&gt;Zorg dat alle medewerkers bekend zijn met het protocol. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg dat alle medewerkers bekend zijn met het protocol. &#160;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-115" type="risk">
          <title>Er wordt naar de oorzaken van verzuim gekeken.</title>
          <description>&lt;p&gt;Het achterhalen van de oorzaken kan helpen het verzuim te verminderen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-166">
              <description>&lt;p&gt;Analyseer periodiek de oorzaken van het ziekteverzuim. Dit kunt u het beste in overleg met de bedrijfsarts, andere kerndeskundigen en/ of arbodienst doen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Analyseer periodiek de oorzaken van het ziekteverzuim. Dit kunt u het beste in overleg met de bedrijfsarts, andere kerndeskundigen en/ of arbodienst doen.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-35" optional="no">
        <title>Ongevallen en beroepsziekten</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-116" type="risk">
          <title>Ongevallen worden op het hoofdkantoor geregistreerd en de oorzaken onderzocht.</title>
          <description>&lt;p&gt;Het registreren van ongevallen en onderzoek naar de oorzaken vormen de basis voor het nemen van gerichte maatregelen om deze ongevallen in de toekomst te voorkomen.&lt;br/&gt;Voorbeelden van ongevallenregistraties zijn opgenomen in de oplossingen.&lt;a href="http://www.utwente.nl/pao/info_voor/medewerkers/arbo/arbo/ongevallen/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.utwente.nl/pao/info_voor/medewerkers/arbo/arbo/ongevallen/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 9, lid 2&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-167">
              <description>&lt;p&gt;Stel een ongevallenformulier op en registreer ongevallen m.b.v. dit formulier. &#160; Een voorbeeld is te vinden op de website van de universiteit Twente.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Stel een ongevallenformulier op en registreer ongevallen m.b.v. dit formulier. &#160; Een voorbeeld is te vinden op de website van de universiteit Twente.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-117" type="risk">
          <title>Het register geeft aan welke maatregelen zijn genomen om deze ongevallen te voorkomen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Omdat er al ongevallen zijn gebeurd is het nodig maatregelen te treffen zodat ze niet weer kunnen gebeuren.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-168">
              <description>&lt;p&gt;Houd bij welke maatregelen getroffen zijn en nog moeten worden. Houd periodiek bij of de maatregelen nog steeds van toepassing zijn en/ of worden toegepast.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Houd bij welke maatregelen getroffen zijn en nog moeten worden. Houd periodiek bij of de maatregelen nog steeds van toepassing zijn en/ of worden toegepast.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-118" type="risk">
          <title>Ongevallen met ernstige gevolgen worden meteen gemeld bij de arbeidsinspectie.</title>
          <description>&lt;p&gt;U bent wettelijk verplicht om ernstige ongevallen zo snel mogelijk te melden bij de arbeidsinspectie. Onder een 'ernstig ongeval' wordt verstaan lichamelijk of geestelijk letsel dat heeft geleid tot opname in een ziekenhuis, blijvend letsel, of letsel dat de dood tot gevolg heeft - ook al gebeurt dat enige tijd na het ongeval. De arbeidsinspectie verricht dan een onderzoek naar het ongeval.&lt;br/&gt;Als uw bedrijf uit meerdere vestigingen bestaat is het verstandig om de melding aan de Arbeidsinspectie via het hoofdkantoor te laten verlopen.&lt;a href="http://www.arbeidsinspectie.nl" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbeidsinspectie.nl&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet, art. 9&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-169">
              <description>&lt;p&gt;Zorg ervoor dat ernstige ongevallen altijd snel centraal worden gemeld. Het hoofdkantoor meldt de ongevallen zo nodig aan de arbeidsinspectie. &#160; U kunt telefoonnummers, adressen etc, voor dit doel opnemen in het bedrijfsnoodplan. &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg ervoor dat ernstige ongevallen altijd snel centraal worden gemeld. Het hoofdkantoor meldt de ongevallen zo nodig aan de arbeidsinspectie. &#160; U kunt telefoonnummers, adressen etc, voor dit doel opnemen in het bedrijfsnoodplan. &#160;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-119" type="risk">
          <title>Beroepsziekten worden door het hoofdkantoor gemeld aan de arbodienst of bedrijfsarts.</title>
          <description>&lt;p&gt;Werknemers lopen elke dag arbeidsrisico's. Een werknemer kan hierdoor ziek worden. Ziekte door werk of werksituatie heet een beroepsziekte. E&#233;n van de meest bekende beroepsziektes is RSI.&lt;br/&gt;&#160;&lt;a href="http://www.beroepsziekten.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.beroepsziekten.nl&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;Voor bijstand aan leden FNV: &lt;a href="http://www.bbzfnv.nl" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.bbzfnv.nl&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 9&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-170">
              <description>&lt;p&gt;Het bedrijf moet uiteraard zoveel mogelijk de risico's op beroepsziekten voorkomen. Dat begint met inzicht krijgen in de risico's van het werk. Daarvoor is deze RI&amp;amp;E. Heeft een werknemer toch een beroepsziekte zoals RSI? Dan moet het bedrijf dat melden op&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Het bedrijf moet uiteraard zoveel mogelijk de risico's op beroepsziekten voorkomen. Dat begint met inzicht krijgen in de risico's van het werk. Daarvoor is deze RI&amp;amp;E. Heeft een werknemer toch een beroepsziekte zoals RSI? Dan moet het bedrijf dat melden op het hoofdkantoor. Het bedrijf meldt dit door aan de arbodienst. De arbodienst is verplicht de beroepsziekte te melden bij het Nederlands Centrum voor Beroepsziekten. Mocht een medewerker een beroepsziekte krijgen, overleg dan met de arbodienst of bedrijfsarts op welke wijze de zieke werknemer begeleid kan worden met een terugkeer naar het werk.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module external-id="M-36" optional="no">
      <title>Organisatie van de preventie</title>
      <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
      <module external-id="M-37" optional="no">
        <title>Preventietaken</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-120" type="risk">
          <title>Er zijn preventietaken ten aanzien van arbo toegewezen aan medewerker(s).</title>
          <description>&lt;p&gt;Met het ingaan van de nieuwe Arbowetgeving per juli 2005 moeten bedrijven een preventiemedewerker aanstellen. Deze persoon zal een spilfunctie vervullen op de werkvloer op het gebied van arbeidsomstandigheden. Hij zal een vraagbaak zijn voor collega's en kennis moeten hebben van de veiligheid m.b.t. apparatuur, gevaarlijke stoffen en persoonlijke beschermingsmiddelen.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;Een werkgever met m&#233;&#233;r dan 25 medewerkers moet preventietaken toewijzen aan &#233;&#233;n of meer werknemers. Een werkgever met (sinds 1-1-2007) ten hoogste 25 medewerkers mag de preventietaken zelf uitvoeren als hij daarvoor over voldoende deskundigheid, ervaring en uitrusting beschikt.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;Het management hoeft geen speciale medewerker aan te trekken met preventietaken. Preventie kan een onderdeel zijn van de taak van het management zelf of van de taak van &#233;&#233;n of meer werknemers.Voor het gemak wordt echter in dit instrument steeds gesproken over de preventiemedewerker.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;Preventietaken zijn: het meewerken aan of het opstellen van een RI&amp;amp;E, uitvoeren van de maatregelen uit het Plan van Aanpak, het geven van voorlichting, het signaleren van risico's en het treffen van maatregelen ter beperking van die risico's.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;De preventiemedewerkers (het aantal hangt af van de preventietaken en de gewenste organisatie) hebben de kennis en ervaring, de middelen en de tijd, zodat zij het management goed kunnen bijstaan bij de preventietaken. De preventiemedewerker werkt hierbij samen met de OR, de personeelsvertegenwoordiging of de medewerkers die het betreft.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;Werkgevers die hun preventietaken goed uitvoeren besparen doorgaans aanzienlijk op de kosten van ongevallen, verzuim en stressproblemen. Investeringen in arbeidsomstandigheden en in het personeel renderen meestal goed als het gaat om de sfeer en productiviteit van het bedrijf.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;De preventiemedewerker kan op verschillende plaatsen informatie of hulp krijgen. Daarvoor zijn in deze RI&amp;amp;E op diverse plaatsen links aangebracht.&lt;br/&gt;&#160;&lt;a href="http://home.szw.nl/navigatie/rubriek/dsp_rubriek.cfm?link_id=88931&amp;amp;doctype_id=15" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://home.szw.nl/navigatie/rubriek/dsp_rubriek.cfm?link_id=88931&amp;amp;doctype_id=15&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 13&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-171">
              <description>&lt;p&gt;Stel &#233;&#233;n of meerdere preventiemedewerkers aan en geef deze mensen preventietaken. Zorg ervoor dat een ieder weet wie de preventiemedewerker is. Meer informatie is te vinden op de website van het ministerie van SZW.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Stel &#233;&#233;n of meerdere preventiemedewerkers aan en geef deze mensen preventietaken. Zorg ervoor dat een ieder weet wie de preventiemedewerker is. Meer informatie is te vinden op de website van het ministerie van SZW.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-121" type="risk">
          <title>De preventiemedewerker kent de arborisico's in het bedrijf en weet hoe hij/zij de risico's kan beperken.</title>
          <description>&lt;p&gt;Van belang is dat de preventiemedewerker(s) voldoende deskundigheid hebben om de concrete maatregelen uit het Plan van Aanpak te kunnen (laten) uitvoeren. Hoewel de wet niet expliciet aangeeft waaraan een preventiemedewerker moet voldoen, lijkt het logisch dat een werknemer over de volgende minimale vaardigheden beschikt:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Het kunnen verstrekken van informatie en het geven van voorlichting;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De bekendste arbeidsrisico's in de branche kennen en deze in het bedrijf kunnen herkennen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Het kennen van verbetermogelijkheden en deze in het bedrijf voorstellen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Arbomaatregelen kunnen (laten) uitvoeren.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 13, lid 4&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-172">
              <description>&lt;p&gt;Zorg ervoor dat de preventiemedewerker voldoende deskundigheid heeft over risico's van het bedrijf. De ingevulde RI&amp;amp;E kan hier aanwijzingen over geven. Voor inhoudelijke aanvullende ondersteuning kan de medewerker met preventietaken het management adviseren interne dan wel externe een arbodeskundige in te huren. U kunt preventiemedewerkers een specifieke opleiding laten volgen. Dit is niet verplicht.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Zorg ervoor dat de preventiemedewerker voldoende deskundigheid heeft over risico's van het bedrijf. De ingevulde RI&amp;amp;E kan hier aanwijzingen over geven. Voor inhoudelijke aanvullende ondersteuning kan de medewerker met preventietaken het management adviseren interne dan wel externe een arbodeskundige in te huren. U kunt preventiemedewerkers een specifieke opleiding laten volgen. Dit is niet verplicht.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module external-id="M-38" optional="no">
        <title>Deskundige ondersteuning</title>
        <description>&lt;p&gt;De branche kan hier informatie geven over dit onderwerp.&lt;/p&gt;</description>
        <risk external-id="R-122" type="risk">
          <title>U laat zich bijstaan door een geregistreerde bedrijfsarts en &#233;&#233;n of meer gecertificeerde deskundigen (maatwerkregeling) en heeft een overeenkomst met deze deskundige(n).</title>
          <description>&lt;p&gt;Op grond van de Arbowet moet het management zich tenminste laten bijstaan door een geregistreerde bedrijfsarts bij de uitvoering van de volgende taken (eventueel aangevuld met &#233;&#233;n of meer gecertificeerde deskundigen als veiligheidskundige, arbeidshygi&#235;nist, arbeids- en organisatiedeskundige):&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Toetsing en advisering in het kader van de risico-inventarisatie en - evaluatie (RI&amp;amp;E) (zie uitzonderingen);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Periodiek arbeidsgezondheidskundig onderzoek (PAGO);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Houden van arbeidsomstandigheden spreekuur;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Aanstellingskeuring;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verzuimbegeleiding.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;De 'maatwerkregeling' houdt in dat het management grotendeels zelf bepaalt op welke wijze gecertificeerde deskundigen bijstand kunnen verlenen.&lt;br/&gt;Concreet betekent dit dat er minimaal een contract met een geregistreerde bedrijfsarts dient te zijn afgesloten en dat een gecertificeerde arbodeskundige de RI&amp;amp;E dient te toetsen als toetsing nodig is.&lt;br/&gt;&#160;&lt;br/&gt;Als alternatief kan gebruik worden gemaakt van de 'vangnetregeling'. Dat betekent dat u zich zoals 'vroeger' moet laten ondersteunen door een (interne) arbodienst.&lt;a href="http://www.arbobondgenoten.nl/arbothem/arbodnst/vragen_maatwerkregeling.htm" rel="nofollow" target="_blank"&gt;http://www.arbobondgenoten.nl/arbothem/arbodnst/vragen_maatwerkregeling.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 14&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-173">
              <description>&lt;p&gt;Als er geen overeenstemming is op brancheniveau (CAO) of met de werknemers op bedrijfsniveau (OR of PVT), dan is de vangnetregeling van toepassing. Dit betekent dat u zich moet laten ondersteunen door een arbodienst.   Voor de maatwerkregeling is overeens&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Als er geen overeenstemming is op brancheniveau (CAO) of met de werknemers op bedrijfsniveau (OR of PVT), dan is de vangnetregeling van toepassing. Dit betekent dat u zich moet laten ondersteunen door een arbodienst. Voor de maatwerkregeling is overeenstemming nodig tussen sociale partners op CAO niveau of met de OR of personeelsvertegenwoordiging op bedrijfsniveau.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk external-id="R-123" type="risk">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt met een geregistreerde bedrijfsarts over het periodiek arbeidsgezondheids&#173;kundig onderzoek (PAGO) en het arbeidsomstandigheden spreekuur.</title>
          <description>&lt;p&gt;De belangrijkste vragen over verzuim en re&#239;ntegratie zijn bij het onderdeel 'Afspraken over verzuim' behandeld. Hier gaat het om de afspraken die u moet maken met een gecertificeerde deskundige of arbodienst en die u vastlegt in een contract.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;PAGO wil zeggen dat medewerkers met een bepaalde regelmaat een gezondheidskundig onderzoek krijgen aangeboden. Het onderzoek houdt verband met de risico's tijdens het werk. Uit de RI&amp;amp;E volgt welke risico's er zijn. Hieruit kan volgen dat onderzoek naar RSI of werkdruk gewenst is, als dat een risico in een bedrijf is.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Tijdens het arbeidsomstandigheden spreekuur kunnen de medewerkers op eigen initiatief de gecertificeerde deskundige of de arbodienst om advies vragen over hun gezondheidsklachten die mogelijk verband hebben met hun werk. Hierdoor kunnen zij ook zelf voorkomen dat ze ziek worden en meehelpen dat arbeidsomstandigheden verbeteren.&lt;/p&gt;</description>
          <legal-reference>&lt;h3&gt;Wettelijk kader Arbowet art. 18&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</legal-reference>
          <show-not-applicable>false</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="none" default-frequency="none" default-effect="none">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution external-id="O-174">
              <description>&lt;p&gt;Maak met de bedrijfsarts of de arbodienst afspraken over de inhoud en frequentie van het Periodiek Gezondheidskundig Onderzoek. &#160; Maak tevens afspraken over de beschikbaarheid van kerndeskundigen voor het arbeidsomstandigheden spreekuur. &#160; &#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Maak met de bedrijfsarts of de arbodienst afspraken over de inhoud en frequentie van het Periodiek Gezondheidskundig Onderzoek. &#160; Maak tevens afspraken over de beschikbaarheid van kerndeskundigen voor het arbeidsomstandigheden spreekuur. &#160; &#160;</action-plan>
            </solution>
            <solution external-id="O-175">
              <description>&lt;p&gt;Communiceer deze mogelijkheden met de medewerkers.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>Communiceer deze mogelijkheden met de medewerkers.</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
    </module>
  </survey>
</sector>

